<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Reichsspiegel</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341895_321082.txt_31.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1912</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Reichsspiegel</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















<said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">Die Gründe für diese Haltung der
                        deutschen Regierung sind seit zehn Jahren so oft in diesen Heften <seg id="2" type="intExpr">auseinandergesetzt</seg> worden</said>, daß es sich wohl erübrigt, <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">noch einmal darauf <seg id="3" type="intExpr">einzugehen</seg>.</said>
                        Selbst wenn es demnächst bei der endgültigen Grenzregulierung in Mittelafrika zu ernsteren Auseinandersetzungen zwischen Deutschland und Frankreich
                        kommen sollte, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">so würde ein Landerwerb in Marokko kaum <seg id="1" type="intExpr">in Erwägung
                        gezogen</seg> werden</said>, und zwar aus dem sehr einfachen Grunde, weil man
                        an verantwortlicher Stelle in Deutschland nicht beabsichtigt, das Vaterland mit einem kostspieligen Unternehmen zu belasten, das seine strategische
                        Lage auf dem Weltkriegsschauplatz gegenwärtig nur verschlechtern könnte.
                        Marokko interessiert uns lediglich wirtschaftlich, politisch mögen die Franzosen
                        fortfahren, sich daran zu erfreuen; wir gönnen ihnen ebenso die neuen Volksgenossen wie die neuen Waffenbrüder, die erst in der abgelaufenen Woche alle
                        Beweise ihrer Anhänglichkeit an Frankreich durch eine große Meuterei in Fez
                        gegeben haben.
               Sollten die weiter oben erwähnten Strömungen Ostmarokko mit Algier zu
                        verbinden, Einfluß auf die französische Regierung gewinnen, so würde der
                        Vertrag vom 4. November 1911 zum erstenmal auf seine politische Bedeutung
                        hin erprobt werden. Es müßte sich zeigen, ob die durch die Marokkanische Bank
                        geschaffene Interessengemeinschaft des internationalen Großkapitals sowohl wie
                        der als Aktionäre beteiligten neun Mächte stark genug ist, um sie insgesamt
                        hinter die deutsche Diplomatie zu stellen. In rein politischer Beziehung steht
                        Deutschland gegenwärtig den Franzosen in allen Marokkoangelegenheiten viel
                        freier gegenüber als vor dem 4. November. Sollte es im Verlauf <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">bevorstehender
                        <seg id="8" type="intExpr">Verhandlungen</seg></said> zu energischeren Schritten von deutscher Seite kommen, so bedürfte
                        es keiner Aktion mehr an der marokkanischen Küste. Die Marokkoangelegenheit
                        gehört seit dem vorigen Jahre zu den Fragen der auswärtigen Politik, die
                        zwischen Deutschland und Frankreich unter vier Augen auf dem Festlande
                        erledigt werden können. (Weiteres findet sich zu diesem Thema in meinem
                        Aufsatz „Das deutsch-französische Marokkoabkommen" in Heft 45 der Grenzboten
                        von 1911, S. 291. bis 299.)
                         
               
               In der abgelaufenen Woche hat sich die Regierung auch nach langem
                        Kampf hinter den Kulissen bereit gefunden, die Wehrvorlagen dem Reichstage zu übermitteln.<said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> Am Montag, den 22. d. M., sollen die öffentlichen <seg id="4" type="intExpr">Aussprachen</seg> über diesen wichtigen Gegenstand im Parlament beginnen. </said><said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Die
                        <seg id="5" type="intExpr">Besprechung</seg> in der Presse war schon äußerst lebhaft</said>, da die Vorlage wohl niemanden recht zu befriedigen vermag. Sie ist in gewissem Sinne Flickwerk, das
                         
               
               nur Ergänzungen bringen will, hier und da ein Loch zustopft, aber sonst die
                        organischen Grundsätze, nach denen die Armee gefügt ist, nicht berührt. Darüber
                        sind zahlreiche Militärschriftsteller recht ungehalten, andere wieder stehen auf
                        dem Standpunkte der Negierung. Unsere Heeresverwaltung hatte nicht die Absicht,
                        eine Reorganisation der Armee vorzunehmen, sie wollte lediglich ergänzen.<said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> Es
                        kann somit nur <seg id="9" type="intExpr">Streit</seg> entstehen darüber, ob die Ergänzungen den Bedürfnissen
                        entsprechen oder nicht und ob die Regierung mit der Bescheidenheit<said id="6" mode="reported" content="speech" level="2"> ihrer <seg id="6" type="intExpr">Forderung</seg></said> nicht doch sachliche militärische Bedenken beiseite schiebt.</said> In der Tat
                        ist es so. Die Regierung wagt es nicht, eine große Vorlage einzubringen, die
                        unsere Armee wenigstens für die nächsten paar Jahre so aufbaute, wie es dem
                        Reichtum und der Zahl der Bevölkerung entspräche.<seg id="7" type="frame" pos="start"> <seg id="7" type="speaker">Sie</seg> <seg id="7" type="intExpr">fürchtet</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">von den
                        Konservativen in der Deckungsfrage im Stich gelassen zu werden</said>, und kann von
                        den Sozialdemokraten die notwendige Zustimmung zu neuen Steuern nicht
                        erwarten.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
