<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>300. Festlichkeiten bei Empfang von hohen Weltlichen</title>
             <author>Birlinger, Anton</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Birlinger,_Anton_300__Festlichkeiten_bei_Empfang_von_hohen_weltlichen.tg1640_1.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1862</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">300. Festlichkeiten bei Empfang von hohen Weltlichen</f>
         <f name="author">Birlinger, Anton</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">»Da zog der Bischof von Gottlieben her die Hochstraß herein; es soll auch ein Bischof nit anderst inritten, denn über die Hochstraß«</said> (zum Andenken an die Verlegung des Bisthums von Windisch nach Konstanz). 
                  Da er zum Fallthore kam, das in den Acker ging beim Bilde, das da steht in dem Zweienweg gegen Bernrain und Emmishofen und dem Espan, stieg er vom Pferde und wartete. Das Gleiche thaten andere Herren auch, als die Aebte von Reichenau, St. Gallen, Einsiedeln, der Konstanzer Weihbischof, sowie Graf Hugo von Montfort, Meister des St. Johannesordens, und der Kommandeur des deutschen Ordens. 
                  Hier wurden dem Bischofe die bischöflichen Kleider angezogen. Als die Herren da hielten, kamen alle Kreuze und die Geistlichkeit zu ihm, neigten sich vor ihm und gingen wieder zurück. Er wurde auf ein weißes Pferd gesezt, auf welchem er bis zum Emmishofer Thor ritt. Dort saß er ab und übergab das Roß seinem Marschalk, Ulrich Schiltar, zum Geschenke, wie diß Gebrauch war. 
                  Als er abgestiegen war und als Bischof da stand, kamen die Räte von Konstanz, die er löblich und ehrlich empfing, und <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1" type="speaker">die</seg> sich ihm <seg id="1" type="intExpr">empfahlen</seg>.</said> Deßgleichen that er auch wiederum gegen sie, und wurde ehrwürdiglich unter einem goldenen Himmel in die Stadt geführt, getragen von vier aus dem Rate, als Hans von Cappel, Heinrich Tettikoffer, Luitfried Muntprat und Ulrich Blarer, dem Kurzen. Unterdessen hatten sich alle gebotenen Leute versammelt, Mann und Weib, und die Räte nahmen die vier Stangen. An den Enden gingen sechs Ratsherren. Die Aufgebotenen hielten sich an die Ratsherren und kamen mit ihnen unterm Geläute aller Glocken in die Stadt. Im Münster angekommen, wurde die Complet angefangen. 
                  <seg id="2" type="frame" pos="start">Es wurde <seg id="2" type="intExpr">verordnet</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß weder Frau noch Jungfrau vor die Stadt hinaus komme, bis der Bischof vor dem Emmishofer Thore vom Rate empfangen worden sei. 
 </said>                 <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Man</seg> <seg id="3" type="intExpr">sagt</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">er sei mit 500, nach Andern gar mit 1600 Pferden eingezogen</said>; so viel ist gewiß, daß solch' herrlicher Empfang lange vorher nicht gesehen worden war. 
                  Mit weit weniger Feierlichkeit geschah am 11. Mai 1551 der Empfang des Bischofs Christoph Metzler von Andelberg. Es ritten ihm der Stadthauptmann Nikolaus von Pollweiler, sowie Sigmund von Landenberg und der Schnabel von Bregenz sammt ihrem Gesinde und zwei Domherren entgegen. 
                  Vorne beim Staufe angekommen, stieg der Bischof mit seinen Räten und Edelleuten, sowie der Stadthauptmann mit den Seinigen vom Pferde. Im Geleite des Bischofs waren seine Vögte und Amtleute bis in die 30 Pferde gekommen. Er ging zu Fuß gegen das Münster. An der (nördlichen) Kirchenthüre beim Staufe erwartete ihn der Bürgermeister und der ganze kleine Rat. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="4" type="speaker">Ersterer</seg> hielt eine kurze <seg id="4" type="intExpr">Anrede</seg> an ihn, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">welche der <seg id="5" type="speaker">Bischof</seg> <seg id="5" type="intExpr">beantwortete</seg></said></said> und darauf dem Bürgermeister und den Räten die Hand bot.
                  Hierauf gingen Alle in die Kirche, wo die Geistlichkeit den Bischof mit dem Gesange: Veni sancte spiritus empfing. Nach Beendigung desselben ging der Bischof durch die mittlere (südliche) Thüre gegen den obern Münsterhof in die Pfalz. 
                  Während des bischöflichen Einzuges in die Stadt läutete man mit allen Glocken im Münster, aber sonst in keiner andern Kirche. Der Stadthauptmann, als Stellvertreter des Königs, ritt dem Bischof zur Rechten, was ihm nicht gefiel.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
