<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ein Bekenntnis</title>
             <author>Reventlow, Franziska Gräfin zu</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Reventlow,_Franziska_Graefin_zu_Ein_Bekenntnis.tg81_1.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1894</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Ein Bekenntnis</f>
         <f name="author">Reventlow, Franziska Gräfin zu</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">other</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Abends feierten wir Abschied. Da kam die Stimmung vom Morgen wieder in unser Zusammensein. – 
                  Gegen Mitternacht hatte sich der größte Teil der Gesellschaft zurückgezogen. Wir hatten erst im großen Gasthaussaal gesessen. Es war Klavier gespielt und getanzt worden. Der Doktor stellte dem hübschen Schenkmädel nach. Dann,<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes"> <seg id="1" type="speaker">ich</seg> <seg id="1" type="intExpr">weiß</seg> nicht mehr wie es gekommen war</said>, saßen Aujust und ich mit unsern Gläsern draußen auf der Bank vor dem Hotel, und wie es dann kam, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">daß <seg id="2" type="speaker">wir</seg> über allerhand intime Sachen <seg id="2" type="intExpr">redeten</seg>.</said> <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">Von der Ehe <seg id="18" type="intExpr">sprachen</seg> <seg id="18" type="speaker">wir</seg></said>, und es faßte mich unendlich traurig an, auch aus diesem lachenden Mund das alte Lied von der Ehe zu hören, leidenschaftliche Liebe, Glut, Sinnenrausch, Ernüchterung – und dann das ganze Leben miteinander fortleben zu müssen. 
                  <seg id="4 6 8 11" type="speaker">Ich</seg> war weich gestimmt und zugleich sinnlich erregt, <seg id="3 5 7" type="speaker">er</seg> legte seinen Arm auf die Rückwand der Bank, und ich lehnte mich daran. 
                 <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1"> ›Und morgen gehst du nun auch fort, dann habe ich meine tolle Ella nicht mehr. Dann ist auch das wieder vorbei. – Warum willst du fort?‹</said> 
                 <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1"> ›Aujust, ich gehe ja zu meinem Mann.‹</said> 
                 <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1"> ›Hast du ihn lieb?‹</said> 
                  <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">›Und ob ich ihn lieb habe! Und das dauert auch. Ganz gewiß, Aujust.‹</said> 
                  <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">›Hast du mich denn nicht auch ein bißchen lieb, Ella? – So sei doch ein wenig toll heute Abend. Du bist ja so still.‹</said> 
                  <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">›Mir wird das Fortgehen von euch allen schwer. Unser Zusammenleben hier war doch so schön und fidel.‹</said> 
                  <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="10" type="speaker">Wir</seg> <seg id="10" type="intExpr">schwiegen</seg> beide eine Zeitlang</said>, <seg id="9" type="frame" pos="start">dann <seg id="9" type="intExpr">fing</seg> <seg id="9 12" type="speaker">er</seg> wieder <seg id="9" type="intExpr">an</seg>:</seg> 
                  <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">›Kind, willst du mir nicht zum Abschied einen Kuß geben, nur einen?‹</said> 
                 <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1"> ›Ach, warum denn, Aujust, geht es nicht ohne das? Siehst du, ich tu' es nicht gerne.‹</said> 
                <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">  ›So mach' doch, Kind, du bist ja ganz töricht heute abend.‹</said> 
                  <seg id="19 14" type="speaker">Ich</seg> fand mich selbst töricht in dem Augenblick; <said id="19" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">was war es denn?</said> 
                 <seg id="13" type="frame" pos="start"> Und <seg id="13" type="speaker">er</seg> zog mich warm an sich und <seg id="13" type="intExpr">murmelte</seg>:</seg> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">›Du gute Maid, du tolles, liebes Kind, habe Dank.‹</said> – <said id="14" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">War das Sünde?</said> Mein Gewissen regte sich nicht. Es war so anders, so ganz anders – wie früher bei anderen. Es war so traurig und so sinnlich zugleich. 
                  
                     Fräulein Mahr kam zu uns hinaus, die anderen waren heimgegangen. 
                  Dann kam <seg id="15" type="speaker">Käthe</seg>, die Kellnerin,<said id="15" mode="reported" content="speech" level="1"> um nach dem Doktor zu <seg id="15" type="intExpr">fragen</seg>. </said>Der war schon zu Bett gegangen, der alte Stadtrat auch. Die drei Freunde wohnten zusammen, es war nicht weit weg,<seg id="16" type="frame" pos="start"> und <seg id="16" type="speaker">Aujust</seg> <seg id="16" type="intExpr">machte den Vorschlag</seg>,</seg><said id="16" mode="indirect" content="speech" level="1"> sie wieder zu holen.</said> 
                  Jeder von uns nahm sein Glas mit, und wir gingen die kleine Gasse hinab, klopften ans Fenster, stießen mit den mitgebrachten Gläsern dagegen, bis wir die beiden glücklich aus ihrem Schlaf aufgerüttelt hatten, und sie in flüchtig übergeworfener Bekleidung zum Fenster hinaussprangen. 
                  Dann ging es ins Gastzimmer zurück, wo das Gelage von neuem begann, toll, jugendlich, ausgelassen bis zur vollsten Orgie. 
                  Fräulein Mahr und der Stadtrat präsidierten mit einem Rest von Vernunft. 
                  Ein Berliner Opernsänger, Harry genannt, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">seinen wirklichen Namen <seg id="17" type="intExpr">weiß</seg> <seg id="17" type="speaker">ich</seg> nicht mehr</said>, raste am Klavier eine wilde Tanzmusik daher, Aujust und ich tanzten um den Tisch herum. Der Doktor hatte sich eine große Schürze vorgebunden und hantierte mit Käthe am Schenktisch. Umgestürzte Gläser, wildes Lachen und das erste Tageslicht schon in den Fenstern.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
