<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Dr. B.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1916_08_30.txt_3.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Dr. B.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Von dem berühmten
                        „Seelenaufschwung“ ist keine Spur zu erblicken.
                        Hingegen sind fast unübersehbare Schäden nach
                        dieser Richtung hin festzustellen. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Nicht nur allein
                        bei uns, sondern anch in allen anderen kriegführenden Staaten häufen sich die <seg id="1" type="intExpr">Klagen</seg> über die zunehmende Verrohung und Zuchtlosigkeit der Jugend.</said>
                        Familie und Schule, diese beiden unerläßlichen
                        Hauptstützen einer gedeihlichen Jugenderziehung,
                        haben durch den Krieg starken Schaden erlitten.
                        Die Einberufung der Lehrkräfte zum Heeresdienste
                        und die damit verbundene Vermehrung der
                        Schülerzahl in den einzelnen Klassen, der unregelmäßige Unterrichtsbetrieb, hervorgerufen durch die
                        Heranziehung der Schulgebäude zu anderen Zwecken
                        und nicht zuletzt die überhitzte Kriegsatmosphäre
                        mit ihren erstickenden Dünsten von Blutrausch und
                        täglich sich erneuerndem Hasse, haben nicht nur die
                        Lernerfolge erheblich herabgedrückt, sondern sie
                        waren auch voll der ungünstigsten Rückwirkungen
                        auf die Jugend im moralischen Sinne. Das Surrogat für
                        die mangelnde Familienzucht und den darniederliegenden Unterrichtsbetrieb, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">das <seg id="2" type="speaker">man</seg> in den verschiedenen Jugendfürsorgeeinrichtungen gefunden zu haben
                        <seg id="2" type="intExpr">glaubte</seg></said>, hat sich den traurigen Erscheinungen gegenüber als ziemlich wirkungslos erwiesen. Die verwilderte, lediglich dem ungestümen Drange nach
                        Freiheit und völliger Ungebundenheit folgende Jugend, geht diesen Horten in weitem Bogen aus
                        dem Wege. Aus diesem Grunde ist man in Graz
                        zur Errichtung von Zwangshorten geschritten,<said id="9" mode="reported" content="speech" level="1"> deren
                        Erfolge recht befriedigend sein <seg id="9" type="intExpr">sollen</seg>.</said> Der im
                        Kriege eingeriffenen Schulflucht wird man aber auch
                        durch solche Zwangshorte, in welche die Schulstürzer von der Polizei gebracht werden, kaum beikommen können, namentlich in den größeren
                        Städten nicht, wo ja die Polizei auch noch andere,
                        und wichtigere Aufgaben hat, als auf Schulschwänzer
                        acht zu haben. <seg id="3" type="frame" pos="start">Der<seg id="3" type="speaker"> Zentralverein der Wiener
                        Lehrerschaft </seg>hat darum erst vor kurzer Zeit
                        von den Ortsschulräten mit Recht <seg id="3" type="intExpr">verlangt</seg>, </seg><said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">sie
                        mögen in der Kriegszeit den Schulbesuch besonders
                        fördern, da der Schulbesuch die beste Jugendfürsorge
                        darstelle.</said> Angesichts der sichtbar gewordenen schweren Schäden ist es nicht nur eine Volks-, sondern
                        geradezu eine Staatsnotwendigkeit geworden, eine
                        sozialpädagogische Bewegung in die Wege zu leiten,
                        deren Zweck es nicht nur allein sein muß, Erziehungsbedingungen zu schaffen, die vorbeugend
                        und heilend zu gleicher Zeit sind. Daß die Erkenntnis dieser Notwendigkeit allgemein vorhanden ist,
                        wird durch die fast unübersehbar gewordene Hochflut von Büchern und Schriften bewiesen, die sich
                        alle mit der Schule nach dem Kriege beschäftigen.
                        <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Ueber die Reformbedürftigkeit unserer Schule nach
                        dem Kriege herrscht nur eine <seg id="4" type="intExpr">Meinung</seg></said>, hingegen
                        gehen dieselben bezüglich<seg id="5" type="frame" pos="start"> der <seg id="5" type="intExpr">Frage</seg> </seg><said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1" prag="yes">wie diese Reform beschaffen sein soll</said>, weit auseinander. Ein
                        nicht geringer Teil dieser <seg id="10" type="speaker">Reformatoren</seg> huldigt der
                        Anschauung, die Schule müsse künftig mehr als
                        bisher in der<said id="10" mode="direct" content="speech" level="1"> „Richtung der Nationalisierung und
                        Militarisierung“</said> wirken. Ja <seg id="11" type="speaker">einige</seg> gehen sogar so
                        weit, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">darin den Hauptzweck der künftigen Schulerziehung zu <seg id="11" type="intExpr">sehen</seg>.</said> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">Die Schule soll</said><seg id="6" type="frame" pos="mid">, <seg id="6" type="speaker">ihrer</seg> <seg id="6" type="intExpr">Meinung</seg>
                        nach,</seg> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="7" mode="reported" content="writing" level="2">wie <seg id="7" type="speaker">Koigen</seg> in seinem lesenswerten <seg id="7" type="intExpr">Buche</seg>,
                        „Die Kultur der Demokratie“ ganz richtig betont</said>,
                        ins Schlepptau der sogenannten Entwicklung der
                        Verhältnisse genommen werden.</said> Es gehört wohl
                        kein besonderer pädagogischer Scharfsinn dazu, <seg id="8" type="frame" pos="start">um
                        zu <seg id="8" type="intExpr">erkennen</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß eine Reform in diesem Sinne unmöglich ein kultureller Fortschritt sein kann, wohl
                        aber ein Kulturrückschritt, wie er wahrscheinlich
                        nach dem Kriege auch auf noch manch anderem
                        Gebiete zu verspüren sein dürfte.</said> Eine Schule, die
                        anstatt wahre Geistes- und Herzensbildung zu vermitteln, zum Tummelplatze der Leidenschaften des
                        Tages gemacht wird, wandelt auf Bahnen, die für
                        sie und noch mehr für die ihr anvertraute Jugend
                        zum Verderben werden müssen.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
