<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bern. Schwyz. Obwalden. Glarus. Freiburg. Solothurn. Graubünden. Aargan.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1891_05_02.txt_3.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1891</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Bern. Schwyz. Obwalden. Glarus. Freiburg. Solothurn. Graubünden. Aargan.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Stockmar, Direktor der kantonalen, und Scherz
                        Direktor der städtischen Polizei, sind nach Paris abgereist, um
                        ein dort neu eingeführtes Verfahren zur Feststellung der Identität
                        eines Menschen zu studiren. Das Verfahren besteht darin, daß
                        man den Menschen in seinen einzelnen Theilen (Länge und
                        Breite des Kopfes, Länge des Mittel- und des kleinen Fingers
                        an der linken Hand, Länge des linken Fußes, des linken Ellenbogens und des rechten Ohres, Höhe des Wuchses u. s. w.) mißt.
                        Dazu braucht man besondere Instrumente, mit denen man die
                        Operation in wenigen Minuten ganz genau ausführen kann.
                       <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes"> Wenn zu diesen Zahlenangaben noch die Farbe der Haare, der
                        Augen, die Gestalt der Nase und etwaige besondere Merkzeichen
                        <seg id="1" type="intExpr">notirt</seg> werden</said>, so hat man eine absolut sichere Beschreibung
                        jedes beliebigen Menschen.
               
               
                  — Die Volksabstimmung über die Vorlage betreffend Betheiligung des Staates am Bau von Eisenbahnlienien ist auf den
                        5. Juli, also gleichzeitig mit der eidgen. Abstimmung über die
                        Initiative, festgesetzt.
               
            
            
               
                  Schwyz.
                        
               
               
                  
                     Arth-Rigibahn. 
                  Die noch in jüngster
                        Zeit stattgehabten beträchtlichen Schneefälle auf dem Rigi gestatten voraussichtlich dieses Jahr die Eröffnung der Bergbahnstrecke Arth-Goldau-Rigi-Kulm erst auf den 6. Mai.
               
               
                  — <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1" border="yes">Letzte Woche</said><seg id="2" type="frame" pos="mid">, <seg id="2" type="intExpr">lesen</seg> wir in der <seg id="2" type="speaker">„Allg. Schweiz. Ztg.“</seg>,</seg>
                        <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1" border="yes">wurden die Arbeiten für den Oberbau der Südostbahn in Angriff genommen.</said> <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Man</seg> <seg id="3" type="intExpr">zweifelt</seg> aber daran, </seg><said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Bahn auf
                        die Zeit der Bundesfeier dem Betrieb übergeben werden kann,
                        da die Arbeiten infolge schlechter Witterung noch sehr im Rückstande sind.</said>
               
               
                  — Kürzlich wurde im obern Bisisthal ein riesiger Steinadler erlegt; derselbe mißt mit ausgespannten Flügeln präzis
                        zwei Meter. Ein zweiter solcher wurde schwer verwundet, wie
                        die Blutspur zeigte; derselbe wurde aber nicht aufgefunden,
                        indem die Spur durch fortwährendes Schneegestöber bald verloren wurde.
               
               
                  —<seg id="9" type="frame" pos="start"> Nach dem<seg id="9" type="speaker"> „Einsiedler Anzeiger“</seg></seg> <said id="9" mode="indirect" content="writing" level="1">steht in den dortigen
                        Klosterstallungen seit letzter Woche wieder ein eidgen. Zuchthengst
                        zum Züchten bereit.</said> Derselbe, Serapis benannt, ist englischer
                        Vollblut, 5 Jahre alt und von guter Abstammung; er soll aber
                        in Bezug auf Schönheit seinem Vorgänger Masque de fer,
                        von dem einige schöne Fohlen vorhanden sind, nachstehen. Der
                        Ankaufspreis ist uns nicht bekannt; <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="10" type="speaker">man</seg> <seg id="10" type="intExpr">spricht</seg> von 20,000 Fr.</said>
               
            
            
               — Schwyz, 30. April. date
               Der Prozeß gegen Neminar
                        wurde vor dem Kriminalgericht heute eröffnet. Der Staatsanwalt beantragt zwei Jahre Zuchthaus. Neminar wird von
                        Dr. Bueler, seine Frau von Altnationalrath Suter in St. Gallen
                        vertheidigt. Neminar hat sich ebenfalls zur persönlichen Vertheidigung angemeldet.
               
               
            
            
               
                  Obwalden.
                        
               
               
                  (Korresp.)
                  Die schon längst mit Spannung
                        erwartete Landsgemeinde verlief ziemlich harmlos.<said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> In ruhigem
                        meisterhaftem <seg id="5" type="intExpr">Vortrage</seg> setzte der abtretende Landammann Ständerath <seg id="5" type="speaker">Theodor Wirz</seg> seinen lieben Mitlandleuten die politische
                        Lage auseinander. </said>Baudirektor Durrer erfreute die Versammlung
                        mit seiner erwünschten Gegenwart. Er zündete etwas schmollend
                        ins Volk hinein; <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="4" type="speaker">seine</seg> öffentliche <seg id="4" type="intExpr">Beicht</seg> erregte Heiterkeit.</said><said id="11" mode="reported" content="speech" level="1"> Ihm
                        gegenüber spielte Ständerath <seg id="11" type="speaker">Wirz</seg> mit Geschick die Volksrechte
                        aus und <seg id="11" type="intExpr">vertheidigte</seg> seinen Standpunkt im Nationalrathsstreit
                        eben so sicher als charakterfest.</said> <seg id="7" type="speaker">Freunde des Herrn Durrer</seg>
                        machten in Versöhnung und<said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="7" type="intExpr">priesen</seg> wieder seine Verdienste über
                        alle Maßen.</said> Das schlichte Bäuerlein machte dazu ein gar verwundertes Gesicht. Die hohe Politik hat eben ihre eigenen
                        Wege,<said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"> die freilich ein gewöhnliches <seg id="8" type="speaker">Menschenkind</seg> nicht <seg id="8" type="intExpr">begreift</seg></said>
                        und so wurde dann auch Hr. Durrer nach dem Kommando zum
                        Landesoberhaupt und Hr. Wirz mit Einmuth zum Statthalter
                        erkoren.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
