<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1909_07_21.txt_1.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1909</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Seit Leo
                        ihr Gatte war, hatte seine sorgende Liebe sie nicht
                        mehr in die weiße Einsamkeit hinausgelassen, da war
                        sie auf abgezirkelten, wohlbehüteten Bahnen geblieben
                        und hatte nur zuweilen wie ein gefangener Vogel
                        mit sehnsüchtigem Flügelschlag hinausgeschaut. Noras
                        anmutige Gestalt schwebte wieder drüben am Waldrand entlang.
               <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="1" type="speaker">Helenens</seg> <seg id="1" type="intExpr">Gedanken</seg> wanderten weiter. </said><said id="2" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="2" type="speaker">Sie</seg> <seg id="2" type="intExpr">dachte</seg>
                        an jene Zeit, als sie selbst so jung, so rosig im
                        schwarzen Pelzkäppchen auf dem Neuen See gelaufen
                        war.</said> <said id="3" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Ach, so eben erwachsen sein, so eben die Flügel
                        regen! Und all das junge, knospende Fühlen, der
                        warme Herzschlag über dem Eise. Auch <seg id="3" type="speaker">sie</seg> hatte
                        solchen Lehrmeister einst gehabt im Seewinkel, da
                        hatten sie geprobt bis zum Dunkelwerden, bis die
                        Abgrenzschnüre dichter und dichter um sie drängten.
                        Und dann waren sie heimgewandert, die beiden jungen
                        Menschenkinder — so jung, so froh, so harmlos.
                        Aber wie ein stilles Leben unter der Eisdecke des
                        Sees, so hatte auch unten tief in ihren Herzen eine
                        pochende Zärtlichkeit gelebt.<said id="4" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes"> Und doch das Wort, das
                        erlösende Wort war nie <seg id="4" type="intExpr">gesprochen</seg> worden.</said> Nie. Sie
                        hatte es nicht gewollt. Nein — trotz mancher stillen
                        Träne daheim. Nein.</said> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„Er war der einzige Sohn
                        seiner Mutter, und sie war eine Witwe“.</said>
               <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">Das <seg id="6" type="intExpr">Wort</seg> klang in ihrem jungen Herzen nach.</said>
                        Wie bitter hatte sie es nicht empfunden, daß diese
                        Mutter alles tat, diese beiden jungen Herzen zu
                        trennen. Nein, seine Mutter wollte es nicht, und sie
                        war zu stolz und selbstlos, um ihn ihr abzutrotzen.
                        So wich sie ihm aus, und die jungen Herzen hörten
                        auf, für einander zu schlagen, all das junge unausgeklungene Sehnen kam zur Ruhe.
               Und Leo trat in ihr Leben. Schön und leuchtend.
                        Stolz wie ein Schwanenpaar waren sie beide über
                        das Eis geglitten. So manchen Winter. Des Abends,
                        im Märchenscheine der Bogenlampen. Und im Sturm
                        des Ostwindes hatte er seinen Arm um ihre Taille
                        gelegt, daß es heiß über sie hinflutete. Und mit
                        leuchtenden Augen waren sie durch die Menge und
                        stolz umschlungen den Eisberg hinab durch leuchtende
                        Grotten gesaust. O, das Leben! Das junge, blühende
                        Leben! Und aus der frohen, stolzen Freude ihrer
                        Brautstandsjahre war sie in die Ehe mit ihm eingezogen. Nun lernte bald das letzte ihrer Kinder seine
                        eigenen Spuren ziehen — noch auf dem glatten Eise
                        wie einst im Leben, und stark und schön und froh
                        stand sie auf der Sonnenhöhe ihres Lebens. <said id="10" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Oder
                        ging <seg id="10" type="speaker">ihre</seg> Sonne bald unter?</said>
                         
              <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1"> Immer wenn sie Nora sah, mußte <seg id="7" type="speaker">sie</seg> heute an
                        die eigene Jugend <seg id="7" type="intExpr">denken</seg>.</said>
               Grethe und Käthe hatten inzwischen einen kleinen
                        Weg weiter versucht. Aber die Beinchen gingen noch
                        andere Wege als die Körperchen, und es war nur
                        gut, daß sich dort ein Herr fand, das Knäuel, das
                        die beiden Rotkäppchen auf dem Eise bildeten, zu
                        entwirren. <said id="8" mode="direct" content="thought" level="1">„Ein älterer Herr“</said><seg id="8" type="frame" pos="end">, <seg id="8" type="intExpr">dachte</seg> <seg id="8" type="speaker">Helene</seg> mit dem
                        angenehmen Gefühl, das es ihr immer bereitete, wenn
                        sie sah, daß sie nicht das einzige „schwere Geschütz“
                        auf dem Eise war.</seg> Sie ertappte sich oft darauf, daß
                        sie eifrig nach älteren Damen und Herren, gleichsam
                        zur Legitimation ihrer eigenen Bewegung ausspähte.
               Sie machte nun schnell, in die Nähe ihrer
                        Kinder zu kommen.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
