<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kursächsische Streifzüge 3. Sitzenroda. Schilda und das Schildbürgerbuch</title>
             <author>von V.E. Schmidt</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341875_236523.txt_16.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1902</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Kursächsische Streifzüge 3. Sitzenroda. Schilda und das Schildbürgerbuch</f>
         <f name="author">von V.E. Schmidt</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Ein starker Grund dafür liegt schon
                        darin, daß der Verfasser sein Werk zuerst als „Lalebuch" und auch später im
                        „Grillenvertreiber" als „Witzenbürgische Geschichten" publiziert, sodaß die
                        Lokalisierung auf Schilda nur eine Episode in diesem Kampfe des eidlichen
                        Satirikers gegen das Kleinbürgertum ist. <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">Ferner knüpft doch das <seg id="11" type="speaker">Lalenbuch</seg> seine <seg id="11" type="intExpr">Erzühlungen</seg> nicht an die Visitation, sondern an den berühmten
                        Torgauer Landtag von 1592 an, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">dessen Einberufung <seg id="8" type="speaker">Schönberg</seg> mit <seg id="8" type="intExpr">gefordert</seg></said>,
                        und den er auch mit besucht hat.</said> <seg id="6" type="frame" pos="start">Mit Beziehung darauf <seg id="6" type="intExpr">heißt</seg> es in der
                        Einleitung des <seg id="6" type="speaker">Lalenbuchs</seg>: </seg><said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">„Als der große Reichstag</said> [Landtag]<said id="6" mode="direct" content="writing" level="1"> zu Athen in
                        der Haupt-Statt</said> [Torgau]&gt; <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">angangen . . . kame auch selbst eigner Person dahin
                        Udeys der Utopische Keyser</said> [der Administrator Friedrich Wilhelm von Weimar]<said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">...
                        mit jm aber kam auch dahin ein große Meng so wol Edel als Unedel hohes
                        und niedern Standtss: und unter denselben war auch ein A a b c d e f usw.</said>
                        [der Verfasser] <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">derwegen mitgereyset, so wol der Reichsversamlung beizuwohnen</said>
                        [alf Mitglied des Ausschusses der sächsischen Stände] <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">als wegen Diensten,
                        damit ich meinem Herrn verpflichtet und verhafftet gewesen"</said> [ais Hofrichter
                        und Amtshauptmann des Administrators].
          <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">  Die große Angelegenheit aber, die auf dem Torgauer Landtage zu
                        <seg id="7" type="intExpr">schlichten</seg> war</said>, und die etwas Politisches in den satirischen Roman Schönbergs hineingetragen hat, ist nur zum Scheine die Reinigung Sachsens von
                        der kalvinischen Lehre, in Wahrheit die Wiederaufrichtung des Regiments der
                        üblichen Stände im Gegensatz zu den absolutistischen Bestrebungen des Kanzlers
                        Kreil. In Sachsen war wie anderwärts beim Ausgang des Mittelalters die
                        fürstliche Macht durch die Mitregierung der adlichen Stände beschränkt gewesen. Die staatliche Entwicklung aber pflegt vom ständisch beschränkten
                        Fürstentum zum Absolutismus und von da zum Konstitutionalismus zu führen.
                        In Sachsen hat sich dieser Prozeß gemäß dem hohen Stande der Volksbildung
                        und der Volkswirtschaft eher angesponnen als anderswo, vor allem eher als
                        in Brandenburg, wo er erst mit dem Großen Kurfürsten anhebt. Schon Kurfürst Moritz war seinem Streben nach Absolutist.<said id="12" mode="reported" content="speech" level="1"> Wenn <seg id="12" type="speaker">er</seg> auch, besonders
                        bei Festsetzungen über das religiöse Bekenntnis, den Landtag <seg id="12" type="intExpr">berief</seg></said>, so machte
                         
            
            er doch seine auswärtige Politik auf eigne Faust, und auch finanziell war er
                        von den Ständen fast unabhängig; auf ihn gehn auch die Anfänge einer bezahlten Beamtenschaft bürgerlicher Abkunft zurück. Sein Bruder und Nachfolger August ließ sich zwar eine gewisse Organisation der Stunde und ihre
                        Mitwirkung in Steuerfragen gefallen, doch war seine Regierung im übrigen
                        so persönlich, daß der Adel nur zu Einfluß kam, soweit er sich in des Kurfürsten Dienst bequemte. Noch viel schärfer aber trat das Streben nach fürstlichem Absolutismus unter seinem Sohne Christian I. hervor. Dessen Werkzeug, in vieler Hinsicht auch sein Leiter, war Dr. Nicolaus Kreil, der Sproß
                        einer Leipziger Juristenfamilie, Sachsens Sullh. Er schuf aus der Vereinigung
                        des bisherigen Hofrats mit dem Geheimenrat eine einheitliche Verwaltungsbehörde, die aber streng unter seiner eignen und des Kurfürsten Leitung gehalten wurde; <seg id="9" type="speaker">er</seg> beseitigte die Verpflichtung der Geistlichen auf die Konkordienformel, die trotz ihres schönen Namens eine Verständigung mit den Reformierten
                        verhindert hatte, <said id="9" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="9" type="intExpr">verbot</seg> <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2">alles dogmatische <seg id="10" type="intExpr">Gezänk</seg></said> </said>und machte Kursachsen durch
                        Anbahnung eines Bündnisses mit Brandenburg, Kurpfalz, Hessen, Heinrich IV.
                        von Frankreich und Elisabeth von England u. a. zum Mittelpunkt einer großartigen, der katholischen Reaktion entgegenwirkenden europäischen Politik.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
