<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Zustände in Dalmatien</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1885_08_03.txt_1.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1885</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Die Zustände in Dalmatien</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
     
     
          
               
               
               
               
               
               
               
               
               
               
               
               
               
          
          
               
                    
                         
                              Hofrath Pavich und der vielgenannte
                                   Bezirkshauptmann von Spalato, Baron Conrad, haben sich anläßlich
                                   der Reichsrathswahlen ganz hervorragende Verdienste um die
                                   gegenwärtig in Dalmatien herrschende Partei erworben.
                              <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"><seg id="5" type="speaker">Man</seg> <seg id="5" type="intExpr">erinnere</seg> sich der Candidatur des Senatspräsidenten
                                   Lapenna, welcher an Stelle Bajamonti’s die Leitung der
                                   constitutionellen Partei übernommen hatte, und der Art und Weise,
                                   <said id="6" mode="reported" content="speech writing" level="2">wie diese Candidatur Eines der ersten richterlichen Functionäre
                                   von der gesammten officiösen <seg id="6 7" type="speaker">Presse</seg> <seg id="6" type="intExpr">begrüßt</seg> worden ist.</said>
 </said>                             <seg id="7" type="frame" pos="start">Es wurde als unerhört <seg id="7" type="intExpr">hingestellt</seg>, </seg><said id="7" mode="indirect" content="writing" level="1">daß Lapenna als
                                   hervorragender Staatsbeamter sich von einer der Regierung
                                   feindlich gesinnten Partei in den Reichsrath candidiren ließ</said>;<seg id="8" type="frame" pos="start"> ja
                                   ein Theil der inspirirten <seg id="8" type="speaker">Presse</seg> scheute nicht vor dem <seg id="8" type="intExpr">Anwurfe</seg>
                                   zurück, </seg><said id="8" mode="indirect" content="writing" level="1">daß Freiherr von Lapenna kein guter Patriot sei, daß er
                                   mit Carpucci und Cavallotti sympathisire u. s. w.</said> Kurz, es fehlte
                                   nicht an Anzeichen, daß die Candidatur des „Irredentisten“ Lapena
                                   der Regierung nichts weniger als angenehm sei.
                         
                         
                              Es ist bekanntlich dafür Sorge getragen worden,
                                   daß die Vorgänge, welche sich in dem Wahlbezirke, in dem
                                   Letzterer als Candidat auftrat, und auch sonst in dieser
                                   entlegenen Küstenprovinz während der letzten Wahlperiode abgespie
                                        l t haben,<said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"> nicht in <seg id="9" type="intExpr">Vergessenheit</seg>
                                   gerathen.
 </said>                            <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes"> In den Verificationsdebatten des Abgeordnetenhauses
                                   wird auch der Name Pavich <seg id="1" type="intExpr">genannt</seg> werden.
 </said>                             Als derselbe von Marburg nach Zara versetzt worden,
                                   konnte er anfänglich keineswegs als ein Liebling der Herren
                                   Morlaken angesehen werden.
                              Pavich war der Nachfolger Antonietti’s, des Alter ego  des Feldzeugmeisters Baron
                                   Rodich, unter dessen Statthalterschaft bereits die Grundlagen für
                                   die Croatisirung Dalmatiens geschaffen worden sind. Es schien
                                   nämlich im Beginne der dortigen Wirsamkeit Pavich’s, daß derselbe
                                   der völligen Croatisirung des administrativen Dienstes
                                   widerstrebe. Aber der Herr Ministerpräsident darf sich rühmen,
                                   bereits wiederholt ein gutes Einvernehmen zwischen anfänglich
                                   noch in den altösterreichischen Traditionen befangenen Vertretern
                                   der Staatsgewalt und den heutigen Stützen derselben,<said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"> <seg id="2" type="speaker">welche</seg> von
                                   diesen Traditionen nicht <seg id="2" type="intExpr">wissen</seg> wollen</said>, hergestellt zu
                                   haben.
                              Was ihm in Triest und Linz gelang, ist dem Grafen
                                   Taaffe auch in Zara geglückt — den Beweis hiefür liefert die gute
                                   Behandlung, welche heute die Organe der Morlakenpartei demselben
                                   Hofrath Pavich widerfahren lassen, <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">dessen Abberufung aus
                                   Dalmatien vor gar nicht langer Zeit in einem Memorandum der
                                   croatischen <seg id="10" type="speaker">Abgeordneten</seg> nachdrücklich <seg id="10" type="intExpr">gefordert</seg> worden war.
 </said>                        
                         
                              So lange die italienische Partei im Land tage von
                                   Dalmatien die Oberhand hatte, ließen die dalmätinischen Croaten
                                   die Welt über ihre eigentlichen Ziele nicht im Unklaren.
                            <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">  Heute wird die Forderung der Vereinigung Dalmatiens mit
                                   Croatien, von dem es seit mehr als vier Jahrhunderten getrennt
                                   ist, nicht mehr offen <seg id="3" type="intExpr">ausgesprochen</seg></said>, während einst von den
                                   National-Clericalen Dalmatiens demonstrativ Abgeordnete für den
                                   Agramer Landtag gewählt worden sind.
                             <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" prag="yes"> Von der Wiederherstellung des dreieinigen Königreiches
                                   scheint gar nicht mehr <seg id="4" type="intExpr">die Rede</seg> zu <seg id="4" type="intExpr">sein</seg></said>; wie die Tschechen ihre
                                   staatsrechtlichen Desiderien in den Hintergrund treten ließen, so
                                   legen auch die Croaten Dalmatiens heute auf „realere“ Wünsche das
                                   Hauptgewicht.
                              Es sind dieß <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes">die <seg id="11" type="intExpr">Ernennung</seg> eines
                                   Civilgouverneurs an Stelle der militärischen Persönlichkeiten,
                                   welche bisher an der Spitze der dalmatinischen Verwaltung
                                   gestanden haben</said>; die Erweiterung der lex
                                   Bulat, wodurch die Slavisirung der Gerichtsbehörden in Dalmatieu
                                   und Istrien angebahnt wurde, vor Allem aber die Durchführung der
                                   Landtagsbeschlüsse betreffs der vollständigen Verdrängung der
                                   italienischen Sprache aus allen Aemtern Dalmatiens.
                         
                    
               
          
     

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
