<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Ereignisse in Mittelitalien seit dem Frieden von Villasrmica.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341594_108721.txt_12.xml</f>
         <f name="name">venus</f>
         <f name="year">1860</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die Ereignisse in Mittelitalien seit dem Frieden von Villasrmica.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Der wirkliche Abgang derselben verzögerte sich indeß, da Napoleon
                        eben im Bade Biarriz war, bis gegen die Mitte des October.
            Von dem Kirchenstaate hatte sich seit Mitte Juni nicht blos die Romagna, das heißt die vier nordöstlichen Legationen Ferrara. Bologna, Ravenna und Forli für die nationale Sache erhoben, auch weiter südwärts über
                        Urbino, Perugia, die Mark Ancona breitete die Insurrection sich aus. Aber
                        im Süden ward von den päpstlichen Truppen die Ordnung noch im Laufe
                        des Juni wieder hergestellt. In den Norden, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">wohin <seg id="1" type="speaker">Piemont</seg> einen Commissar <seg id="1" type="speaker">sendete</seg></said>, drangen die Päpstlichen nicht hinauf. Thatsächlich sonderten sich
                        die <seg id="2" type="speaker">Nomagnolen</seg> auf diese Weise von dem übrigen Körper des Kirchenstaates ab und <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="2" type="intExpr">forderten</seg> Vereinigung mit Piemont.</said> Der heilige <seg id="3 4" type="speaker">Vater</seg>,<said id="3" mode="reported" content="speech" level="1"> obwohl
                        er gegen alle diese Dinge <seg id="3" type="intExpr">protestirte</seg></said> und <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">die Häupter der Bewegung in der
                        Romagna <seg id="4" type="intExpr">mit dem Kirchenbann belegte</seg></said>, fühlte doch so lebhaft das weltliche
                        Bedürfniß einer Steuererhebung an der Grenze seiner Staaten, daß ihn dieses
                        zu der Inconsequenz verführte, die Unabhängigkeit der Romagna insofern
                        anzuerkennen, als er eine neue Zolllinie längs der Südgrenze der Provinz
                        Forli von Cattolica gegen Mcrcato-Seraceno herstellen ließ. Pesaro ward die
                        Hauptgrenzstadt des Papstes gegen die Romagna.<said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> Nach dem Frieden von
                        Villafranca ward, wie aus den Herzogtümern, so auch aus der Romagna
                        der sardinische Commissär <seg id="5" type="intExpr">abberufen</seg>.</said> Die Romagnolen waren also auf sich
                        gestellt und gehorchten für jetzt der in Bologna zusammengetretenen provisorischen <seg id="6" type="speaker">Regierung</seg>;<said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"> diese <seg id="6" type="intExpr">erließ</seg> alsbald eine <seg id="6" type="intExpr">Proclamation</seg>, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">durch welche die
                        Einsetzung des Obersten Cipnani zum Chef der Regierung und die Einberuf-
                         
            
            ung einer constituirenden Versammlung <seg id="7" type="intExpr">verkündet</seg> wurde.</said></said> Am 30. August
                        waren die Wahlen beendet, und am 1. September ward die Versammlung
                        von <seg id="8" type="speaker">Cipriani</seg> eröffnet, <seg id="8" type="frame" pos="start">der <seg id="8 9" type="speaker">sie</seg> <seg id="8" type="intExpr">aufforderte</seg>,</seg><said id="9" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes"> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">den wahren Willen der Nomagnolen unverhohlen und ohne irgend eine Rücksicht <seg id="9" type="intExpr">auszusprechen</seg>.</said></said> <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Am 3. September <seg id="10" type="intExpr">erklärte</seg> die <seg id="10" type="speaker">Versammlung</seg> die Abschaffung der weltlichen Herrschaft
                        des Papstes für erheblich</said> und beschloß sie darauf am 6. September. Weitere
                        Beschlüsse in den nachfolgenden Tagen betrafen den Anschluß an Piemont,
                        dann Adressen an Napoleon III. und Victor Emanuel zu Gunsten der Marken. Andricus und Venedigs. <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Zur Darbringung von Geldopfern behufs des
                        Loskaufes Venetiens von Oestreich <seg id="11" type="intExpr">erklärten</seg> die <seg id="11" type="speaker">Nomagnolen</seg> <seg id="11" type="intExpr">sich</seg> <seg id="11" type="intExpr">bereit</seg>.</said> Eine
                        Anleihe von K Millionen für die militärischen Bedürfnisse der Romagna war
                        schon vor dem Zusammentritt der Versammlung ausgebracht worden. Der
                        Beschluß, die weltliche Herrschaft des Papstes abzuschaffen, ward damit motivirt, daß die beiden Nomagnas in früheren Zeiten unter eignen Verfassungen
                        und Gesetzen gestanden. Theile eines weltlichen Reiches gewesen und erst 1815
                        gegen ihren Willen unter die weltliche Herrschaft des Papstes gekommen seien.
                        Die päpstliche Regierung habe weit entfernt, den Nomagnas ihre alten Freiheiten
                        zu erneuern, vielmehr die guten Einrichtungen des Königreiches Italien abgeschafft und das drückende System ihrer Mißverwaltung auch auf diese Provinzen übertragen. So sei deren Geschichte ein jammervoller Wechsel von
                        Revolution und Reaction, und Ausnahmsgesetze und Belagerungszustände
                        seien die Regel ihrer Regierung geworden; das allgemeine Wohl habe darunter gelitten, das Volk sei zum Nachtheil der Ruhe und Ordnung in Italien
                        und in ganz Europa dadurch demoralisirt worden, alle Reformversuche seien
                        vergeblich,<said id="12" mode="reported" content="speech" level="1"> alle <seg id="12" type="intExpr">Bitten</seg> des <seg id="12" type="speaker">Volkes</seg></said>,<said id="13" mode="reported" content="speech" level="1"> alle <seg id="13" type="intExpr">Rathschläge</seg> der europäischen <seg id="13" type="speaker">Mächte</seg>
                        umsonst gewesen</said>, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">gegebne <seg id="14" type="intExpr">Versprechungen</seg> niemals gehalten worden.

</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
