<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zweitheilung Böhmens.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1898_02_16.txt_1.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1898</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Zweitheilung Böhmens.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Dazu begründete der
                        Abgeordnete Nitsche seinen Antrag auf Bestellung
                        eines Dolmetsches im Landtage</said>,<said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1"> welcher das
                        <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">Verständnis der czechischen Reden</said> und Bekanntmachungen den deutschen Abgeordneten, die nicht
                        czechisch verstehen, zu vermitteln hätte.</said>
               Alle diese Anträge kommen den Czechen
                        höchlich unbequem, weil sie sich gegen die von
                        ihnen beliebte Methode wenden, die Deutschen
                        selbst als Böhmen zu betrachten,<said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"> worunter sie
                        eigentlich nur sich selbst, das ist, nur die Czechen
                        verstehen.</said> Es handelt sich den Czechen darum,
                        das Dasein der Deutschen politisch zu unterschlagen und nur eine einzige politische Nation
                        in Böhmen gelten zu lassen, nämlich sich selber.
                        Sie confiscieren die Deutschen und das ge schlossene deusche Sprachgebiet, wie die Polen in
                        Galizien die Ruthenen confiscieren und die Magyaren in Ungarn die übrigen Nationalitäten
                        unter den Gesammtbegriff „ungarisches Volk“
                        verstecken möchten. Indem die Czechen auf diese
                        Weise das Deutschthum in Böhmen wie die
                        Taschenspieler die Eier, die sie in den Mund
                        stecken, verschwinden lassen möchten, bemühen sie
                        sich, die Wirklichkeit gewaltsam an die Stelle
                        des bloßen Scheins zu setzen und wollen zu
                        diesem Zwecke die Deutschen in Böhmen auf alle
                        Weise nöthigen, czechisch zu lernen und ihre
                        Muttersprache aufzugeben. Daher der Sprachenzwang, den sie unter der falschen Flagge der
                        Gleichberechtigung und Gleichwertigkeit der beiden
                        Sprachen in Böhmen den Deutschen aufnöthigen
                        wollen, daher die Versuche, die gesammte Verwaltung und das gesammte Gerichtswesen, die
                        kaiserlichen und die Landesbehörden zweisprachig
                        zu gestalten und die Beamten und Richter zu
                        zwingen, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">in beiderlei Sprachen zu amtieren und
                        Recht zu pflegen</said>; <said id="6" mode="reported" content="speech thought" level="1">daher die Leugnung eines geschlossenen deutschen Sprachgebietes</said> und die
                        krampfhaften Versuche, es zu durchbrechen. Daher
                        die Anstrengungen, alles kaiserliche, alles österreichische in Böhmen durch königlich böhmisch zu
                        ersetzen, wie sogar die Grenzzeichen des Landes
                        im Sinne dieser Anstrengungen abgeändert wurden.
                        Daher das Staatsrecht, welches den letzten Einfluß des österreichischen Staates auf die inneren
                        Verhältnisse in Böhmen vernichten soll, damit
                        dann mit Gewalt, Kerker und Landesaustreibung
                        der letzte Rest des Deutschthumes im Lande zu
                        Paaren getrieben werden könnte, der sich nicht
                        gutwillig dem schon jetzt eingeführten Zwange
                        unterworfen hätte.
               
               <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Lüge und Heuchelei ist alles Geschwätz von
                        Gleichberechtigung, von dem berühmten weißen
                        Blatte</said>, welches den Deutschen hingehalten werden
                        soll, <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">um <said id="9" mode="reported" content="thought" level="2">ihre Wünsche</said> darauf zu schreiben</said>,
                        <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">wenn sie das Staatsrecht anerkennen.</said> Lüge und
                        Heuchelei ist die ganze nationale Politik des
                        Czechenthums und seiner feudalen Gönnerschaft
                        gegen die Deutschen in Böhmen, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Lüge und
                        Heuchelei alle Redensarten, von der Rücksichtnahme auf den Gesammtstaat Österreich.</said> Soweit
                        es ihnen möglich ist, gehen die Staatsrechtler
                        jetzt schon gewaltsam gegen die Deutschen vor
                        und ihr letztes Ziel ist Gewalt, Gewalt und
                        wieder Gewalt wider die Deutschen. Wo ihnen
                        diese nicht durch Zwangsverordnungen möglich
                        ist, welche sie der Wiener Regierung abpressen,
                        suchen sie ihre Majorität und das Vertretungswesen auszunützen, um dem Deutschthum den Athem
                        zu benehmen. Wenn die Deutschen im Landesausschusse, in allen Landesanstalten zurückgesetzt
                        sind, im Landtage an die Wand gedrückt werden,
                        so verschanzen sich die Czechen und ihre Gönner
                        hinter die parlamentarische Majorität im Landtage. Da gilt ihnen die Gleichberechtigung und
                        die Gleichwertigkeit nichts mehr. <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">Wie der Teufel
                        die Bibel citiert</said>, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">so nützen die Czechen alle
                        Schlagworte aus, um ihre Herrschgelüste zu verbergen und ihnen trotzdem zu fröhnen.</said>





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
