<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vasari der andere. 1.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341799_189094.txt_53.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1864</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Vasari der andere. 1.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Dann und wann scheint in plastischen Werken frühchristlichen Ursprungs
                        jenes Abhängigkeitsverhältniß eine gewisse Freiheit zu gewinnen. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="1" type="speaker">Wir</seg> <seg id="1" type="intExpr">gedenken</seg>
                        beiläufig und auf eigene Hand der Sculpturen, von denen eine schöne Samm-
						lung unter andern im lateranischen Museum aufgestellt ist.</said> <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Jene Sarkophage
                        mit den graziösen Darstellungen christlicher Gegenstände würden, wenn sie
                        originell wären, <seg id="2" type="speaker">unsre</seg> <seg id="2" type="intExpr">Bewunderung</seg> verdienen.</said> Allein es zeigt sich nur zu
                        deutlich, daß wir hier noch viel sklavischere Copien und Überarbeitungen antiker
                        Werke vor uns haben wie in der Malerei. Immerhin liegt in diesen Denkmälern, auf denen heidnische Compositionen bona fide zum Ausdruck christlicher
                        Sujets verwendet sind, so daß man die zierliche spätrömische Reliefarbeit auf
                        Gebilde übertragen sieht, an deren Vorstellung seit ihrem ersten Auftreten in
                        der Kunst sonst die Wucht und der Ernst von Typen kirchlicher Verehrung
                        haftet, eine unwiderstehliche rührende Naivetät. Das Verdienst der christlichen
                        Künstler als solcher aber ist dabei äußerst gering. Die Wirkung, welche sie
                        hervorbringen, ist eben erborgt und besteht nicht in der Uebereinstimmung,
                        sondern vielmehr gerade im Widersprüche von Absicht und Leistung.
            <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Mit einigem Rechte, aber natürlich auch mit beträchtlicher Einschränkung,
                        läßt sich Aehnliches auch von der christlichen Sculptur <seg id="3" type="intExpr">sagen</seg></said>, die in den späteren Jahrhunderten in Süditalien und im dreizehnten in Toskana auftritt,
                        so ferne es auch sei, namentlich die edlen toskanischen Leistungen mit den eben
                        berührten auch nur vergleichen zu wollen. <seg id="4" type="frame" pos="start">Oft ist von dem Vorzuge <seg id="4" type="intExpr">gesprochen</seg>
                        worden,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">den Muse und Schicksal der frühzeitigen Entwicklung der Bildhauerei
                        in Italien vor der Malerei gegönnt habe.</said> Wahr ist: sie hat sich in einer gewissen Stätigkeit entfalten können; denn <seg id="5" type="speaker">sie</seg> hat der classischen Vorbilder niemals gänzlich ermangelt <seg id="5" type="frame" pos="start">und hat, dank diesem Glücksumstande, nie völlig die
                        <seg id="5" type="intExpr">Einsicht</seg> verloren,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">daß sie in diesen ihre Muster und Lehrer zu suchen hatte.</said>
                        Dafür ist sie jedoch auch länger im Heidenthum stecken geblieben, d. h. sie hat
                        längere Zeit unfreier gearbeitet, hat den neuen Inhalt den schematich gewordenen antiken Formen wohl oder übel untergeordnet. Bis auf die Tage der
                        Ghiberti, Donatello, Robbia dauert das unbefangene, ja fast unbewußte Ver-
                         
            
            hältniß zur Antike, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">und die <seg id="6" type="speaker">Kritik</seg> wird selbst den herrlichen Werken der Pisani,
                        welche die Stadt aufweist, nach der sie den Namen führen, nicht Unrecht thun,
                        wenn sie den Werth derselben durch diese <seg id="6" type="intExpr">Bemerkung</seg> ein wenig einschränkt.</said> <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">Diesen
                        trefflichen <seg id="8" type="speaker">Künstlern</seg> <seg id="8" type="intExpr">sind</seg> die alten Formen noch zweifellos anerkannte Dogmen</said>;
                        <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">Natur und Antike <seg id="9" type="intExpr">sind</seg> <seg id="9" type="speaker">ihnen</seg> noch nicht eigentlich zum künstlerischen Problem
                        <seg id="9" type="intExpr">geworden</seg></said>, sie empfinden noch wenig oder nichts von der Mühsal, diese beiden
                        Instanzen auseinanderzusetzen, haben — um so zu sagen — die Antike nicht
                        gesucht, sondern nur gefunden. Ohne Kampf geben sie sich an die Tradition
                        hin, freilich aber mit lebendigeren Sinn für ihr Wesen und darum auch mit
                        besserem Gelingen als ihre Vorgänger. Und diese Vorgänger sind ebensowenig
                        wie die ursprüngliche Heimath dieser schlechthin als <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">„Pisaner"</said> bezeichneten Bildhauer in Oberitalien zu suchen. Das Erstere wird jeder aufmerksame Beschauer
                        der pisanischen Bilderwerke bestätigt finden, wenn er die Denkmäler aus der
                        ersten Hälfte des dreizehnten Jahrhunderts mustert. Denn es giebt dort kein
                        einziges Ueberbleibsel, was der Kunst der Pisani nur halbwegs ebenbürtig
                        wäre. Ihre Familie wie ihre Kunstweise stammt aller Wahrscheinlichkeit nach
                        aus dem Süden.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
