<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Berndorf. Heiligenkrenz. Mödling. Vöslan.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1916_09_20.txt_6.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Berndorf. Heiligenkrenz. Mödling. Vöslan.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1">Die Bestimmung gewisser
                        Verkaufstage und Verkaufsstunden</said> sind Vorteile, die
                        dem Käufer und dem überlasteten Personal der
                        Anstalt zu Gute kommen. Das Wirtschaftsjahr
                        1916/17 beginnt somit unter beruhigenden Auspizien.
                        Leistungsfähigkeit und Beschaffungsmöglichkeit haben
                        bisher entsprochen, sie werden auch hier für die
                        kommenden Tage den Anforderungen gerecht werden
                        und somit das Lebensinteresse dieser dem allgemeinen Wohl der Bevölkerung dienenden Anstalt
                        kennzeichnen und festigen.
               
            
            
               
                  Heiligenkrenz.
                        
               
               
                  
                     (Todesfall.)
                  
                  Samstag starb
                        nach kurzem, schweren Leiden um 7 Uhr abends
                        Herr Josef Hausknost, Oberlehrer in Heiligenkreuz, im 52. Lebensjahre. Die Einsegnung erfolgte
                        Dienstag in der Kapelle des allgem. öffentlichen
                        Rath’schen Krankenhauses in Baden, worauf die
                        Beerdigung auf dem dortigen Stadtpfarrfriedhofe
                        im eigeuen Grabe erfolgte.
               
            
            
               
                  Mödling.
                        
               
               
                  
                     (Hoher Besuch.)
                  
                  Donnerstag,
                        den 14. d. M., 3 Uhr nachmittags, erschienen die
                        kaiserlichen Hoheiten Erzherzog Leopold Salvator und Frau Erzherzogin Blanka mit ihren
                        Töchtern den Erzherzoginnen Dolores, Marie
                        Imaknlata, Margarita Assunta und
                        ihrem Gefolge. Prinzen Lobkowitz, Exzellenz
                        Reuter und Oberleutnant Spitzer, in der
                        Hyrtl’schen Waisenanstalt und wurden daselbst vom
                        Landesausschuß Herrn Bielohlawek empfangen
                        und ihnen der Anstaltsdirektor Herr Dreßler,
                         die Lehrerschaft, der Leiter des Rekonvaleszentenheimes k. u. k. Oberleutnant Baron Brunitzky
                         sowie die ehrwürdigen Schwestern der Anstalt vorgestellt. Die hohen Herrschaften wurden bei der Besichtigung der Anstalt und Spitalsräume mit Jubel
                        und Blumen begrüßt. Die Waisenknaben zeigten
                        ihre militärische und die Musikkapelle ihre musikalische
                        Schulung durch ihren Lehrer Herrn Mayer. <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Die
                        hohen Herrschaften brachten ihre vollste Anerkennung
                        zum Ausdrucke</said> und begaben sich hierauf zur gründenden Versammlung des Vereines „K. k. österr.
                        Militär-Witwen- und Waisenfonds sowie für Kinderschutz und Jugendfürsorge im Gerichtsbezirke Mödling“ in den Saal der Mödlinger Bühne. Unter
                        den Klängen der Volkshymne wurden sie vom k. k.
                        Statthaltereirat Herrn Fuchs ehrfurchtsvoll begrüßt
                        und in den Saal geführt, woselbst <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Graf Segur
                         die gründende Versammlung mit einer festlichen
                        Ansprache eröffnete.</said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Hierauf sprachen noch Herr
                        Bürgermeister Thomas Tamussino und Herr
                        Dr. Donin aus Wien.</said> Graf Segur überreichte
                        mit einer feierlichen Ansprache dem Vereine, welcher
                        1914 gegründet wurde, das aus den werktätigen
                        Kreisen der Mödlinger Bürgerschaft erzielte Patengeschenk von 80.000 Kronen.<said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> Zum Schlusse der Rede
                        brachte er ein dreifaches Hoch auf Se. Majestät den
                        Kaiser aus</said>, das mit großem Jubel wiederholt wurde.
                        Die österreichische Volkshymne und „Heil Dir im
                        Siegerkranz“ beschlossen die Versammlung. Nach
                        derselben wurden die Spitzen der Behörden und
                        eine große Anzahl der Gäste vom Grafen Segur
                         zum Tee eingeladen, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">wo die k. u. k. Hoheiten einige
                        hervorragende Persönlichkeiten mit Ansprachen auszeichneten.</said> Herr und Frau Gräfin Segur machten
                        dabei in liebenswürdigster Weise die Honneurs.
               
               
                  
                     (Auszeichnung.)
                  
                  Die Gemahlin des Kommissärs der k. k. Bezirkshauptmannschaft Frau Marie
                        Gräfin Segur wurde als Leiterin der Tuberkulosen 
                     fürsorgeaktion und für ihre unermüdliche Tätigkeit
                        im politischen Bezirke Mödling das Ehrenkreuz
                        2. Klasse vom Roten Kreuze mit der Kriegsdekoration
                        verliehen.
               
               
                  
                     (Ehrung.)
                  
                  In der letzten Gemeindeausschußsitzung wurde der Kommissär der Bezirkshauptmannschaft Herr Graf Segur in Anbetracht der hervorragenden Leistungen auf dem Gebiete der Approvisionierung der Stadt und für seine unausgesetzte
                        Tätigkeit beim Vereine des Roten Kreuzes zum
                        Ehrenbürger der Stadt Mödling ernannt.
               
               
                  
                     (Mödlinger Bühne.)
                  
                  Einen großen Lacherfolg erzielte Dienstag den 12. d. M. der Schwank
                        „Fräulein Witwe“ von Viktor L é on und Alexander
                        Engel.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
