<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswanderer62_1847.txt_4.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1847</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.auswanderer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















<seg id="1" type="frame" pos="start">Wenn die <seg id="1" type="speaker">Unternehmer</seg> nicht <seg id="1" type="intExpr">Anspruch</seg> darauf <seg id="1" type="intExpr">machen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech thought writing" level="1" nonfact="yes">die Eingewanderten unter
                        ihrer unmittelbaren Leitung zu erhalten oder unter der Obhut eines Andern
                        ihres Vertrauens, und in den Fällen, daß die Eingewanderten auf einem
                        Flecke vereinigt leben, ohne einen Vorstand, welcher sie regiert</said>,
                        werden sie jedes Jahr durch sich selbst einen wählen durch unumschränkte Mehrheit der Stimmen unter Vorsitz des Polizei = Chefs
                        des Kantons, oder des Amtmannes oder Friedensrichters, <said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="1">den Ersterer
                        dazu beauftragt</said>; und der Erwählte wird die Verwaltungen des Commissairs oder Friedensrichters ausüben in Gemäßheit der Vorschriften
                        des vorhergehenden Artikels. -- Art. 20. Das Gesetz vom 12.
                        Mai, Einwanderungen betreffend, ist aufgehoben.
               
               
               Gegeben in Caracas, den 24. Mai 1845, im Jahre 16 des
                        Gesetzes und 35 der Unabhängigkeit. -- Der Präsident des Senates,
                        Eduardo A. Hutardo. -- Der Präsident der Kammer der Repräsentanten. Miguel G. Maya. -- Der Secretair des Senates,
                        José Angel Freire. -- Der Secretair der Kammer der Repräsentanten, Juan A. Perez.
            
            
               Caracas, den 24. Mai 1845, im Jahre 16 des Gesetzes und
                        35 der Unabhängigkeit. -- Gegeben zur Vollziehung, Carlos Soublette. -- Für S. E. der Präsident der Republik, der Secretair des
                        Staates in den Angelegenheiten des Jnnern und der Justiz, Francisco Cobos Fuertes.
               Carlos Soublette, Präsident der Republik Venezuela, ec.
                  ec.
                  ec.
                        
                
               Jn Vollziehung des Gesetzes vom 24. Mai dies. J. zur Begünstigung der Einwanderung von Europäern und Bewohnern der canarischen Jnseln, und in Rucksicht auf<said id="3" mode="reported" content="writing" level="1"> die Abänderungen, die darin vorgenommen in Betreff der Verfügungen des Gesetzes vom 12. Mai 1840</said>,
                        welche Abänderungen die des Reglements = Beschlusses vom 27. August
                        selbigen Jahres erheischen, beschließe:
                         
               
                  Art. 1. <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Die in Cumana, Caracas, Valencia und Maracaibo
                        begründeten Einwanderungsgesellschaften</said> dauern fort, und selbige werden
                        in den übrigen Punkten, wo es die executive Gewalt für dienlich finden
                        sollte, errichtet. -- Art. 2. Jede dieser Gesellschaften wird eine Direction haben, bestehend aus dem Gouverneur der Provinz und 2 Directoren,
                        <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">von der Gesellschaft ernannt</said>, welche Reglemente für deren Arbeiten
                        bilden und selbige der Regierung unterwerfen wird. -- Einziger
                        Paragraph. Die Direction in Caracas wird die Einrichtung beibehalten, unter welcher sie heute besteht. -- Art. 3. Es sind Pflichten
                        der Einwanderungsgesellschaften: 1 ) Die Einwanderungs - Unternehmungen durch alle Mittel, die ihnen zu Gebote stehen und ihr Pflichteifer hervorruft, zu befördern. 2 ) Die Regierung zu unterstützen <said id="6" mode="reported" content="speech writing" level="1">in
                        der Abschließung von Contracten mit den Unternehmern</said>; <said id="7" mode="reported" content="speech writing" level="1">die Befehle
                        auszuführen, welche die Regierung zu diesem Behufe ergehen läßt</said>, und
                        derselben <said id="8" mode="reported" content="speech writing" level="1">Bericht zu erstatten über Alles, was zum guten Gelingen der
                        Unternehmung beitragen kann.</said> 3 ) Den Gouverneurs Beistand zu leisten
                        in der Erforschung und Entdeckung von unbebautem Lande, welches zu
                        Kolonisationsunternehmungen geeignet sei. 4 ) Darnach zu trachten,
                        daß im Lande keine lasterhaften Einwanderer Zutritt finden, der Regierung Kunde zu geben und der gehörigen Obrigkeit darzustellen, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">was
                        zu diesem Zwecke dienlich erachtet werde.</said> 5 ) <seg id="10" type="frame" pos="start">Dafür <seg id="10" type="intExpr">Sorge</seg> <seg id="10" type="intExpr">zu</seg> <seg id="10" type="intExpr">tragen</seg>,</seg>
                        <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Einwanderer bei ihrer Ankunft schleunige Anstellung finden,
                        Subscriptionen zu errichten zur Verdingung ihrer Dienste und zur Erleichterung der Unternehmungen.</said> 6 ) <seg id="11" type="frame" pos="start">Die Vorschläge zu <seg id="11" type="intExpr">hören</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">die an
                        sie gerichtet werden, um Ortschaften zu begründen</said>; und selbige der
                        erecutiven Gewalt, <said id="12" mode="reported" content="speech writing" level="1">sammt deßfallsigen Berichten</said>, einzusenden. - Art. 4. Die Gouverneure, welche <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">dem Circulairbefehl vom 13. Oct.
                        1840</said> in Betreff von unangebautem Lande nicht Folge geleistet, werden
                        dem Ministerium des Jnnern binnen des Termines von vier Monaten,
                        gerechnet vom Tage des Empfanges <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">des gegenwärtigen Beschlusses</said>,
                        <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">die Berichte einsenden, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2">die in jenem verlangt worden</said>, nach der Anweisung des dabei eingesendeten Modells</said>; oder werden binnen desselben
                        Termines die Verhinderungen anzeigen, die sich der Befolgung <said id="18" mode="reported" content="writing" level="1">des erwähnten Circulairs</said> widersetzen, <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1">und die Mittel, die sie angemessen
                        finden</said>, die Hindernisse zu beseitigen.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
