<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Unser Reichskanzler.</title>
             <author>Niemann, August</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341839_158199.txt_77.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Unser Reichskanzler.</f>
         <f name="author">Niemann, August</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Solch ein Glück
                        war es, welches Napoleon vom Leutnant zum Kaiser machte, inmitten vieler
                        tausende von andern ehrgeizigen Männern. Solch ein Glück ist auch das,
                        durch welches Bismarck alle schlauen und berechnenden Diplomaten in Schrecken
                        setzt und an der Nase führt. Aber noch eine andre Eigenschaft kommt hinzu:
                        die Festigkeit des Charakters. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Sie</seg> <seg id="1" type="intExpr">überlegen</seg> nicht,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">ob sie die von ihnen klar
                        erkannten Umstände benutzen sollen</said>, sondern sie benutzen sie mit derselben unfehlbaren Sicherheit, mit welcher die Magnetnadel sich immer nach Norden dreht.
            
            Es ist daher für den objektiven Beobachter, das heißt, für jemand, der keiner
                        Partei angehört, ein höchst ergötzliches und zugleich erhabenes Schauspiel, Bismarcks Politik, seinen Kampf mit äußern und innern Feinden zu betrachten.
                        Es ist ein noch schönerer Anblick, als ihn <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">die Dramen Shakespeares</said> gewähren
                        können, denn diese haben nur einen Menschen, jenes die Gottheit selber zum
                        Verfasser, und unser Held steht noch viel folgerichtiger, natürlicher und anschaulicher unter den Personen zweiten Ranges, als die Helden im Drama der
                        Bühne.
            Die auf das Leben, auf das Wirken gerichteten Eigenschaften beherrschen
                        das Dasein des Helden der That durchaus und machen ihn in der Hauptsache
                        zum eigentlichen Gegensatz des Gedankenhelden. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Als ein Beispiel hierfür möchte
                        ich die Anekdote von dem Freiherrn vom Stein anführen</said>, <said id="4" mode="reported" content="speech writing" level="1">welche Busch S. 427
                        des zweiten Bandes erzählt.</said> Dieser große Staatsmann ließ sich <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">durch vieles
                        Necken und Scherzen</said> dahin bringen, Goethes Faust zu lesen. Er erhielt
                        das Buch am Vormittage um zehn Uhr, sandte es nachmittags um vier Uhr
                        <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">gelesen</said> zurück und verlangte den zweiten Teil, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">machte am Abend Konversation
                        darüber</said> <seg id="8" type="frame" pos="start">und <seg id="7" type="intExpr">erklärte</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">der Faust sei ein unanständiges Buch, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">von dem man in
                        guter Gesellschaft nicht reden dürfte.</said></said> Dem Reichskanzler, der übrigens mit dem
                        Herrn vom Stein etwa so zu vergleichen ist wie der Löwe mit einer Katze, ist
                        die beständige Thätigkeit ebenso notwendig, wie dem Denker die Ruhe ist. Hat
                        der Sturm nachgelassen, ist das augenblickliche Ziel erreicht, kommt eine Zeit,
                        <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">wie sie dem Philosophen erwünscht</said> und wahrhaft beseligend sein würde, so
                        wird der Reichskanzler vor Unmut und Langeweile krank. Die in ihm thätigen
                        Kräfte finden keinen würdigen Gegenstand mehr, das Gezänk mit den Kleinen
                        in den Kammern ekelt ihn an, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">er fängt an nachzudenken</said>, <seg id="12" type="frame" pos="start">und die nun notwendige <seg id="12" type="intExpr">Vermutung</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1">daß der Gewinn das Spiel nicht wert sei</said>, macht ihn so
                        mißmutig, daß auch der Körper darunter leidet. <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="speaker">Er</seg> selber <seg id="13" type="intExpr">denkt</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1">daß sein
                        Leiden von Überarbeitung herrühre</said>, und gewiß hat diese ihr Teil dazu beigetragen, <seg id="14" type="frame" pos="start">aber <seg id="14" type="speaker">ich</seg> möchte in aller Bescheidenheit die Vermutung <seg id="14" type="intExpr">aussprechen</seg>,</seg>
                        <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß ein plötzlich ausgeführter Überfall von seiten Frankreichs und Rußlands
                        — den Gott in Gnaden verhüten möge —, daß <said id="15" mode="reported" content="speech" level="2">wichtige ministerielle Beratungen</said>,
                        die Eile der Botschafter, der Sturm der Depeschen, das Wiehern der Schlachtrosse, der Dampf der von Kolonnen durchpflügten Erde und das Brüllen der
                        Kanonen die Nerven des Helden schneller kuriren würden, als alle Vertreter
                        aller Zweige der medizinischen Wissenschaft mit dem Inhalt aller Apotheken.</said>
                        Es ist aber das Loos aller Helden der That, die nicht etwa früh schon vom
                        Schicksal zu Boden geworfen werden und auf dem Schlachtfelde oder durch
                        Meuchelmord fallen, daß ihnen das Leben und die Welt immer trüber und
                        wirrer erscheinen, je älter sie werden.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
