<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal244_1849_1.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1849</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Vielleicht wird Mancher, der <said id="2" mode="reported" content="speech" level="2">diesen Ausspruch</said> für paradox,
                        oder gar für einen schlechten Spaß hält</said>, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">sich zu dieser Ansicht bekehren</said>, <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">wenn er die folgenden Sätze, welche an diesem Orte nur
                        in skizirten Umrissen aufgestellt werden können</said>, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">einer Prüfung
                        würdigt und ihren Jnhalt an dem Maßstabe der eigenen Erfahrung zu untersuchen geeignet ist.</said>
            Unmöglich ist es doch wahrlich nicht, daß im Rathe der Vorsehung dem deutschen Reiche, der deutschen Nation, dem Deutschthume nur Eine tausendjährige Existenz zugetheilt wäre, etwa
                        vom achten bis zum achtzehnten Jahrhunderte, von Karl dem
                        Großen bis auf Friedrich den Großen.
            Hat etwa Deutschland in dem großen Wanderzuge der Völker seine Bestimmung nicht erfüllt? Oder wären Händel und
                        Gluck, Kant und Lessing, Schiller und Mozart, Göthe und Haydn
                        weniger unsterblich als Homer, Shakespeare und Cervantes?
                        Eine Nation, die so reiche Früchte getragen, kann ruhig und mit
                        Ehren zu Grabe gehen.
            Und was können wir Besseres thuen? Die Zukunft gehört
                        der Jugend. Unserer Jugend? Gott erbarme sich! Man betrachte, von Einzelnen abgesehen, die Masse <said id="8" mode="direct" content="writing" level="1">„des werdenden Geschlechtes.“</said> Was ist das Kriterium unserer Schuljungen, inclusive
                        Gassenbuben, Turner par excellence und souverainer Studenten? Frechheit in ihrer höchsten Potenz, wie immer mit der gehörigen Zuthat von Feigheit, obgleich ihr Jugendmuth von unseren Schandblättern zuweilen bis zu einer Katzenmusik, ja bis zum
                        Fenstereinwerfen, im Finstern nämlich, aufgestachelt wird.
            <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Was muß ein Familienvater wünschen</said>, <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">wenn er das Schicksal seiner Kinder und Kindeskinder bedenkt</said>, welche einer Zukunft
                        entgegengehen -- in solchen Händen!
                         
            Und was haben denn seit etwa hundert Jahren die deutschen
                        Männer gethan? Als die armen Franzosen im letzten Viertel des
                        vorigen Jahrhunderts den steilen Abhang betraten, auf welchem
                        sie seit nun bald siebenzig Jahren herumtaumelen, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" metaph="yes">da rüttelte sich
                        Deutschland und meinte im Glauben an seine alte Kraft dem Völkerschicksale entgegen treten zu können.</said> Jnnere Zwietracht, der
                        alte Jammer einer schon sinkenden Nation, riß indessen Deutschland mit auf die Bahn des Abgrundes, und nach kaum dreißig
                        Jahren war die deutsche Nation <said id="10" mode="direct" content="writing" level="1">„in ihrer tiefsten Erniedrigung.“</said>
                         
            Hätte das französische Volk und sein Heerführer Maß halten
                        können, so war Deutschland schon damals vernichtet; aber auf
                        der Bahn des Unterganges gibt es kein Anhalten, sie rührten an
                        eine frische, entstehende Nation und wurden zertreten.
            Und der Anstoß vom frischen Nordosten ließ auch in Deutschland <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" metaph="yes">das verlöschende Flämmchen noch einmal aufflackern</said>, bald
                        aber trat die alte Agonie wieder ein. Ein Abschnitzer von Deutschland mit ein paar Millionen Strand= und Landbewohnern versperrte die eine Hauptader des Reiches, und Deuschland sah ruhig
                        zu. Die immer näher drängenden Slaven versperrten die andere,
                        und Deutschland sah abermals ruhig zu. Endlich bei einer
                        neuen krampfhaften Zuckung der Franzosen fing es auch in Deutschland noch einmal an aufzukochen, und was kam auf die Oberfläche? -- Pfui über den Bodensatz! -- Zuletzt that ein anderer
                        Abschnitzer von Deutschland, dessen Million Einwohner schon nach
                        dem alten Arndt kein anderes Merkmal hat, als die fratzenhafte
                        Eitelkeit, einen <said id="12" mode="direct" content="writing" level="1">„kühnen Griff“</said> nach einer deutschen Provinz, es
                        erhoben 50 Millionen Deutsche ein klägliches Geschrei und zogen
                        <note>
                  1 ) So wenig rosenfarbig wir auch die Gegenwart anzuschauen gewohnt sind, <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1">so halten wir die Aussichten doch nicht für so ganz trübe</said>,
                        <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">wie sie hier geschildert werden.</said></note>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
