<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das deutsche Lied seit dem Tode Richard Wagners</title>
             <author>Kretzschmar, Hermann </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341867_227635.txt_74.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1898</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Das deutsche Lied seit dem Tode Richard Wagners</f>
         <f name="author">Kretzschmar, Hermann </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















In diesem Sinne erstreckt heute das alte Volkslied seine
                        Macht über einen immer größern Kreis. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Aus ihm nennen wir als ein außerordentlich beachtenswertes neues Liedertalent Johannes Techritz, nach ihm
                        Müller-Reuter, Fr. Mayerhoffer.</said>
            Ob die Einflüsse, denen die Entwicklung eines Kunstzweiges ausgesetzt ist,
                        ihm zum Segen oder zum Schaden gereichen, hängt von den Grundsätzen ab,
                        die im Betrieb gelten. Unter den Grundsätzen aber, die für die Liedkomposition
                         
            
            in Frage kommen, sind die am wichtigsten, die die Stellung der Musik zur
                        Dichtung regeln.
            <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">Zwei Jahrhunderte lang haben sich die deutschen Liederkomponisten vollständig als die Diener der Dichter betrachtet.</said> <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Das Lied war von den Texten
                        in dem Grade abhängig</said>, daß es während der siebzig Jahre, in denen der
                        deutsche Dichterwald entvölkert war, vollständig verstummte. Die frühern
                        Lieder wollten nichts andres, als guten Gedichten durch Melodien eine Form
                        geben, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">in der sie sich leichter merkten</said> und verbreiteten. Erst seit Schuberts
                        Zeiten ist die Musik im deutschen Lied selbstherrlicher geworden und hat damit
                        einer Reihe von Verirrungen Thür und Thor geöffnet, die der Gegenwart
                        zu immer zahlreicher und bedrohlicher werden. <seg id="5" type="frame" pos="start">Nach dem Naturgesetz</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech thought writing" level="1">ist bei
                        jeder Art von Vokalkomposition die Dichtung die Hauptsache</said>; <seg id="6" type="frame" pos="start">daraus <seg id="6" type="intExpr">erklärt</seg>
                        es <seg id="6" type="intExpr">sich</seg> zu allererst,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sich so viele ganz unmusikalische Menschen an Wagners
                        Musikdramen doch ehrlich erbauen können.</said> Im neuen Lied hat uns die Romantik das Gewicht dieses Fundamentalsatzes stark verschoben. Wir werden
                        aber doch im Interesse der fernern Entwicklung des Lieds zu ihm zurückkehren
                        müssen. Eine gewaltige Dichterzeit würde unsre Musiker vou allein auf den
                        richtigen Standpunkt bringen. Das ist aber die Gegenwart trotz der allerneusten Anläufe immer noch nicht. Ihre <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">lyrische Poesie</said> bringt die Stimme
                        der Zeit nicht zu Gehör, und wo sie es versucht, klingt diese Stimme noch
                        roh und ungebildet. <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Weder die Scheffel, Wolff oder Baumbach, noch die
                        Liliencron und Dehmel sind die Dichter, die die Musik zur Ordnung zu rufen</said>,
                        ihre Kräfte zur vollen Entfaltung zu bringen vermögen. Aber Männer wie
                        Karl Busse zeigen doch, daß noch ein höherer Genius lebt, und warten wir
                        ab — vielleicht kommt ein neuer Klopstock schneller, als wir es ahnen. Jedenfalls aber sind unsre Komponisten ihren Vorfahren vor hundertfünfzig und
                        zweihundert Jahren gegenüber in der viel glücklichern Lage, daß sie nicht
                        auf die mitlebenden Dichter angewiesen sind. Gerade aber darin, wie sie
                        von <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">dem ungeheuern poetischen Vorrat aller Zeiten und aller Länder</said>, der
                        um sie herumgebreitet ist, Gebrauch machen, verraten sie eine große Schwäche.
            <seg id="10" type="frame" pos="start">Zwei Vorwürfe sind es, die gegen die neuen Komponisten <seg id="10" type="intExpr">erhoben</seg> <seg id="10" type="intExpr">werden</seg>
                        müssen:</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">sie setzen <said id="11" mode="reported" content="writing" level="2">eine große Anzahl von Texten</said> in Musik, die sich dazu überhaupt nicht eignen, und bekunden dadurch eine handwerksmäßige Gleichgiltigkeit
                        gegen Poesie und Vernunft. Zweitens aber überwiegt in der Wahl <said id="12" mode="reported" content="writing" level="2">brauchbarer Texte</said> das Liebeslied heute in einem geradezu unglaublichen Grade!</said> Von
                        der Vielseitigkeit, die früher ein Ruhm des deutschen Liedes mit war — keine
                        Spur mehr. Kann man in dieser durch und durch femininen Gesellschaft
                        wirklich die Nachkommen jener Geschlechter, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">die im Mittelalter, die zur Reformationszeit gesungen haben</said>, erkennen? Wenn der studirte Mann vor diesem
                        Liedergarten, in dem nur Armide waltet, flieht und sich in sein Kommersbuch
                        zurückzieht, hat er Recht.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
