<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt06_1868_7.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Es ist ein stilles, friedliches,
                        sittsames, arbeitsames Völkchen, mißtrauisch und schüchtern gegen Fremde.
                        Vielleicht erhielt sie der Schutz eines Klosters gegen Vertilgung, besonders
                        gegen die kriegerischen Jasmunder, welche sie häufig bedrängten. Wendendörfer befinden sich auch an der Küste von Hinterpommern; ihre Bewohner
                        haben sich die alte Tracht, aber nicht die Sprache erhalten; sie sind muntere, rührige Menschen, meistens von großem, starkem Körperbau, ohne
                        Mißtrauen gegen Deutsche; endlich befinden sich im östlichen Winkel von
                        Pommern, auf einer Küstenstrecke, die Kassuben mit ihrer eigenen Sprache,
                        doch wohl schon durch polnisches Blut vermischter Herkunft. <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Das Volk
                        der Kassuben wird als das erste in der Reihe der wendischen Völker in
                        alter Zeit <seg id="1" type="intExpr">geschildert</seg></said>; ihr Land umfaßte Pommern bis zur Grabow und
                        Persante, einen Theil der Neumark und Westpreußen. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">Von Polen her
                        <seg id="2" type="intExpr">bekehrt</seg></said>, nahmen die <seg id="2" type="speaker">Kassuben</seg> unter Mestwin als Herzog von Danzig nochmals einen Aufschwung; doch auch dieser Wendenstamm unterlag dem gemeinsamen Andringen der Dänen über See, der Einwanderung von
                        Westen her und während der Kämpfe gegen die heidnischen Preußen und
                        Litthauer, welche im nun begonnenen dreizehnten Jahrhundert auftreten
                        sollten, bis auf die wenigen Ueberbleibsel auf den öden Dünenküsten der
                        Ostsee. Jch habe diese Reste der kassubischen Wenden weniger achtungswerth als die der pommerschen und ranischen gefunden; sie sind mißtrauisch, hinterlistig, streit= und trunksüchtig, unreinlich und arm. Dies
                        mag wohl den Schlüssel zu der abweichenden Erscheinung von ihren
                        Stammesgenossen geben, denn jene sind sämmtlich wohlhabend.
            Der Anlauf, welcher in letzterer Zeit genommen worden, für Ausbildung der wendischen Sprache und Hebung ihrer Literatur zu sorgen, mag
                        berechtigt sein; aber was soll es nützen, zerstreute Trümmer eines verlorenen Volkes als bestimmte Nationalität mit eigener Sprache noch schärfer
                        abzugrenzen, als schon bisher geschehen? Praktischer dürfte eine Anbahnung
                        zur gänzlichen Verschmelzung mit dem Hauptelement des Volkes, dem sie einverleibt, erscheinen; nur ein Grund wäre vorhanden, Sprache und Literatur
                        der Wenden zu fördern, nämlich der, noch verborgene Geschichtsquellen zu
                        entdecken und nach ihnen zu forschen; denn das arme untergegangene
                        Wendenvolk hat keine eigene Geschichte, wie der Zigeuner keine hat und
                        einst die amerikanische Rothhaut, der Austral=Neger keine haben werden.
                        Alles, was wir von denselben kennen, ist <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">von parteiischen <seg id="3 4 5" type="speaker">Fremden</seg> und
                        Gegnern <seg id="3" type="intExpr">verzeichnet</seg></said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">und berichtet.</said>
            Darum sind <said id="5" mode="reported" content="speech writing" level="1">diese <seg id="5" type="intExpr">Berichte</seg></said> und auch selbst <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="6" type="speaker">die</seg>, welche von dem gräulichen Götzendienst des Volkes <seg id="6" type="intExpr">sprechen</seg></said>, mit großer Vorsicht aufzunehmen.
                        Jm letztern Falle waren <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="7" type="speaker"><seg id="7" type="intExpr">Berichterstatter</seg></seg></said> überdem meisters bigotte und
                        fanatische Mönche von einseitiger Bildung und beschränkten Geistesgaben.
                        Aber wo mögen sich Geschichtsdokumente aus der allgemeinen Zerstörung
                        gerettet haben, wo dürften sie zu finden sein? <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Es wird ein <seg id="8" type="intExpr">hoffnungsloses</seg>
                        Suchen sein</said>; dasselbe Grab hat das Volk, seine Sprache, wie die genaueren
                        Zeugnisse seines Daseins verschlungen, und an dieser gewaltigen Gruft
                        werden wir am 15. Juni 1868 nicht stehen dürfen, ein Jubelfest zu feiern,
                        sondern in Erinnerungstrauer -- einer Trauer, welche allerdings nicht dem
                        aufgehobenen Götzendienst gelten kann, sondern dem Jahrhunderte lang
                        dauernden grausamen Hinschlachten eines Völkerlebens, das herrliche Blüthen treiben konnte, wenn es bis in unsere Zeit hineinragte; einer Trauer
                        über das ganze Geschlecht, welches in blindem Wahn wieder und wieder
                        zur mörderischen Waffe greift, die Segnungen des Friedens, dem die Natur
                        die höchsten Genüsse des Daseins bietet, zu zerstören, und zu verhindern,
                        daß der bessere Geist in der Menschheit die Oberherrschaft erringt.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
