<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Herabsetzungderhohen Kohlentarifeder Südbahn.100.000Kronen Deutscher Schulverein.Zähne</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1898_07_27.txt_11.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1898</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Herabsetzungderhohen Kohlentarifeder Südbahn.100.000Kronen Deutscher Schulverein.Zähne</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















<said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Die
                        Eingabe weist auf die ungünstige geographische Lage
                        der nied.-österr. Fabriken hin, die bei dem Mangel
                        eines billigen Wasserweges, sowohl bei der Zufuhr
                        des Rohstoffes, als auch bei der Abfuhr des
                        Fabrikates, in den hohen Frachtspesen ihren concreten
                        Ausdruck findet und ihnen den Wettbewerb mit der
                        nördlichen Industrie außerordentlich erschwert.</said> <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1">Die
                        Einheitstarife der Südbahn seien um die Hälfte
                        höher als jene der Nordbahn und der k. k. österr.
                        Staatsbahnen, die Wiener Verbindungsbahn hebe
                        im Transit für die nur 10 Kilometer lange Strecke
                        Nordbahnhof —Matzleinsdorf den sehr hohen Frachtsatz
                        von 10 Hellern pro Metercentner ein, abgesehen
                        davon, dass die für den Localconsum von Wien
                        bestimmte Kohle auf der Nordbahn einen niedrigeren
                        Frachtsatz genieße, als die über Wien hinausgehende,
                        für die nied.-österr. Industrie bestimmte.</said> Diese Umstände fallen umso schwerer in die Wagschale als
                        infolge des dreifach gebrochenen Verkehres nur die
                        hohen Staffel des Nahverkehres zur Anwendung
                        kommen und auch die Manipulationsgedür wiederholt
                        entrichtet werden muss. <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Die Eingabe führt Beispiele
                        an, aus denen hervorgeht, dass die an den k. k. österr.
                        Staatsbahnen gelegenen Industriebetriebe die Kohle
                        um vieles billiger beziehen</said>; <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">der Unterschied betrage
                        unter der Voraussetzung gleicher Entfernungen
                        22 bis 46 Kronen pro Waggon.</said> Die hohen Kohlentarife der Südbahn stehen im Widerspruche mit
                        ihrem Ausnahmstarife 9, der für Holzkohle, Talgerde u. s. w. einen viel niedrigeren Frachtsatz als
                        für Steinkohle einhebe. Diese ungleiche Behandlung
                        ist umso auffälliger, als die genannten Artikel
                        höherwertiger als Steinkohle sind und das in
                        Österreich noch geltende System der Wertclassification
                        ihre Einreihung in eine höhere Tarifclasse erfordern
                        würde. <seg id="5" type="frame" pos="start">Die <seg id="5" type="speaker">Eingabe</seg> <seg id="5" type="intExpr">schließt</seg> <seg id="5" type="intExpr">mit</seg> der <seg id="5" type="intExpr">Bitte</seg> an den
                        Eisenbahnminister,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1">er möge seinen Einfluss dahin
                        geltend machen, dass die k. k. priv. SüdbahnGesellschaft ihren Frachtsatz auf Steinkohle durch
                        Einreihung dieses Artikels in den Ausnahmstarif 9
                        ermäßige, und desgleichen der Frachtsatz der Wiener
                        Verbindungsbahn im Verkehre zwischen den nördlichen
                        und südlichen Stationen eine Herabsetzung erfahre.</said>
                        Die Eingabe wurde auch dem Handelsministerium
                        und der nied.-österr. Handels- und Gewerbekammer
                        zur Unterstützung überreicht. <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">Alle Fabriken Niederösterreichs, die bei ihrem Kohlenbezuge auf die Südbahn angewiesen sind, wurden aufgefordert, der
                        Petition beizutreten</said>, welcher Aufforderung bisher
                        mehr als 130 der hervorragendsten Fabriksbetriebe
                        nachgekommen sind. <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Weiters ist auch an die größeren,
                        an billigen Kohlentarifen interessierten Gemeinden
                        die Einladung ergangen, diesen Schritt des
                        Verbandes in der ihnen geeignet erscheinenden Weise
                        zu unterstützen.</said>
            
            
               
                  100.000 Kronen
               
               und 3 mal 25.000 Kronen
                        sind die Haupttreffer der großen Jubiläums-Ausstellungs-Lotterie, welche mit nur 20% Abzug bar
                        ausgezahlt werden. Wir machen unsere geehrten Leser
                        darauf aufmerksam, dass die nächste Ziehung unwiderruflich am 6. August 1898 stattfindet.
            
            
               
                  Deutscher Schulverein.
               
               In der Ausschusssitzung am 20. d. M. wurde den beiden Ortsgruppen
                        in Troppau für ein Sommerfest, den beiden Ortsgruppen in Iglau für ein Concert, der FrauenOrtsgruppe Reichenberg für eine Spende statt eines
                        Kranzes für den dahingeschiedenen Herrn Wilhelm
                        Siegmund, der Ortsgruppe Karlsbad für ein
                        Frühlingsfest, der Ortsgruppe Nürschan für ein
                        Gartenfest, der Ortsgruppe Lichtenwald für ein Sonnwendsest und der Ortsgruppe Budweis für ein
                        Sommerfest, ferner den Sparcassen Karbitz und Urfahr
                        für Spenden, der Frau Ida v. Schmitt in Böhm.Aicha für die Widmung von fl. 2000, den Hinterbliebenen nach Herrn Wilh.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
