<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_social0704_1874_7.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1874</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Jch</seg> <seg id="1" type="intExpr">glaube</seg> nicht,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß man
                        durch das Geheimniß, welches man für die Prostitutionsfrage
                        angeordnet hat, in große Aufregung versetzt werden würde</said>;<seg id="2" type="frame" pos="start"> indessen wird <seg id="2" type="intExpr">sich</seg> vielleicht <seg id="2" type="speaker">Jeder</seg> <seg id="2" type="intExpr">sagen</seg>,</seg><said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes"> daß, wenn der Senat,
                        der schon seiner öffentlichen Tribunen beraubt ist, ein geheimes
                        Comite in dieser Affäre angeordnet hat, es ohne Zweifel geschehen ist, weil ganz außerordentliche Dinge vorgefallen sind.</said>
                        Handelt es sich um eine Prostitutions = Gesellschaft, deren Mitglieder man nicht namhaft machen will, weil zu hochstehende
                        Personen in dieselbe verwickelt sind?...: Sollen dort Dinge
                        enthüllt werden, welche das Publikum nicht kennt? <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Man wird
                        sich diese Fragen stellen können....</said> Darin liegt die Gefahr
                        der geheimen Comite's. Jm Grunde genommen, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">bin ich der
                        Ansicht des Herrn de Boissy.</said> <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Was der Herr Berichterstatter
                        gesagt</said>, bietet nicht allein keine Gefahr außerhalb des Saales
                        dar, sondern die Oeffentlichkeit würde sogar von Vortheil gewesen sein. Es giebt keinen Prediger, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">der nicht eben so viel
                        sagen würde</said>, aber in weniger studirten, weniger gelehrten, jedoch
                        in lebhafteren und beißenderen Ausdrücken, indem er sich an ein
                        Auditorium wendet, in welchen er zuweilen diejenigen mehr oder
                        weniger zu bezeichnen sucht, welche die Heftigkeit, den heiligen
                        Zorn der Kanzel provozirt haben. Es ist alsdann die Oeffentlichkeit selbst, welche die Züchtigung, die Ermahnung oder das
                        Beispiel ist. Die Religion, die Moral, Jedermann verdammt
                        die Prostitution; <said id="7" mode="reported" content="speech thought" level="1">darüber herrscht nur Eine Stimme</said>: aber der
                        Staat, wenn er handeln muß, kann sich nur an die greifbaren
                        Thatsachen, an das, was öffentlich geschieht, an die halten, die
                        Grund zur Bestrafung darbieten. Und dieses hat er gethan.
                        Vor 40--50 Jahren -- <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">und alle diejenigen, welche alt genug
                        sind, können sich dessen erinnern</said> -- promenirte die Prostitution
                        öffemlich in den Straßen von Paris; im Palais Royal war
                        es nicht auszuhalten; dort war eine permanente Ausstellung;
                        die ehrbaren Frauen wagten selbst nicht einmal, durch dasselbe
                        zu gehen. Dieses alles ist verschwunden; die Prostitution ist in
                        die Häuser zurückgetreten. Wollen Sie, daß man dort die Prostitution aufsucht und sie bis dahin verfolgt? Das ist schwieriger,
                        und <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="speaker">ich</seg> werde in dieser Beziehung <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">nur Ein Wort <seg id="9" type="intExpr">sagen</seg></said>, nämlich:</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1">daß in den Ländern der Jnquisition, wo man überall Zuritt hat, die Prostitution vielleicht schlimmer ist, als in denen,
                        wo die Toleranz herrscht, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">von welcher der Gesetzgeber Ludwig
                        der Heilige sich genöthigt geglaubt hat</said>, das Beispiel zu geben.</said>
                        Was liegt aber nun dieser Petition zu Grunde? <seg id="12" type="frame" pos="start">Die <seg id="12" type="intExpr">Meinung</seg>,</seg>
                        <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1">daß unsere Gesetze nicht ausreichen, die Tribunale augenscheinlich nachlässig sind und die Polizei nicht ihre Pflicht thut.</said> Aber
                        dieses würde zum Uebel der Prostitution noch andere ebenfalls
                        große Uebel hinzufügen. <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">Schon jetzt haben die Gesetze Alles
                        festgestellt, was sich in solchen Dingen feststellen läßt</said>; die Tribunale haben in ihren Juterpretationen immer eine große Neigung dargethan, den Sinn der Gesetze eher auszudehnen als zu
                        beschränken, um möglichst viele Fälle zu erreichen, in welchen die
                        öffentliche Moral beleidigt worden ist und denen man den Charakter vou Vergehen geben kann. <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">Die Polizei</said><seg id="14" type="frame" pos="mid">, <seg id="14" type="speaker">ich</seg> <seg id="14" type="intExpr">glaube</seg> es,</seg>
                        <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">thut ihre Pflicht, und sie hat von oben bis unten viel zu thun</said>
                        ( Heiterkeit ) , <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">denn man spricht von den unteren Klassen</said>, <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">aber
                        nicht von den oberen</said>, die schwerer zu erreichen sind, die aber
                        nicht die sind, welche zu erblicken am schwierigsten ist.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
