<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Adolf Wilbrandt</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341863_222303.txt_5.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1896</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Adolf Wilbrandt</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Eine Reise, die der Dichter in den Jahren 1864 und 1865
                        unternahm, hatte ihm mehrere Stoffe aus der römischen Geschichte, oder genauer
                        ans der Geschichte des römischen Verfalls, der sterbenden Republik und der
                        ersten Kaiserzeit vertraut gemacht, Zeiten, <seg id="1" type="frame" pos="start">von denen der <seg id="1" type="speaker">Dichter</seg> selbst <seg id="1" type="intExpr">meint</seg>,
                        daß sie</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„die Gegensätze Edles und Schlechtes, Tugenden und Laster zu wunderbarer Höhe entwickelt und sie in unendlich anziehenden, rücksichtslos lebendigen
                        Gestalten verkörpert, die gleichsam zu fragen scheinen: dramatische Dichter,
                        wo seid ihr?"</said> An die Ausführung dieser Tragödienstoffe ging Wilbrandt
                         
            
            gleichwohl erst, nachdem er im Jahre 1871 von München nach Wien übergesiedelt war. Es würde eine der interessantesten Untersuchungen sein, die
                        unternommen werden könnte, vergleichend zu prüfen, welche historischen Stoffe,
                        namentlich welche Stoffe der römischen Geschichte in dem Odem und dem
                        Lichte verschiedner Zeitstimmungen in den verschiednen Litteraturen bevorzugt
                        worden sind. <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Kein Zweifel, daß allein die aus den Büchern des <seg id="2" type="speaker">Tacitus</seg>
                        stammenden Tragödien höchst charakteristische Unterschiede und Wandlungen
                        <seg id="2" type="intExpr">verraten</seg> würden.</said> Es ist möglich, daß nur subjektive Grüude Wilbrandt nach
                        1870 zur Gestaltung der schon fünf Jahre früher entworfnen Tragödien
                        „Gajus Gracchus" und „Arria und Messalina" drängten. Viel wahrscheinlicher bleibt es doch, daß die schwüle Luft phantastisch schrankenloser und üppiger
                        Genußsucht, die Atmosphäre der Machtgier um der Ausbeutung und des Genusses willen, die nach 1870 hereinbrach, diese Tragödien zeitigen half. <seg id="3" type="frame" pos="start">Und
                        vollends außer <seg id="3" type="intExpr">Zweifel</seg> ist es,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß der Dichter ein gewisses Makartsches
                        Kolorit, das namentlich in dem letztgenannten Trauerspiel hervortrat, hier zum
                        erstenmal aufwies.</said> Die vorzüglichere, wenn auch nicht die erfolgreichere dieser
                        Römertragödien war „Gajus Gracchus." <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="4" type="speaker">Niemand</seg> hätte den Stoff fernliegend
                        <seg id="4" type="intExpr">nennen</seg> dürfen.</said> Im Spiegel römischer Geschichte ließen sich hier Zustände,
                        Leidenschaften, Stimmungen, Handlungen und Konflikte dramatisch verkörpern,
                        die in den letzten Jahrzehnten greifbare, hart andringende, wenn auch noch so
                        unheimliche Wirklichkeit in der Gegenwart, in der deutschen Heimat geworden
                        waren. Die Volkstribunen wuchsen naturgemäß auch bei uns aus dem Boden
                        des Massenelends empor, die Verfechter ewiger, unveräußerlicher Rechte verwandelten sich auch bei uns in dem Kampfe mit der Übermacht entgegenstehender
                        Überlieferungen und Gewohnheiten zu Demagogen. <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Kein Wunder, daß die
                        <seg id="7" type="intExpr">Phantasie</seg> eiues <seg id="7" type="speaker">Dichters</seg> sich von der größten, menschlich edelsten, gewinnendsten
                        und eben darum tragischsten Erscheinung dieser Art, von Gajus Gracchus,
                        dem Rächer seines Bruders und dem erbarmungslosen Gegner der Optimaten,
                        angezogen und gefesselt fühlte.</said> Mächtiger und farbenreicher zugleich ließ sich
                        das Stück Leben, das eben drohend heraufzog, nicht spiegeln, und <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">trotz all
                        seiner gelehrten Bildung war <seg id="5" type="speaker">Wilbrandt</seg> frei genug, das unmittelbar Lebendige
                        und Ergreifende in dem antiken Stoff zu schauen, keine dramatisirte Geschichtsstudie wie Freytags „Fabler," sondern ein Drama <seg id="5" type="intExpr">zu schaffen</seg>.</said> In klar durchsichtigem Bau, in fester Charakteristik und mächtig gesteigerter Leidenschaft, ja
                        selbst mit einem gewissen romanhaft-theatralischen Zusatz ein höchst wirksames
                        Stück, gehört „Gajus Gracchus" zu den zahlreichen neuern dramatischen
                        Dichtungen, deren Wirkung hinter ihrem Verdienst zurückbleibt. Möglich, daß
                        selbst diese Erfindung für das Urteil unter die stilgerechten Römertragödien
                        fiel, möglich auch, daß das tragische Pathos der Gracchentragödie zu früh kam,
                        <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">noch hatten <seg id="6" type="speaker">wenige</seg> den schweren, wuchtigen Ernst der sozialen Frage <seg id="6" type="intExpr">begriffen</seg>.</said>
                        Am wahrscheinlichsten doch, daß das Trauerspiel in Versen auf den Widerstand
                         
            
            traf, den die moderne Bildung dem Adel der gebundnen Rede überhaupt entgegensetzt.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
