<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Ministerpräsident in Czernowitz. In der erzbischöflichen Residenz.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">CAZ_1904_09_06.txt_2.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1904</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Der Ministerpräsident in Czernowitz. In der erzbischöflichen Residenz.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Unsure</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">Aber ich war
                        doch außerordentlich überrascht, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">als <seg id="1" type="speaker">ich</seg> das
                        rege geistige und wirtschaftliche Leben <seg id="1" type="intExpr">wahr
                  
                  nahm</seg></said>, als ich sah, wie sehr die Bewohner bemüht sind, sich die reiche Kultur des Westens
                        zu eigen zu machen. Da gibt es kein Zagen,
                        keine Unterbrechung oder Unterbindung, da
                        muß weiter geschritten werden. Dann noch
                        einige kräftige Taten
                  und das Land wird zu
                        einem Ausfallstore der Zivilisation, zu einer
                        Stätte europäischer Gedanken
                  werden. Alles
                        regt sich, alles strebt empor, jeder bemüht
                        sich, die Spuren der kärglichen Vergangenheit
                        zu verwischen. Nur weiter, meine Herren, nur
                        weiter! Man hat mich aber auch hier von allen
                        Seiten mit so viel Herzlichkeit empfangen,
                        daß ich meinen Dank an Alle nur in dem aufrichtigen Wunsche zusammenfassen kann: Das
                        Land und seine tüchtige Bevölkerung mögen
                        sich der Früchte ihres Schaffensvoll erfreuen.“</said>
                        
               
               <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Wir lassen die weiteren <seg id="3" type="intExpr">Berichte</seg> über Anwesenheit und
                        Abreise des Ministerpräsidenten folgen:</said>
                         
            
            
               
                  In der erzbischöflichen Residenz.
                        
               
               Für Samstag abends hatte Se. erzbischöfliche Gnaden
                        zu einem „Nachtmahl“ geladen. Die simple Bezeichnung kontrastierte seltsam mit Raum, Gesellschaft und Tafel, welche
                        die Besucher erwarteten. Alles, was durch Name, Rang oder
                        Stand hervorragt, war erschienen. Der Frack überwog bei
                        weitem, zwischendurch bewegten sich hohe Militärs und Vertreter der Geistlichkeit. Die Beamtenschaft hatte die Uniform,
                        die bei den offiziellen Empfängen getragen wurde, zumeist mit
                        der bürgerlichen Gesellschaftstoilette vertauscht. Allgemeine Aufmerksamkeit erregten die neugewählten Landtagsabgeordneten
                        Buburuzan und Lewicki, die in der farbenprächtigen
                        Nationaltracht erschienen waren. In dem hohen, pflanzengeschmückten Empfangssalon machte der Erzbischof mit vollendet
                        weltmännischem Charme die Honneurs. Vor dem Souper versammelte sich die <seg id="4" type="speaker">Gesellschaft</seg> im großen Synodensaal,<said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"> wo sich
                        bald eine rege <seg id="4" type="intExpr">Konversation</seg> entwickelte.</said> Knapp nach 9 Uhr
                        kam Dr. v. Koerber in Begleitung des Landespräsidenten.
                        <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="5" type="speaker">Dr. v. Repta</seg> ging ihnen bis zur Türe entgegen und richtete
                        an den Ministerpräsidenten einige <seg id="5" type="intExpr">Worte</seg> der Begrüßung, die
                        einen ungemein herzlichen Charakter trug.</said> <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="6" type="speaker">Dr. v. Koerber</seg>
                         beugte sich tief über die Hand des geistlichen Würdenträgers
                        und <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">ließ sich hierauf im Synodensaale einige Persönlichkeiten
                        <seg id="7" type="intExpr">vorstellen</seg></said>, mit denen er kurze Zeit angeregt <seg id="6" type="intExpr">konversierte</seg>.</said> Unter
                        den Klängen einer Polonaise — die Tafelmusik besorgte die
                        Kapelle des 41. Inf.-Reg. unter persönlicher Leitung des
                        Kapellmeisters Kosteletzky — begab sich die Gesellschaft
                        in den imposanten Speisesaal, wo eine große und 5 kleine
                        geschmackvoll dekorierte Tafeln angerichtet waren. An der T ê te
                        der Haupttafel nahm der hochwürdige Gastgeber Platz, rechts
                        von ihm saß der Ministerpräsident, links Prinz Hohenlohe.
                         Die nächsten Plätze hatten Landeshauptmann Lupul, Oberlandesgerichtspräsident Tchorznicki, der kais. russische Konsul
                        Staatsrat Alexander Dolivo-Dobrowolski und der
                        königl. rumänische Konsul Konstantin Cogalniceanu inne.
               <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Beim Champagner erhob sich der <seg id="8" type="speaker">Erzbischof</seg> und brachte
                        den <seg id="8" type="intExpr">Kaisertoast</seg> aus.</said> <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="speaker">Er</seg> <seg id="9" type="intExpr">sagte</seg>:</seg>
                         
               
                  <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">Hochverehrte Festgäste!
                        
                
               
                  So oft wir in diesen Hallen im fröhlichen Beisammensein uns befanden, <said id="10" mode="reported" content="thought" level="2">hatten <seg id="10" type="speaker">wir</seg> stets vor Allem unseres
                        allergnädigsten Kaisers in Ehrfurcht und mit Freude <seg id="10" type="intExpr">gedacht</seg>.</said><said id="11" mode="reported" content="thought" level="2"> Heute ist die <seg id="11" type="intExpr">Erinnerung</seg> an Se. Majestät umso
                        lebhafter</said>, und freudige Gefühle erfüllen unsere Herzen
                        umso mächtiger, als wir die seltene Ehre haben, den
                        ersten Ratgeber Sr. Majestät in unserer Mitte zu sehen
                        und <seg id="12" type="frame" pos="start">aus dem <seg id="12" type="intExpr">Munde</seg> <seg id="12" type="speaker">Hochdesselben</seg> zu erfahren,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="2">daß Se.
                        Majestät, Gott sei es gedankt, zum Wohle des Reiches
                        und zum Glücke seiner Völker gesund sind und sich des
                        besten Wohlbefindens erfreuen.</said></said>






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
