<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>(Zur Bürgermeisterwahl.)(Personales.)(Auszeichnung.)(Ausdem Stadtverordneten-Collegium.)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1892_10_24.txt_7.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1892</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">(Zur Bürgermeisterwahl.)(Personales.)(Auszeichnung.)(Ausdem Stadtverordneten-Collegium.)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Locales und Provinzielles.
                        
            
            
               Olmütz, 24. October.
                         date
            
               
                  (Zur Bürgermeisterwahl.)
               
               Wenn unsere
                        neugewählte Stadtvertretung im nächsten Monate
                        sich anschicken wird, die Würde des Bürgermeisters
                        unserer Stadt neuerdings Herrn v. Engel zu
                        übertragen, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">werden nahezu 20 Jahre verflossen
                        sein, seitdem Herr Josef v. Engel zum ersten
                        Male zu diesem Amte berufen wurde.</said> <said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="1">Am 16.
                        November 1872 nach dem Tode Dr. Carl
                        Schrötters wurde er zum Bürgermeister gewählt.</said>
                        Das Vertrauen der Bevölkerung zu ihm war es,
                        welches seine Wahl von den Stadtverordneten
                        forderte, von denen einzelne nicht mit vollem
                        Herzen dem freisinnigen Manne ihre Stimmen
                        gaben, <seg id="3" type="frame" pos="start">von dem <seg id="3" type="speaker">sie</seg> <seg id="3" type="intExpr">wußten</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß er ein Mann
                        des Fortschritts sei.</said> Unverändert ist seither das
                        Vertrauen der Bevölkerung ihm zur Seite gestanden, die Liebe der Stadtbewohner zu ihrem
                        Oberhaupte hat sich vermehrt und erhöht, und
                        die Stadtverordneten sind eines Sinnes mit der
                        Bevölkerung und dem Bürgermeister. Diese schöne
                        segensreiche Eintracht wird nuumehr ihren vollen
                        Ausdruck in der demnächst bevorstehenden einhelligen Wiederwahl Josef v . Engels zum Bürgermeister unserer Stadt finden.
            
            
               
                  (Personales.)
               
               Herr Stadrath August
                        Kornauth ist seit einigen Tagen ans Krankenbett gefessel t. Hoffentlich wird derselbe seinem
                        Berufe bald wieder nachkommen können.
            
            
               
                  (Auszeichnung.)
               
               <said id="4" mode="reported" content="speech writing" level="1">Der Kaiser hat dem Briefträger Johann Doschla in Brünn anläßlich
                        der Versetzung desselben in den bleibenden Ruhestand in Anerkennung seiner vieljährigen treuen
                        und belobten Dienstleistung das silverne Verdienstkreuz verliehen.</said>
            
            
               
                  (Aus dem Stadtverordneten-Collegium.)
                        
               
               Die Tagesordnung der heutigen Sitzung des Stadtverordneten Collegiums ist folgende: Bewerbungsgesuche um ein <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">ausgeschriebenes Josef Wallendasches Stipendium</said> für einen schulbesuchenden Knaben.
                        — Gesuch eines Schuldieners um Gehaltsvorschuß. — Bericht der 2. Section über das Gesuch
                        der Frau Kath. Nikolai um unentgeltliche Zulassung ihrer Tochter zum französischen Sprachunterrichte an der Mädchen-Bürgerschule. — Bericht der 2. Section über das Gesuch mehrerer
                        durch Brandschaden getroffener Bewohner von
                        Lodenitz um Unterstützung. — Bericht der
                        2. Section über das Gesuch der Kunstwärterswitwe Frau Josefa Strnadl um eine Unterstützung mit Brennholz. — Vorlage des mit
                        Herrn Franz Lerch ausgenommenen Protocolles
                        über die Durchführung des städt. Ankündigungswesens im Pachtwege. — Gesuch der Badhausbesitzerin Frau Theresia Rösner um Ermäßigung
                        des Preises für den Wasserbezug. — Gesuch
                        eines städt. R e vierförsters um Vorrückung in die
                        höhere Gehaltsstufe. — Vorlage des Gemeindevoranschlages für das Jahr 1893 nach verstrichener
                        Auflegungsfrist. — Bericht der 2. Section über
                        den Ankauf eines Mikroskopes zu bacteriologischen Untersuchungen. (2. Lesung.) — Bericht
                         
               
               
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
