<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswandererzeitung038_1852_3.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Unsure</f>
         <f name="source">mkhz.auswandererzeitung</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Burlington, Jowa, 10. April. 1852
                         
            Der Strom geht hoch, doch ohne Ueberschwemmung. Schöne Tage
                        wechselten mit Schnee, Regen und gewaltigen Gewittern ab. Ein Gewitter
                        dauerte über einen Tag lang.
            Die Einwanderung, welche stromaufwärts kommt, geht zumeist nördlich,
                        verhältnißmäßig stark bis in das Staatsgebiet Minnesota, wo im jüngsten
                        Winter das Quecksilber gefror. Eben dahin gingen gegen 300 alte Colonisten
                        aus dem Osten.
            Jn den letzten Wochen passirten viele Wägen aus Jllinois, Jndiana
                        und Ohio die Stadt Burlington nach Californien und Oregon. Wagner,
                        Schmiede und namentlich Sattler hatten und haben fortwährend ausgezeichneten Verdienst. Fünfzehnhundert Wagen sollen nach den Küstenländern
                        des stillen Meeres eben noch im Anzuge sein. Jeder Reisewagen ist mit
                        4 Joch Ochsen oder 4 Pferden oder 4 Maulthieren bespannt. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Jch habe
                        darunter die schönsten Gespanne bemerkt.</said> Jnteressant ist die fliegende Küche,
                        welche auf den Wägen mitgeführt wird. Oben aus den mit Leintuch
                        überspannten Wägen schaut der rauchende Schornstein hervor, und schöne
                        Frauenzimmer mit zurückgeschlagenem Schleier backen im Jnnern der Wägen
                        das Brod. Kräftige Männer führen den Zug. Die Welt gehört dem Menschen.
            <seg id="2" type="frame" pos="start"><said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Aus Privatbriefen</said> <seg id="2" type="intExpr">weiß</seg> <seg id="2" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Bergbeamte aus Kurhessen, Hannover
                        und Preußen Bergwerkscolonieen im Nordwesten der Ver. Staaten beabsichtigen.</said> Sie mögen dort sowohl als hier, sehr vorsichtig sein, dort
                        vorzugsweise rücksichtlich des allzu überschwenglichen ( deutschen ) Vertrauens,
                        hier vorzugsweise rücksichtlich der ersten Anlage, welche nur und so lange
                        im Betriebe von Ackerbau, Sägemühlen 
                  ec.
                bestehen darf, bis der Lebensunterhalt des Bergpersonals sicher gestellt ist. Das Geheimniß, mit dem
                        sie sich in gewisser Beziehung umgeben, ist unnöthig und gleichgültig. Einen
                        Agenten aber sollten sie hier haben, der reisen 
                  ec.
                müßte. Auch in Missouri
                        und Kentucky läßt sich etwas machen, dort aber würde mehr Geld erfor 
               
               derlich sein. <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Auf Betheiligung Seitens amerikanischer Bürger wird im
                        Allgemeinen dann nur gerechnet werden können, wenn die guten Deutschen
                        recht viel Geld haben und hier sofort thatsächlich beweisen, daß sie etwas
                        zu machen verstehen.</said> Die deutsche Weisheit hilft dann hier nur etwas
                        mehr als nichts. Alles wird hier anders getrieben und Jeder hat hier
                        zu lernen. Dem Yankee würde es gerade so ergehen, wenn er in Deutschland etwas treiben wollte. Das Colonisiren, die Association 
                  ec.
                sind recht
                        schöne Dinge, aber dazu gehört eine Bildung, welche den Egoismus aufhebt. Da indessen dieser in Amerika noch Princip ist, und zwar mindestens
                        in dem Grade, wie in Europa, <seg id="5" type="frame" pos="start">so <seg id="5" type="intExpr">nehme</seg> <seg id="5" type="speaker">ich</seg> <seg id="5" type="intExpr">an</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß die hiesige Luft
                        ( wenn nicht schon der Ocean ) einen Strich durch die „Colonie“ macht</said>, es
                        sei denn, daß alle Jnteressenten, und vorab die härtesten Arbeiter, eine
                        zureichende Bildung 
                  ec.
                besitzen. Man hat im Westen Erfahrungen verschiedener Art.
            Die Pachtverträge über Farmen reguliren sich gewöhnlich so: stellt
                        der Pächter das Jnventar, so giebt er 1 / 3, stellt es der Eigenthümer, so
                        giebt er diesem 1 / 2 der Ernte ab. Jn der Nähe wurde neulich eine Farm
                        von 160 A., wovon mehr als 50 A. bebaut und 40 A. schöner Wald sind,
                        um Geld, und zwar um 40 $ verpachtet.
            Vor einigen Tagen flog bei St. Louis ein Dampfboot auf, wobei
                        gegen 50 Menschenleben zu Grunde gingen. Ein Unglücksfall, keine
                        Geldspekulation! ( N.=Y.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
