<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Polen und Rom vor 1870</title>
             <author>Pflaum, Chr. D.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341893_319600.txt_31.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Polen und Rom vor 1870</f>
         <f name="author">Pflaum, Chr. D.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="1" type="frame" pos="start">Aus
                        dem <seg id="1" type="intExpr">Bericht</seg> ist zu ersehen,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1">daß <seg id="2" type="frame" pos="start"><said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">der <seg id="2 3 4" type="speaker">Kardinal-Staatssekretär Antonelli</seg> dem
                        österreichischen Botschafter gegenüber eine Transaktion als unmöglich <seg id="2 3" type="intExpr">bezeichnete</seg></said>,</seg>
                        <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="2">weil die weltliche Macht notwendig sei für die Ausübung der geistlichen.</said></said> <said id="4" mode="indirect freeIndirect" content="writing" level="1"><said id="5" mode="reported" content="thought" level="2"><seg id="5" type="speaker">Er</seg>
                        <seg id="5" type="intExpr">hoffe</seg> auf einen Krieg, der die weltliche Macht in ihrem ganzen Umfange wiederherstellen würde</said></said>; <seg id="7" type="frame" pos="start">und <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="6 7" type="speaker">Antonelli</seg> <seg id="6" type="intExpr">beauftragte</seg> Bach</said>, in Wien
                        <seg id="7" type="intExpr">anzufragen</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">was Österreich tun könne, um die Ernennung des Papstes zum
                        piemontesischen Bischof zu verhindern.</said> <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">Das Wiener Kabinett erweckte in der
                        Tat in Rom <seg id="8" type="intExpr">Hoffnungen</seg> auf ein gemeinsames Vorgehen der katholischen Staaten
                        zu dem Zwecke, die weltliche Macht des Papstes zu restaurieren.</said> Österreich
                        stimmte überein mit Spanien, erhielt aber von <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="9" type="speaker">Frankreich</seg> keinen schlüssigen
                        <seg id="9" type="intExpr">Bescheid</seg>.</said> Als nun <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="10" type="speaker">Spanien</seg> mit seinen <seg id="10" type="intExpr">Versprechungen</seg></said> ernst machen wollte,
                        hinderten die Gefahren in Ungarn und auf dem Balkan, sowie die durch
                        Preußens Aspirationen gegebenen mißlichen Verhältnisse in Deutschland Österreich
                        daran, energisch sich zu beteiligen.
            1862 sah sich das Warschauer polnische Zentralkomitee durch einen Ukas
                        Wielopolskis über die militärische Aushebung veranlaßt, die Revolutionsminen
                        spielen zu lassen. Wie verfrüht und unzweckmäßig das war, zeigte die Sympathie
                        nationalgesinnter Italiener für die polnische Bewegung. <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">In Italien kam es zu
                         
            
            öffentlichen <seg id="11" type="intExpr">Kundgebungen</seg> für die Polen in großer Zahl</said>, ja zu <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="12" type="intExpr">Werbungen</seg> von
                        <seg id="12" type="speaker">Hilfstruppen</seg> für die Polen.</said> Die italienische Regierung aber mußte eigens einen
                        Gesandten nach Petersburg schicken, um sich selbst von aller Schuld an jenen
                        Kundgebungen reinzuwaschen und die eben erst wiederangeknüpften guten diplomatischen Beziehungen zu Rußland zu salvieren. Das gelang ihr nicht ganz,
                        und <seg id="13" type="speaker">Rußland</seg> quittierte die italienische Zweideutigkeit durch eine Annäherung an
                        Rom. Es trat den französischen Begünstigungen für die Sache des Papstes bei
                        <seg id="13" type="frame" pos="start">und ließ offiziös <seg id="13" type="intExpr">aussprechen</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Italien sich eine andere Hauptstadt als Rom
                        suchen müßte.</said> Ferner gab es dem Papste anheim, einen Nuntius in Petersburg
                        zu bestellen.
            An diesem unverhofften Erfolge sollte der Papst indessen nur mäßige Freude
                        haben, denn die russische Regierung traute ihm nicht und gestattete keinerlei
                        freien Mitteilungsverkehr zwischen der katholischen Geistlichkeit und dem Nuntius.
                        Ein direkter Verkehr mit dem hl. Stuhl blieb natürlich erst recht nach wie vor
                        ausgeschlossen, <said id="14" mode="direct" content="writing" level="1">„um nicht mit jener freien Korrespondenz die hohen politischen
                        Interessen zu kompromittieren".</said> Zudem richtete die russische Regierung eine
                        Kommission für Kulte und öffentlichen Unterricht in Polen ein, die im Widerspruch stand mit der Verfassung der römischen Kirche <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">und den bisher gültigen
                        <seg id="15" type="intExpr">Vereinbarungen</seg>.</said>
            So sehen wir 1863 Polen in erneutem und verstärktem Aufruhr. Die Ereignisse
                        nahmen bald eine verhängnisvolle Wendung. Rußland ging mit größter Strenge
                        vor, desgleichen <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="16" type="speaker">Preußen</seg>, das in der Provinz Posen den Kriegszustand <seg id="16" type="intExpr">erklärte</seg>.</said>
                        Beide Regierungen lehnten einen Interventionsversuch Österreichs, Frankreichs
                        und Englands, die sogar eine internationale Konferenz für Polen vorschlugen,
                        rundweg ab. Während diese Mächte sich mit der Ablehnung abfanden und
                        Österreich sich sogar bereit fand, auf russisches Ersuchen hin die polnischen
                        Patrioten in Galizien aufs Korn zu nehmen, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="17" type="intExpr">hielt</seg> es der <seg id="17 18 19" type="speaker">Papst</seg> <seg id="17" type="intExpr">für</seg> zeitgemäß,
                        <said id="18" mode="reported" content="writing" level="2">einen <seg id="18" type="intExpr">Brief</seg> an den Zaren zu richten.</said></said> <said id="19" mode="direct" content="writing" level="1">„Erschüttert von dem Unheil, welches
                        das polnische Volk heimsucht, und von dem religiösen Ruin, welcher ihm droht"</said>
                        und aus Liebe zum polnischen Volke glaubte <seg id="20" type="frame" pos="start">der <seg id="20 21" type="speaker">Papst</seg> den Zaren daran
                        <seg id="20" type="intExpr">erinnern</seg> zu dürfen,</seg> <said id="20" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die Hauptursache der häufigen Agitationen in Polen
                        die religiöse Unterdrückung wäre, unter der seit Jahrzehnten <said id="21" mode="direct" content="writing" level="2">„jene ruhmreiche
                        und edle Nation"</said> seufze, deren Geschick eng verbunden mit dem Katholizismus.</said>
                        <seg id="22" type="frame" pos="start">Hieran schloß der <seg id="22" type="speaker">Papst</seg> die <seg id="22" type="intExpr">Bitte</seg>,</seg> <said id="22" mode="indirect" content="writing" level="1">daß zur <said id="23" mode="direct" content="writing" level="2">„Beruhigung der tief erregten Seelen"</said>
                        der Kirche ihre Autorität und den Gläubigen die Freiheit, ihre ererbte Religion
                        zu bekennen, wiedergegeben würde.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
