<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nachbar Krippelmacher</title>
             <author>Christen, Ada</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Christen,_Ada_Nachbar_Krippelmacher.tg329_1.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Nachbar Krippelmacher</f>
         <f name="author">Christen, Ada</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Selbst die, die es machten, freuten sich, wenn es so glitzernd und flimmernd fertig vor ihnen stand. Wie sie es machten? 
                  Auf ein schuhlanges, flaches Brettchen, das zur Hälfte grün bemalt ist, werden an allen vier Ecken Holzstäbchen festgeleimt, die vorderen zwei sind handhoch, die hinteren doppelt so lang. Sind die Gestelle also hergerichtet, dann kommen große Kübel voll Leimwasser, in dieses werden breite Bogen von dickem, grauem Papier getaucht, wieder herausgezogen und dann zu unförmigen Knäueln zusammengedrückt; alle die großen und kleinen Hände formen aus diesem feuchten zerknüllten Papier über die vier Stäbchen gespannte Felsen, welche sich kühn nach hinten aufbauen und ganz unten in der Mitte eine kleine Höhle bilden. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Das läßt sich nicht gut so hübsch <seg id="1" type="intExpr">erzählen</seg>, wie es flinke Finger zurechtmachen</said>, wenn jedoch über diese grauen, leimfeuchten Felsen zerstoßener Glimmer gesiebt wird und blaugrauer Streusand, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">dann bedarf es keiner großen Einbildungskraft, <seg id="2" type="intExpr">sich</seg> glitzerndes Felsgestein <seg id="2" type="intExpr">vorzustellen</seg>.</said> Kleine steife Bäumlein aus grobem Draht und grünem Papier, aufgefärbtes zartes Moos, Strohblumenknösplein werden dann auf die Felsen geklebt, in der Höhle wird ein winziges Futterkripplein festgemacht, in dieses kommen zierliche Strohhalme, und darauf wird das splitternackte Christkindlein gebettet. Ochs und Esel sind alsdann die nächsten, welche ihren Einzug halten, diese kleinen Tontierlein werden zu Häupten des Sohnes Gottes gestellt, im Vordergrunde aber werden Maria und Joseph festgeleimt, die beiden samt dem Jesuskinde haben große Heiligenscheine aus Rauschgold, und da die ganze Rauschgoldarbeit in einem Handgriffe gehen muß, wird auch gleich der Morgenstern, welcher über der Krippe schwebt, an ein Stückchen Draht geklebt und an die höchste Felsenspitze gehängt. Leuchtet der Stern, dann lassen die Krippenmacher den Müller mit dem Mehlsack auf dem Rücken, die Bäuerin mit dem Eierkorb, den Hirten mit seinen Schafen aufmarschieren. Zuallerletzt werden auf einem Felsen die Heiligen Drei Könige mit ihren Opfergaben aufgestellt, und wären die drei Unglücklichen lebendig, so müßten sie eines elenden Todes sterben, denn es führt nirgends ein Weg zu jener Felsplatte, von welcher sie immerfort zu dem Stern emporschauen. 
                  Es war also wieder einmal Weihnacht, und flimmernd standen auf treppenförmigen Brettern die Krippen rundherum in der Stube und hingen auf schaukelartigen Gestellen sogar an den Wänden und von der Decke nieder. Der Nachbar Weber, dem die Füße schwer waren, weil er tagsüber an dem Tretstuhl arbeitete, kam auch hinüber in die helle warme Stube, saß müde da und <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">hörte dem <seg id="3" type="intExpr">Geplapper</seg> der kleinen <seg id="3" type="speaker">Arbeiter</seg> zu, denn da wurden ganze Schauspiele aufgeführt</said>, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">den <seg id="4" type="speaker">Tonfiguren</seg> wurden allerhand wundersame Reden <seg id="4" type="intExpr">in den Mund gelegt</seg></said>, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">ja sogar <seg id="5" type="speaker">Ochs</seg> und <seg id="5" type="speaker">Esel</seg> <seg id="5" type="intExpr">unterhielten sich</seg> miteinander, die Schafe blökten oft herdenweise</said>, und das Kindlein in der Krippe mußte vor Kälte so unmenschlich laut schreien, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">wie nur ein langer <seg id="6" type="speaker">Bursche</seg> mit erfrorenen Ohren und Händen sich zurechtlegen konnte, daß er <seg id="6" type="intExpr">schreien</seg> würde</said>, wenn er splitternackt zur Weihnachtszeit in einer Krippe liegen müßte. Manchmal wurde die Arbeit ein wenig beiseite gelegt, und gebratene Kartoffeln rückten an, der Krippelmacher geigte ein Stück, oder <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">die zwei kleinen <seg id="7" type="speaker">Mädchen</seg> des Webers <seg id="7" type="intExpr">sangen</seg></said>, denn die konnten zwitschern wie die Lerchen, so daß selbst der Vater mühsam den schweren Husten anhielt, um seine Kinder zu hören.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
