<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_wiener282_1850_7.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1850</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.wiener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Nicht allein
                        die Theologie Studirenden betheiligen sich mit dem
                        größten Eifer anderer Vereine, sondern auch die
                        Studirenden von allen Facultäten. Der Verein hat
                        sich zur Aufgabe gestellt, die Mitglieder mit allen Fragen der inneren und äußeren Mission bekannt zu machen.
                        <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Es werden deshalb alle 14 Tage geschichtliche <seg id="1" type="intExpr">Vorträge</seg> über Gegenstände der Mission <seg id="1" type="intExpr">gehalten</seg>.</said> Der Verein
                        besitzt bis jetzt schon 12 Deutsche Missions Zeitschriften
                        und es sollen in Zukunft noch Englische und Französische
                        Blätter angeschafft werden. Den Ueberschuß der Geldeinnahme verwendet der Verein zur Unterstützung seiner
                        Glaubensbrüder in Nordamerika.
            -- Die Trauungen der ausgehobenen Laudwehrmänner finden jetzt ohne ein vorhergegangenes Aufgebot Statt.
            
               Jserlohn, 18. November. <seg id="2" type="frame" pos="start">Jn einer <seg id="2" type="speaker">Versammlung</seg> ist <seg id="2" type="intExpr">beschlossen</seg> worden,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">den in Baden gebliebenen und
                        in Folge Verwundung gestorbenen Cameraden des 2ten
                        Bataillons ( Jserlohn ) 16ten Landwehr=Regiments bei
                        Durlach ein Denkmal zu setzen.</said>
            
               München, 21. November. Se. k. Hoheit der
                        Prinz Carl von Baiern hat heute Vormittags als Feldmarschall der Armee sämmtliche seit dem 15. Juli l. J. beförderte oder <said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="1">aus andern Garnisonen hieher <seg id="3" type="intExpr">versetzte</seg> Officiere</said> in seinem Palais empfangen.
            -- <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Durch königl. <seg id="4" type="intExpr">Entschließung</seg> vom 2ten ist die Eröffnung der Landrathsversammlungen für die Jahre
                        18 49 / 50 und18 50 / 51 auf den 26. November festgesetzt</said>,
                        und haben die Regierungen sämmtlicher Kreise den Auftrag, demzufolge die entsprechende Einberufung zu veranlassen.
            -- <said id="5" mode="reported" content="speech writing" level="1">Jn Folge des jüngst eingetretenen Ablebens Sr.
                        kais. Hoheit des Erzherzogs Ferdinand Carl Joseph von
                        Oesterreich=Este hat <seg id="5" type="speaker">Se. Maj. der König</seg> eine achttägige
                        Hoftrauer <seg id="5" type="intExpr">angeordnet</seg>.</said>
            -- <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">Das <seg id="6 7" type="speaker">königl. Regierungsblatt</seg> Nr. 55 enthält eine
                        <seg id="6" type="intExpr">Bekanntmachung</seg></said>, <said id="7" mode="direct" content="writing" level="1">„die Reorganisation des landwirthschaftlichen Vereins betreffend“</said>, der über 8000 Mitglieder zählt. Sowohl die zugewendete Staats=Dotation
                        wie die Bildung von Ausschüssen als berathende, den
                        Behörden beigegebene Sachverständige in der Art der
                        Gewerbskammern oder der comices agricoles in Belgien
                        beweisen, daß Se. Majestät der König, der ehedem selbst
                        thätiger Vorstand des Vereins war, den landwirthschaftlichen Jnteressen noch mit der alten Vorliebe seine besondere Gunst zuwendet.
            
               Dresden, 21. November. Auf der Tagesordnung
                        der heutigen Sitzung der ersten Kammer war <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">der <seg id="8" type="intExpr">Bericht</seg>
                        der zweiten <seg id="8" type="speaker">Deputation</seg> über die Erwerbung der Säch 
               
               sisch=Schlesischen Eisenbahn</said> für den Staat zur Berathung angesetzt. <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">Bekanntlich hat die zweite <seg id="9 10 12" type="speaker">Kammer</seg>
                        diesen Gegenstand bereits <seg id="9" type="intExpr">berathen</seg></said> und <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">dem <said id="11" mode="reported" content="speech writing" level="2">von der
                        <seg id="11" type="speaker">Staatsregierung</seg> mit der <seg id="11" type="speaker">Sächsisch=Schlesischen Eisenbahngesellschaft</seg> abgeschlossenen <seg id="11" type="intExpr">Vertrage</seg></said> <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">ohne <seg id="12" type="intExpr">Debatte</seg></said>
                        und einstimmig ihre <seg id="10" type="intExpr">Genehmigung ertheilt</seg>.</said> <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">Die <seg id="14" type="speaker">Deputation</seg> der ersten Kammer <seg id="14" type="intExpr">empfiehlt</seg> jetzt nicht nur diesem
                        Hauptantrage, sondern auch sämmtlichen Nebenanträgen der jenseitigen Kammer allenthalben beizutreten.</said>
            Bevor die Deputation zu diesem ausführlich motivirten Antrage gelangt ist, <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">konnte <seg id="15" type="speaker">sie</seg> nicht <said id="16" mode="reported" content="speech" level="2">der gewichtigen
                        <seg id="16" type="intExpr">Einwendungen</seg> <seg id="15" type="intExpr">uneingedenk</seg> bleiben, welche bei der jüngst
                        in Frage gewesenen Erwerbung der Chemnitz=Risaer
                        Eisenbahn, gegen die Erwerbung von Privat=Eisenbahnen überhaupt von Seiten des <seg id="16" type="speaker">Staates</seg>, erhoben worden
                        waren.</said></said>
            <seg id="18" type="frame" pos="start">Es scheinen sich ihr diese Einwendungen sofort durch <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1">die
                        einzige <seg id="17" type="intExpr">Bemerkung</seg> widerlegen zu lassen, welche die <seg id="17" type="speaker">Staatsregierung</seg> gewisser Maßen an die Spitze ihrer Beweggründe
                        stellt</said>, wenn <seg id="18" type="speaker">sie</seg> <seg id="18" type="intExpr">erklärt</seg>:</seg> <said id="18" mode="direct" content="speech" level="1">„es sei von Niemand zu verkennen,
                        wie wichtig es sei, wenn die, das Gedeihen des öffentlichen
                        und Privatverkehrs, mithin eines Theils der Wohlfahrt
                        Aller, so wesentlich bedingenden Anstalten, wie Eisenbahnen dies sind, von der Gesetzgebung und Verwaltung des
                        Staates unmittelbar abhängig seien, um den Zwecken
                        des Staates, d. i. dem Gemeinwohl, als ihrer höchsten und letzten Bestimmung, ausschließlich dienen zu
                        können.“</said>
                         




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
