<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Albino</title>
             <author>Meyrink, Gustav</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Meyrink,_Gustav_Der_Albino.tg90_1.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1913</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Der Albino</f>
         <f name="author">Meyrink, Gustav</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="6" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="1" mode="reported" content="thought" level="2">Nur die Hoffnung, endlich, endlich doch den wahren Aufenthalt Kassekanaris entdecken und das arme Opfer befreien zu können, hielt mich vom Selbstmord zurück.</said> 
                  
                     Stundenlang lag ich auf den Knien, <seg id="2" type="frame" pos="start">Gott <seg id="2" type="intExpr">anflehend</seg>,</seg> <said id="2" mode="direct" content="speech thought" level="2">mich die Kraft finden zu lassen, den Brief ungelesen zu vernichten.</said> 
                  Aber niemals fand ich die Kraft dazu. 
                  Immer wieder habe ich die Briefe geöffnet, und immer wieder bin ich in Ohnmacht zusammengebrochen. <said id="3" mode="direct" content="speech" level="2">Kläre ich ihn auf über seinen Irrtum</said><seg id="3" type="frame" pos="mid">, <seg id="3" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="3" type="speaker">ich</seg> mir vor,</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="2">so fällt wohl sein Haß auf meinen Sohn, der andere aber – der Unschuldige – ist erlöst!</said> 
                  <said id="4" mode="reported" content="writing" level="2">Und ich griff zur Feder, um alles zu schreiben, zu beweisen.</said> 
                  Doch der Mut verließ mich – ich konnte nicht wollen und wollte nicht können und wurde so zum Missetäter an dem armen kleinen Manuel, – – der doch auch Beatrix' Kind war, – – – <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">indem ich schwieg.</said> 
                  Das Fürchterlichste jedoch in allen meinen Qualen war das gleichzeitige grauenvolle Emporzüngeln eines fremden, finsteren Einflusses in mir, über den ich keine Gewalt hatte, der sich in mein Herz schlich, – leise und unwiderstehlich – eine Art haßerfüllte Befriedigung, daß es sein eigenes Fleisch und Blut sei – gegen das das Ungeheuer raste.«</said> 
                  Die Logenbrüder waren aufgesprungen und starrten Ariost an, der sich in seinem Sessel kaum aufrecht erhielt <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">und die Sätze mehr flüsterte als sprach.</said> 
                  
                     <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Jahrelang hat er Manuel gefoltert –, ihm Martern zugefügt, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes" prag="yes">deren Schilderung ich nicht über die Lippen bringe</said> – hat ihn gefoltert und gefoltert, bis ihm der Tod das Messer aus der Hand schlug, – hat Bluttransfusionen von weißen entarteten Tieren und solchen, die das Tageslicht scheuen, an ihm vollzogen, – ihm die Gehirnteilchen exstirpiert, <said id="10" mode="reported" content="speech thought writing" level="2">die nach seinen Theorien die guten und milden Regungen im Menschen erwecken</said>, – und ihn dadurch zu dem gemacht, was er einen <said id="11" mode="direct" content="speech" level="2">›seelisch Gestorbenen‹</said> nannte. Und mit der Ertötung aller menschlichen Regungen des Herzens, aller Keime des Mitleids, der Liebe, des Erbarmens, <said id="12" mode="direct" content="speech writing" level="2">trat bei dem armen Opfer</said> <seg id="12" type="frame" pos="mid">genau wie <seg id="12" type="speaker">Kassekanari</seg> <said id="13" mode="reported" content="writing" level="3">in einem Briefe</said> <seg id="12" type="intExpr">vorausgesagt</seg>,</seg> <said id="12" mode="direct" content="speech writing" level="2">auch die körperliche Degeneration ein</said>, jenes grausige Phänomen, das <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2" border="yes">die afrikanischen Völker den <said id="15" mode="direct" content="speech" level="3">›echten, weißen Neger‹</said> nennen.</said> – – – – – 
                  Nach langen, langen Jahren verzweiflungsvollen Forschens und Suchens – die Verhältnisse des Ordens und meine eigenen ließ ich achtlos ihrer Wege treiben – gelang es mir endlich (Manuel war und blieb spurlos verschwunden) meinen Sohn – als Erwachsenen aufzufinden. 
                  Aber ein letzter Schlag traf mich dabei: <said id="16" mode="reported" content="speech" level="2" border="yes">Mein Sohn nannte sich Emanuel Kassekanari</said> – – –! 
                  Derselbe Bruder ›Corvinus‹, den ihr ja alle in unserem Orden kennt. 
                  
                     
                        Emanuel Kassekanari. 
                  <seg id="17" type="frame" pos="start">Und <seg id="17" type="speaker">er</seg> <seg id="17" type="intExpr">behauptet</seg> unerschütterlich,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="speech" level="2" nonfact="yes">niemals mit dem Vornamen Pasqual genannt worden zu sein.</said> 
                  
                     <seg id="18" type="frame" pos="start">Seitdem <seg id="18" type="intExpr">verfolgt</seg> <seg id="18" type="speaker">mich</seg> der <seg id="18" type="intExpr">Gedanke</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">daß <said id="19" mode="reported" content="speech" level="3">der Alte mich belogen</said> und Pasqual und nicht Manuel verstümmelt haben könnte, – daß also doch mein Kind zum Opfer gefallen ist.</said> – Die Photographien damals zeigten die Gesichtszüge zu undeutlich, und im Leben sahen die Kinder einander zum Verwechseln ähnlich. – 
                  – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 
                  
                     Doch das darf, das darf, das darf ja nicht sein, – das Verbrechen, all die ewiglange Gewissenspein umsonst! – Nicht wahr?«</said> <seg id="8" type="frame" pos="mid"><seg id="8" type="intExpr">schrie</seg> plötzlich <seg id="8" type="speaker">Ariost</seg> wie ein Wahnsinniger auf; –</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»nicht wahr, <seg id="20" type="frame" pos="start"><seg id="20" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="20" type="speaker">Brüder</seg>,</seg> <said id="20" mode="direct" content="speech" level="2" nonfact="yes">nicht wahr, ›Corvinus‹ ist mein Sohn, mir wie aus den Augen geschnitten!</said>«</said> 
                  Die Brüder sahen scheu zu Boden <said id="21" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">und brachten die Lüge nicht über die Lippen.</said>






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
