<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rußland, Frankreich und Deutschland</title>
             <author>Massow, Wilhelm v.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341895_321082.txt_17.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1912</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Rußland, Frankreich und Deutschland</f>
         <f name="author">Massow, Wilhelm v.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="1" type="speaker">Rußland</seg> war dann auch nicht gezwungen, solange es diese Grenzen einhielt,
                        auf <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">die früheren <seg id="1" type="intExpr">Verabredungen</seg> und <seg id="1" type="intExpr">Versprechungen</seg> gegenüber Österreich-Ungarn
                        wegen der Besetzung der westlichen Balkanländer (Bosnien und Herzegowina)</said>
                        zurückzukommen. <said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="1">Nun änderte sich aber die Lage, als die <seg id="2" type="speaker">Leitung</seg> der kriegführenden Armee mit gutem Recht volle Bewegungsfreiheit <seg id="2" type="intExpr">forderte</seg>.</said> Es kam
                        der Zeitpunkt, wo sich die russische Armee vor den Toren von Konstantinopel
                        befand. Die Mächte wurden dadurch überrascht und in Verlegenheit gesetzt.
                        Aber auch für die russische Regierung zeigten sich jetzt erst die Schwierigkeiten.
                        <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Namentlich Österreich gegenüber mußte <seg id="3 4" type="speaker">man</seg> entweder auf einer neuen Grundlage <seg id="3" type="intExpr">verhandeln</seg></said> oder <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">sich mit Deutschland <seg id="4" type="intExpr">verständigen</seg>.</said> <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Ssaburow</seg> <seg id="5" type="intExpr">erzählt weiter</seg>:</seg>
                         
            <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="6" mode="reported" content="speech" level="2">Mit England hatte <seg id="6" type="speaker">man</seg> in der Eile ein <seg id="6" type="intExpr">Versprechen</seg> ausgetauscht, weder
                        an Konstantinopel noch an Gallipoli zu rühren.</said> Infolge dieser Bedingung
                        durfte das englische Geschwader nicht die Meerenge überschreiten. Aber diese
                        Abmachung wurde fallen gelassen <said id="7" mode="reported" content="thought" level="2">vor dem Sturm der öffentlichen <seg id="7" type="intExpr">Meinung</seg> in
                        England</said>, und Lord Derby, der sie abgeschlossen hatte, mußte aus dem Kabinett
                        scheiden. In dieser unsicheren Lage mußte man sich ein Unterpfand sichern.
                        England tat das, indem es seine Flotte in das Marmara-Meer einlaufen ließ
                        und dem bedrängten Sultan die Insel Cypern wegnahm. <said id="8" mode="reported" content="speech writing" level="2"><seg id="8 9" type="speaker">Österreich</seg> tat das,
                        indem es mit <seg id="8" type="speaker">England</seg> und <seg id="8" type="speaker">Deutschland</seg> die Überlassung der beiden Provinzen
                        <seg id="8" type="intExpr">vereinbarte</seg>, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">die es von uns zu erlangen nicht mehr <seg id="9" type="intExpr">sicher war</seg>.</said></said> Rußland hatte
                        sein Pfand bequem zur Hand: es war Konstantinopel; aber seine Hand zögerte,
                        es zu ergreifen, und dieser einzige Augenblick wurde unwiderruflich verloren.
                        Und doch hatte der <seg id="10" type="speaker">Kaiser</seg> das richtige Gefühl dafür gehabt, was er tun
                        mußte: <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2">der <seg id="10" type="intExpr">Befehl</seg>, Konstantinopel zu besetzen, war gegeben worden</said>; <said id="11" mode="reported" content="writing" level="2">er wurde
                        im <seg id="11" type="speaker">Journal</seg> officiel an demselben Tage <seg id="11" type="intExpr">veröffentlicht</seg></said>, <seg id="12" type="frame" pos="start">als <seg id="12" type="speaker">man</seg> <seg id="12" type="intExpr">erfuhr</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="2">daß
                        England unter Bruch seines Versprechens sein Geschwader hatte in die Dardanellen
                        einlaufen lassen.</said> <said id="13" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Die <seg id="13" type="speaker">Öffentlichkeit</seg> hat niemals die wirklichen Gründe <seg id="13" type="intExpr">erfahren</seg>,
                        weshalb dieser Befehl unausgeführt geblieben ist.</said> Eine Art Verhängnis verfolgte Kaiser Alexander bei seinen besten Eingebungen. Denn während seiner
                        an Ereignissen so reichen Regierung schadete die natürliche Güte des Menschen
                        der Energie des Herrschers. Deshalb entschlüpften uns in dieser denkwürdigen
                        Zeit überall die Früchte des Sieges."</said>
                         
            <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">So die <seg id="14" type="intExpr">Erzählung</seg> <seg id="14" type="speaker">Ssaburows</seg> von diesem entscheidenden Augenblick der
                        neuesten russischen Geschichte.</said> <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Was er als russischer Patriot darin nur diskret
                        andeutet, wird <seg id="15" type="intExpr">sich</seg> der <seg id="15" type="speaker">Leser</seg> leicht <seg id="15" type="intExpr">ergänzen</seg>.</said> Es war die politische Isolierung
                        Rußlands, die ihm in dieser kritischen Lage die Früchte seiner Anstrengungen
                        und Blutopfer entriß, und diese Isolierung wäre nicht eingetreten, wenn
                        Alexander der Zweite die Kraft gehabt hätte, seiner besseren Einsicht zu folgen
                        und — gegen die Bestrebungen seines Kanzlers und eines irregeleiteten Nationalgefühls — zur rechten Zeit die ihm entgegengestreckte Hand Deutschlands
                        festzuhalten. Das politische System Gortschakows, das im Jahre 1875 seinen
                        schärfsten Ausdruck gefunden hatte, trug die Schuld an den Enttäuschungen,
                         
            
            die Rußland erfuhr, nachdem es als Sieger vor den Toren von Konstantinopel
                        gestanden hatte. <seg id="16" type="frame" pos="start">So ist es zu verstehen, wenn <seg id="16" type="speaker">Fürst Bismarck</seg> zur Zeit des
                        Berliner Kongresses dem Times-Korrespondenten <seg id="16" type="intExpr">sagte</seg>:</seg> <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">„Ich bin ein aufrichtiger
                        Freund meiner Freunde und ein aufrichtiger Feind meiner Feinde. Fürst
                        Gortschakow hat das jetzt gewahr werden müssen. Der Angelegenheit von
                        1375 hat er die politische Niederlage beizumessen, die er auf dem Kongreß zu
                        erleiden hatte."</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
