<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handel und Verkehr. Gewerbe. Technik.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_arbeitgeber0676_1870.txt_5.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Handel und Verkehr. Gewerbe. Technik.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Es würde sich aber für die Eisenbahnen eine
                        ganz enorme Vereinfachung des Betriebes nebst entsprechender Ersparniß ergeben. Der Vortheil des verkehrtreibenden und reisenden Publikums wäre ganz unberechenbar, abgesehen davon, daß durch diesen
                        Tarif die zahlreichste Bevölkerungsklasse erst eigentlich von der Scholle
                        befreit würde, an welcher sie bis jetzt noch in hohem Grade haftet.
               
               
                  
                     * Eisenbahnen. Jn der Rheinpfalz sind 27,79 Meilen
                        Bahnen projektirt und dafür 26,525,000 fl. Baukapital vorgesehen.
               
               
                  
                     * Telegraphenwesen. Das Little' sche Telegraphensystem soll
                        zwischen Newyork und Washington eingeführt werden. Zahlreiche
                        Arbeiter sind bereits beschäftigt, die neuen Linien einzurichten. Das
                        neue System, welches von dem Morse'schen wesentlich abweicht, würde,
                        wenn <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">die Mittheilungen amerikanischer Blätter</said> begründet sind, eine
                        Revolution im Telegraphenwesen hervorbringen. Es soll darnach
                        möglich sein, vermittelst eines Drahtes 200 Wörter in der Minute
                        zu befördern, während nach dem früheren Systeme der geübteste Telegraphist nicht mehr als 50 Worte befördern konnte. Der Unternehmer behauptet, durch sein System die Tarife für die Depeschenbeförderung um die Hälfte herabsetzen zu können. Der Postverkehr
                        würde bedeutend abnehmen, der Depeschenwechsel dagegen wenigstens
                        um das Zehnfache wachsen. Es ist erwiesen worden, daß nach diesem
                        Systeme 200 Worte per Minute über eine 2000 Meilen lange
                        Strecke telegraphirt werden und daß zum Dienste Knaben und Mädchen verwendet werden können. Die Maschinerie ist dabei außerordentlich einfach und billig.
               
               
                  
                     * Briefbeförderung. <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">Nach einem Newyorker Blatt hat sich
                        dort eine Gesellschaft gebildet, um durch luftleere Räume in Röhren
                        eine Kugel, welche Briefe und kleinere Päckchen enthält, schnell bis
                        nach Philadelphia gelangen zu lassen.</said> Das Neue bei dieser Unternehmung ist die Kugelform. Die hölzernen Röhren von 7--8 Fuß
                        Durchmesser würden, mit den nöthigen Kugeln, nur 10,000 Dollars
                        per Meile ( der Weg bis Philadelphia höchstens 2 Millionen ) kosten.
               
               
                  
                     * Jnternationale Goldmünze. <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Den neuesten Newyorker Blättern zufolge wurde im Senate der Vereinigten Staaten<said id="4" mode="reported" content="writing" level="2"> auf Antrag
                        des Senators Sherman</said> <seg id="5" type="frame" pos="start">die folgende Resolution einstimmig angenommen</seg></said><seg id="5" type="frame" pos="start">:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech writing" level="1">„Beschlossen -- daß der Präsident ersucht werde, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">zu einer
                        Korrespondenz mit Großbritannien und anderen auswärtigen Mächten
                        einzuladen</said>, falls dies nicht gegen <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">die öffentlichen Jnteressen</said> verstößt,
                        um die Annahme einer gemeinschaftlichen Einheit für eine internationale Goldwährung durch die Legislaturen der verschiedenen Mächte
                        zu fördern, und daß diese Korrespondenz dem Kongreß für seine Jnformation und sein Handeln vorgelegt werde.“</said>
                         
               
               
                  
                     * Vorschuß=Vereine. Der Vorschuß=Verein in Speyer hatte
                        Ende 1869: 383 Mitglieder. Derselbe zahlte letztes Jahr eine
                        Dividende von 8 pCt.
                  -- Aus dem Stand der Frankfurter Gewerbekasse am 31. März
                        1870 heben wir hervor: Antheile der Mitglieder 370,660 fl. +
                        4530. Spaareinlagen 188,930 fl. + 6400. Mitgliederzahl 988
                        + 9. Kassenumsatz 2,150,000 fl.
                  
                  
                  -- Die neue Gewerbebank in Stuttgart hat jetzt 400 Mitgl.
               
               
                  
                     * Dividenden. Die Frankfurter Vereinskasse zahlt 7,72 pCt.
                        Dividende. -- Die Kantonalbank in Bern hat letztes Jahr das
                        Betriebskapital des Staats mit 6,62 pCt. und die Obligationen mit
                        5,62 pCt. verzinst. -- Die Kölnische
                     Baumwollspinnrei und Weberei zahlt pro 1869 eine Dividende von 3 pCt. -- Die Aachener
                         und Münchener Feuerversicherungs=Gesellschaft zahlte letztes Jahr
                        46 pCt. Dividende. -- Die Achener Rückversicherungs=Gesellschaft
                        zahlte32 1 / 2 pCt. Dividende. -- Die Feuerversicherungs=Gesellschaft
                        Colonia zahlte 46 pCt. Dividende. -- Die Gladbacher Feuerversicherungs=Gesellschaft zahlte 5 pCt.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
