<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Abreise der rumänischen Königin aus Constantza. Aviatik. Die Wiener Flugwoche. Das Mißgeschick Zeppelins. KB. Jean Jacques Rouffeau. KB. Streik. KB. Kleine Rundschau.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">CAZ_1912_07_02.txt_6.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1912</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Die Abreise der rumänischen Königin aus Constantza. Aviatik. Die Wiener Flugwoche. Das Mißgeschick Zeppelins. KB. Jean Jacques Rouffeau. KB. Streik. KB. Kleine Rundschau.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Der Gesundheitszustand der Königin ist im Gegenteil ein durchaus
                        befriedigender, der Aufenthalt in Constantza hat ihr sehr
                        gut getan, so daß sie sich von den Folgen des Unwohlseins,
                        von dem sie vor einigen Wochen befallen worden war,
                        gänzlich erholt hat.
            
            
            
               
                  Aviatik.
                        Die Wiener Flugwoche.
                        
               
               
                  
                     Oberleutnant Blaschke steigt mit einem Fahrgast 4260
                        Meter hoch.
                        
                  
                  
                     Wien, 29. Juni. date
                  Das Ereignis des heutigen Tages
                        ist der Höhenflug des Oberleutnants v. Blaschke, der
                        mit einem Fluggaste eine Höhe von 4260 Metern erreichte und damit den von ihm selbst aufgestellten Weltrekord geschlagen hat. Die nächste Höhe erreichte Garros
                        ohne Fluggast mit 2350 Metern. Zeitweise war man über
                        das Verbleiben der Flieger sehr beunruhigt, die, trotzdem
                        der Himmel ziemlich klar war, vollkommen unsichtbar geworden waren.
                  Auf dem Flugfelde hatten sich über 150.000 Personen
                        eingefunden, darunter die Erzherzoge Leopold Salvator
                        und Peter Ferdinand, sowie der Eisenbahnminister Freiherr von Forstner. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Auch der Besuch des Kaisers war angesagt</said>, ist jedoch nicht erfolgt. <seg id="2" type="frame" pos="start">Wie <seg id="2" type="intExpr">es</seg> <seg id="2" type="intExpr">heißt</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">habe der Kaiser
                        auf der Fahrt zum Flugfelde begriffen, diese aufgegeben.</said>
                  <seg id="3" type="frame" pos="start">Von den weiteren Ereignissen des Tages sind die Gerüchte zu <seg id="3" type="intExpr">erwähnen</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sich auch drei Unfälle ereignet
                        haben.</said> Tatsächlich ist der Franzose Moinau bei DeutschWagram zu einer vorzeitigen Landung gezwungen gewesen, wobei das Flugzeug leicht beschädigt wurde. Oberleutnant Miller, der im Sturzfluge landete, überschlug
                        sich mehrmals <seg id="4" type="frame" pos="start">und <seg id="4" type="speaker">man</seg> <seg id="4" type="intExpr">glaubte</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß Flugzeug und Flieger verloren seien.</said> Die Kraftwagen fuhren an Ort und
                        Stelle, als sie jedoch hinkamen, hatte sich Miller bereits
                        befreit. Er war unverletzt geblieben und auch sein Flugzeug hatte nur eine leichte Beschädigung erlitten. Die
                        dritte Nachricht betrifft den Russen Semenenko, aber auch
                        er hat keinen Schaden genommen.
                  Sehr bemerkenswert war das Notlanden vor dem
                        Ziele. Garros, der den ersten Preis erhielt, landete 14
                        Meter 37 Zentimeter über dem Ziele. An zweiter Stelle
                        war der Rumäne Vlaicu, der 14 Meter 39 Zentimeter
                        vor dem Ziele niederging. Große Begeisterung und viel
                        Interesse erweckten die Kunstflüge, die Garros und Breguet zum Schlusse des heutigen Flugtages veranstalteten.
               
               
                  
                     Wieder ein Todessturz.
                        
                  
                  KB. 
                  
                     Mühlhausen (Elsaß), 29. Juni.
                  (Tel. der „Cz.
                        Allg. Ztg.“)
                  Heute um 5 Uhr früh stürzte der Flieger
                        Schädt bei der Napoleonsinsel mit seinem Flugzeug ab und
                        war sofort tot. <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">Er soll</said><seg id="5" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="5" type="speaker">Augenzeugen</seg> <seg id="5" type="intExpr">berichten</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">eine
                        Kurve zu kurz genommen haben, wobei er aus einer Höhe
                        von 250 Metern in den Wald abstürzte.</said>
               
            
            
            
               
                  Das Mißgeschick Zeppelins.
                        
               
               KB. 
               
                  Düsseldorf, 29. Juni. date
               (Tel. der „Cz. Allg. Ztg.“)
                        
               Das Luftschiff „Schwaben“ ist verbrannt, wobei mehrere
                        Personen verwundet wurden. Einzelheiten fehlen. Wegen
                        starken Windes war das Luftschiff vormittags nicht in
                        die Halle gebracht worden und wurde mittags von einer
                        Böe erfaßt und entzwei gebrochen. Die Gaszellen entleerten sich. Während das Schiff in die Höhe getrieben wurde,
                        explodierte das Gas. Vom Luftschiff ist wahrscheinlich
                        nichts übrig geblieben. — Es ist das achte Zeppelin’sche
                        Luftschiff, das zerstört wird. Die Fahrzeuge kosteten fünf
                        Millionen Mark. Gegenwärtig ist nur ein Luftschiff intakt, die „Viktoria Louise“.
            
            
            
               
                  Jean Jacques Rouffeau.
                        
               
               KB. 
               
                  Paris, 30. Juni. date
               (Tel. der „Cz. Allg. Ztg.“)
                        
               Heute fand im Pantheon die Enthüllung des Denkmals Jean Jacques Rousseaus im Beisein des
                        Präsidenten Fallieres, der Minister und des diplomatischen Korps statt. <seg id="6" type="frame" pos="start">Als der Präsident das Pantheon
                        verließ, folgten <seg id="6" type="speaker">camelots du roy</seg> pfeifend und <seg id="6" type="intExpr">rufend</seg>:</seg> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">„Es
                        lebe der König“</said> dem Wagen.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
