<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maßgebliches und Unmaßgebliches</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341869_231811.txt_45.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1899</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Maßgebliches und Unmaßgebliches</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Unsure</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Da flammte das Gesicht
                        des Lehrers, sein Auge glänzte, und heftig klopfte sein Herz. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"><seg id="1" type="speaker">Er</seg> <seg id="1" type="intExpr">verstand</seg> alles.</said>
                        Und <seg id="2" type="speaker">er</seg> stieg in den Wagen wie ein Halbgott. Das Herz aber wurde ihm voll
                        und rief in seinen Augen teure Thränen hervor. <said id="2" mode="direct" content="thought" level="1">Wehe euch, ihr Schwaben! In
                        diesen herabrinnenden Thränen ertrinkt ihr mit euerm ganzen Dorf!</said>
                         
               Der Triumphwagen trug den Lehrer bis ins Dorf. <seg id="3" type="frame" pos="start">Als die <seg id="3" type="speaker">Schwaben</seg> den
                         
               
               Husaren des Oberstuhlrichters auf dem Bock, in der Kutsche aber den Lehrer erblickten, <seg id="3" type="intExpr">riefen</seg> sie einander aus den Thoren zu:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">Zu Ende, zu Ende. Jetzt ist alles
                        zu Ende. Gott kann wirklich nicht deutsch!</said>
                         
               Elf Jahre war mein Kollege unter ihnen. Die jungen Schwaben wurden
                        alle zu Magyaren, Für die Magyarisierung bekam der Apostel zwar hundert
                        Gulden Belohnung, aber dieser Ruhm brachte auch noch den Fluch über ihn, daß
                        der Schulinspektor des Komitats alle in den schwäbischen Dörfern wirkenden Lehrer
                        zu ihm schickte, damit sie die direkte Methode bei ihm studieren sollten, und diese
                        verstudierten ihm nicht hundert, sondern zweihundert Gulden unter dem Titel der
                        Gastfreundschaft. Schließlich zog der Kollege vom Ruhme weg zu einem größern
                        Stückchen Brot und in einen magyarischen Ort. Freilich, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">als <seg id="4" type="speaker">er</seg> mir diese Geschichte <seg id="4" type="intExpr">erzählte</seg></said>, <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="intExpr">setzte</seg> <seg id="5" type="speaker">er</seg> auch <seg id="5" type="intExpr">hinzu</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Freund! Von jenem Kampfe habe ich in elf
                        Jahren genug gehabt. Meine Methode ist schwer, aber — sicher. <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Ich</seg> bin der
                        <seg id="6" type="intExpr">Meinung</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="2">daß sie bei der Magyarisierung die erfolgreichste ist.</said> Aut Caesar, aut
                        nihil. <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="7" type="speaker">Ich</seg> <seg id="7" type="intExpr">rede</seg> aus Erfahrung.</said>
               <said id="8" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes" border="yes">Ob <seg id="8" type="speaker">ich</seg> dieses <seg id="8" type="intExpr">unterschreibe</seg>?</said> — <said id="9" mode="reported" content="writing" level="2" border="yes">Ich unterschreibe es.</said></said>
            
            
               Krupp. 
               Dem Reiche des Kanonenkönigs haben die Grenzboten vor zehn
                        Jahren eine längere Betrachtung gewidmet, und <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">im vorjährigen 33. Heft haben
                        <seg id="10" type="speaker">wir</seg> das Lebensbild des großen Alfred Krupp von Frobenius <seg id="10" type="intExpr">empfohlen</seg>.</said> <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">Heute
                        liegt uus eine neue <seg id="11" type="speaker">Monographie</seg> vor, die <seg id="11" type="intExpr">beweist</seg>, daß das größte industrielle
                        Etablissement der Welt im Geiste des verstorbnen Begründers weiter geleitet wird:</said>
                        Bei Krupp. Eine sozialpolitische Reiseskizze unter besondrer Berücksichtigung der
                        Wohnungsfürsorge. Von Dr. W. Klen. Mit vielen Skizzen, graphischen Tafeln
                        und Tabellen. (Leipzig, Duncker und Humblot, 1899.) Die Essener Arbeiterwohnungen genauer kennen zu lernen, war der eigentliche Zweck der Reise des Verfassers, der Materialien sammelt für ein Handbuch der Wohnungspolitik, und es
                        ist ja auch klar, daß dieser Gegenstand von einem, der die zur Zeit vollkommenste
                        Lösung der Aufgabe nicht studiert hätte, gar nicht behandelt werden könnte. <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">Etwas
                        vollkommneres, als das von Krupp geleistete, ist kaum <seg id="12" type="intExpr">denkbar</seg></said>, und seine Lösung
                        wird daher auch für <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">die <seg id="13" type="intExpr">Entscheidung</seg> der Streitfragen</said> dieses Gebiets maßgebend
                        bleiben müssen. Uneingeschränkt wohl nicht; denn wenn es sich um die Frage
                        handelte, ob die Arbeiter in besondern Kolonien angesiedelt werden oder unter der
                        übrigen Bevölkerung wohnen sollten, so war in Essen, dessen Einwohnerschaft fast
                        ganz aus Kruppscheu Arbeitern besteht, die Entscheidung fürs erste selbstverständlich.
                        In Berlin versteht sich das weniger von selbst, und in den Großstädten kann auch
                        <seg id="14" type="frame" pos="start">der <seg id="14" type="intExpr">Gedanke</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">die Arbeiter in weiter Entfernung von der Arbeitsstätte anzusiedeln
                        und durch besondre Verkehrsanstalten für die Verbindung von Wohnort und Fabrik
                        zu sorgen</said>, nicht ohne weiteres abgewiesen werden. Dagegen wird Krupps Praxis,
                        das Cottagesystem nur dort anzuwenden, wo ungewöhnlich wohlfeiler Baugrund
                        zu haben ist, für gewöhnlich aber Kasernen anzulegen, solange allgemeine Giltigkeit
                        beanspruchen, bis die Bodenbesitzreformer das Hindernis hoher Bodenpreise beseitigt
                        haben werden, und auch die Erfahrung, die Krupp gemacht hat, daß es mit dem
                        Eigenhause nichts ist, wird nicht so leicht widerlegt werden.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
