<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Personalnachricht. Der Nachfolger Prof. Dr. Friedwagners. Von der Staatsanwaltschaft. Gerichtliches. Militärisches. Aus dem Magistrate. Todesfall. Die Offiziere des 22. Landwehrinfanterieregimentes beim Korpsoffiziersbestschießen in Lemberg. Zur Meuterei im Garnisonsgefängnisse. Von der Volksküche. Bahnverkehr Karlsberg—Putna. Holzlieferungsausschreibung.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">CAZ_1911_08_22.txt_11.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Personalnachricht. Der Nachfolger Prof. Dr. Friedwagners. Von der Staatsanwaltschaft. Gerichtliches. Militärisches. Aus dem Magistrate. Todesfall. Die Offiziere des 22. Landwehrinfanterieregimentes beim Korpsoffiziersbestschießen in Lemberg. Zur Meuterei im Garnisonsgefängnisse. Von der Volksküche. Bahnverkehr Karlsberg—Putna. Holzlieferungsausschreibung.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Von 1906—1908 supplierte
                        Prof. Herzog eine Lehrkanzel in Krakau. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Bekannt ist
                        die von ihm herausgegebene französische Sprachgeschichte.</said>
                        Daneben beschäftigt er sich mit Neuprovencalisch und Spanisch und mit Problemen der allgemeinen Sprachwissenschaft. So hat Prof. Dr. Herzog eine neue Lösung des
                        Problems versucht, warum sich die Laute der Sprache verändern. Ferner hat er eine Chrestomatie der neufranzösischen Dialekte auf wissenschaftlicher Grundlage herausgegeben. Seine weiteren Schriften sind: „Zur Geschichte der
                        französischen Infitivtitel“, „Material zu einer neuprovencalischen Syntax“, „Das To-Partizip im Altromanischen“
                        und zahlreiche kleinere Arbeiten in Zeitungen und Zeitschriften. Prof. Herzog wird Ende dieses Monats in Czernowitz eintreffen.
            
            
               
                  Von der Staatsanwaltschaft.
               
               Der erste Staatsanwalt
                        Dr. Demeter Tuschinski in Czernowitz ist vom Urlaub zurückgekehrt und hat die Leitung der Staatsanwaltschaft wieder übernommen. — Staatsanwalt Dr. Norbert
                        Lazarus in Czernowitz hat einen mehrwöchentlichen
                        Urlaub angetreten.
            
            
               
                  Gerichtliches.
               
               <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Bezirksrichter Kasimir Leidler in
                        Czernowitz wurde zum Vorsitzenden-Stellvertreter des
                        hiesigen Gewerbegerichtes ernannt.</said>
               
            
            
               
                  Militärisches.
               
               Der mit Wartegebühr beurlaubte Oberleutnant Franz Provaznik des Landwehrinfanterieregimentes Czernowitz Nr. 22 wurde in den Ruhestand
                        versetzt, als zum Truppendienst in der Landwehr untauglich, zu Lokaldiensten geeignet, unter Vormerkung für
                        letztere. — Der Leutnant im nichtaktiven Stande des
                        Landwehrinfanterieregimentes Czernowitz Nr. 22 Karl
                        Petrak wurde in das Verhältnis „außer Dienst“ versetzt als zum Truppendienst in der Landwehr untauglich,
                        zu Lokaldiensten geeignet. — Das 8. Ulanenregiment unter Kommando des Regimentskommandanten, Obersten
                        Freiherrn von Gablonz rückte heute von hier bezw.
                        Zuczka zu den Regimentsübungen ab, die in der Gegend
                        zwischen Sadagura und Rarancze abgehalten werden. Am
                        5. September rückt das 8. Ulanenregiment wieder hier
                        bezw. in Zuczka ein.
            
            
               
                  Aus dem Magistrate.
               
               Magistratssekretär Wassermann ist vom Urlaube rückgekehrt und hat die Leitung
                        des 1. Departements wieder übernommen. — Die Frist
                        zur Einbringung der Gesuche um Verleihung der beim
                        Stadtmagistrate in Czernowitz zur Besetzung gelangenden
                        Konzeptspraktikantenstelle läuft erst am 5. September
                        1911 ab.
            
            
               
                  Todesfall.
               
               Am 12. d. starb in Olmütz Frau Mina
                        Rosenhek, Witwe nach dem vor 15 Jahren verstorbenen Oberkantor Isak Rosenhek. Das Leichenbegängnis
                        fand am 15. d. unter zahlreicher Beteiligung in Olmütz
                        statt. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Oberrabbiner Dr. Oppenheim hielt der Verblichenen einen warmen Nachruf.</said> <seg id="4" type="frame" pos="start">Auf die telegr. Nachricht von dem Tode der Frau Mina Rosenhek an die Czernowitzer Kultusgemeinde <seg id="4" type="intExpr">wies</seg> <seg id="4" type="speaker">diese</seg> an die Kultusgemeinde
                        in Olmütz <seg id="4" type="intExpr">an</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">das Leichenbegängnis auf ihre Kosten zu
                        veranstalten.</said>
            
            
               
                  Die Offiziere des 22. Landwehrinfanterieregimentes
                        beim Korpsoffiziersbestschießen in Lemberg.
               
               Am 19. d.
                        fand in Lemberg das Korpsoffiziersbestschießen statt,
                        an welchem sich das Offizierskorps des Landwehrinfanterieregimentes Nr. 22 beteiligte und besonders im Schießen hervortat. Von den 6 beteiligten Offizieren des Regimentes erhielten: Den ersten Schützenpreis: Hauptmann
                        Czadan. Ehrenpreis Sr. kais. und königl. Hoheit des
                        Erzherzog Friedrich: Goldene Uhr mit den Initialen und
                        150 K in Gold. Den zweiten Scharfschützenpreis: Oberleutnant Kozicki: Eine in Gold gefaßte Krystallstanduhr und 130 K in Gold; Spende Sr. Exzellenz des Herrn
                        Korpskommandanten. Den vierten Scharfschützenpreis:
                        Leutnant Gilczewski: eine Broncefigur und 100 K
                         in Gold; Spende Sr. Exzellenz Herrn Feldmarschalleutnant Wagner. Den dritten Schützenpreis: Oberleutnant
                        Hendl: eine Broncekassette und 70 K in Gold. Den
                        zwölften Schützenpreis: Hauptmann Koch: 60 K in
                        Gold.
            
            
               
                  Zur Meuterei im Garnisonsgefängnisse.
               
               <seg id="5" type="frame" pos="start">In mehreren
                        <seg id="5" type="speaker">Wiener Blättern</seg> ist aus Czernowitz die <seg id="5" type="intExpr">Meldung</seg> enthalten,</seg>
                        <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1">daß der Profoß Thieß seinen Verletzungen erlegen sei.</said>
                        <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Wir</seg> <seg id="6" type="intExpr">stellen</seg> dem gegenüber <seg id="6" type="intExpr">fest</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1" border="yes">daß der Profoß Thieß, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="2">wie
                        wir bereits in unserer letzten Nummer meldeten</said>, sich auf
                        dem Wege der Besserung befindet und daß eine Lebensgefahr überhaupt nicht vorhanden ist.</said>





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
