<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Kanone als Civilisationsmittel.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt24_1869_5.xml</f>
         <f name="name">uranus</f>
         <f name="year">1869</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die Kanone als Civilisationsmittel.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               
                  Lose Blätter.
                        
            
            
            Milde Winter der Vorzeit. Jn der Witterungsgeschichte, vom Jahre
                        1172 ab, finden sich viele äußerst milde Winter im nördlichen Deutschland
                        verzeichnet. So trieben 1184 die Bäume und Weinstöcke schon im Februar
                        Knospen und Blüthen, die Baumfrüchte gelangten im Mai und die Weintrauben Anfangs August zur Reife. Anno 1289 trugen die Jungfrauen
                        in den Weihnachtsfeiertagen Kränze von blühenden Veilchen, und im Februar von Kornblumen in den Haaren. Jm April blühte der Wein auch
                        in Berlin -- denn die Stadt besaß damals der Weinberge viele, worauf
                        die Weinstraße, der Wollank'sche und Sametzki'sche Weinberg, die Weinmeisterstraße und die Weinbergsgasse ( jetzige kleine Rosenthalerstraße ) hindeuten. Jm Jahre 1572 schlugen im Januar die Bäume aus, im Februar
                        bedeckten sie mit ihrem Laube die Vogelnester. Anno 1622 war der Januar im nördlichen Deutschland so gelinde, daß die Oefen nicht geheizt zu
                        werden brauchten; im Februar blühten die Bäume. Jm Winter 1659 trat
                        weder Frost noch Schnee ein; 1782 kamen gegen Ende Dezember heftige
                        Stürme, Blitz und Donner; im Januar 1783 trieben die Gartenpflanzen
                        hervor und die Bäume schlugen aus. Jn allen diesen milden Wintern
                        fanden die Winde jedesmal auf der Aequinoctialseite statt. 
               M.
                        
             
            Die Kanone als Civilisationsmittel. Jm Jahre 1786 kaufte England die kleine malayische Jnsel Penang für eine jährliche Rente von zehntausend Dollars, welche an den Radjah von Quedha, den legitimen Besitzer, noch heutigen Tages gezahlt werden muß. Der erste Gouverneur
                        fand die Jnsel derartig mit Dickicht und Gestrüpp besetzt, daß eine große
                        Anzahl Eingeborener gedungen werden mußte, um den Boden kulturfähig
                        zu machen. Jndessen ging die Arbeit, da die Malayen an so schweres
                        Tagewerk nicht gewöhnt, nur langsam vorwärts, bis der <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Gouverneur einen
                        sonderbaren Einfall hatte.</said> Er ließ eine Kanone mit Münzen laden und
                        gegen den mit dem Gestrüpp besetzten Boden abfeuern. Sofort wurden
                        die Eingeborenen von einem solchen Eifer ergriffen, die Dollars wieder
                        aufzufinden, daß die dichtesten „Jungels“ sich bald lichteten und schließlich
                        ganz verschwanden.
               n.
                        
             
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
