<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leila die Katzenprinzessin (Fortsetzung)</title>
             <author>Haarhaus, Julius</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341857_214455.txt_50.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1893</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Leila die Katzenprinzessin (Fortsetzung)</f>
         <f name="author">Haarhaus, Julius</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">Abends, wenn ich auf Deck lustwandelte, gesellte er sich zu mir und <said id="1" mode="reported" content="speech" level="2">erzählte mir von seiner schönen Vaterstadt, wo man
                        auf Kähnen durch die Straßen und zum Bazar fährt, und wo ein Sultan
                        regiert, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="3" border="yes">den sie den Dogen nennen</said>, und dessen Geliebte das blaue Meer ist.</said>
                        <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Er</seg> <seg id="3" type="intExpr">berichtete</seg> mir auch von einem Mohren,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="2">der dort einst Admiral gewesen
                        sei, und der die Tochter eines Edelmanns aus lauter Liebe ermordet habe.</said>
            <said id="4" mode="reported" content="speech" level="2">Wenn der Venezianer auch das Türkische nicht immer gut sprach</said>, <seg id="5" type="frame" pos="start">so
                        hörte <seg id="5" type="speaker">ich</seg> ihm doch mit großem Vergnügen zu und konnte es kaum <seg id="5" type="intExpr">erwarten</seg>,</seg>
                        <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">bis das Sternbild des großen Hundes am Horizont emporstieg.</said> Denn um
                        diese Zeit erschien er gewöhnlich auf Deck, wo er mir ein Zelt ans Segeln
                        hatte herrichten lassen. <seg id="6" type="frame" pos="start">Als <seg id="6" type="speaker">er</seg> <seg id="6" type="intExpr">merkte</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß ich an allem, was seine Heimat
                        betraf, Gefallen fand</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="intExpr">versprach</seg> <seg id="7" type="speaker">er</seg> mir,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="2">mich Italienisch sprechen zu lehren.</said>
                        Diese Sprache gefiel mir gut, namentlich machten mir die Worte Vergnügen,
                        bei denen man mit den Lippen den Mund des andern berühren muß.</said>
            Justus konnte sich eines Lächelns nicht erwehren, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">als ihm Leila von dieser
                        sonderbaren Art des Sprachunterrichts erzählte.</said> Doch hütete er sich, sie zu
                        unterbrechen.
            <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">Der Admiral hatte mich aber kaum die Buchstaben malen gelehrt</said><seg id="9" type="frame" pos="mid">, <seg id="9" type="intExpr">fuhr</seg>
                        <seg id="9" type="speaker">sie</seg> <seg id="9" type="intExpr">fort</seg>,</seg> <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">als ein unvorhergesehenes Ereignis unser Glück vernichtete. Unter
                        den Matrosen befanden sich mehrere, die, schon lange von ihrer Heimat entfernt, mit <said id="11" mode="reported" content="speech" level="2">dem Entschlusse des Admirals, noch einmal nach Jaffa zu fahren</said>,
                         
            
            unzufrieden waren. Auch hatte es ihren Unwillen erregt, daß man die Beute
                        aus dem Korsarenschiff nicht verteilt hatte. Sie wiegelten daher die ganze
                        Schiffsmannschaft auf und scheuten sich nicht, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2">ihre Mißstimmung offen an den
                        Tag zu legen.</said> Der Admiral gab sich den Anschein, als beachtete er alle
                        diese Vorgänge nicht, <seg id="13" type="frame" pos="start">und war <seg id="13" type="intExpr">entschlossen</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="2">seinen Willen durchzusetzen.</said> Den
                        zweiten Steuermann, der sich weigerte, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2">seinen Befehlen</said> Folge zu leisten, ließ
                        er im untersten Schiffsraum anketten, und einen Ruderknecht, der sich anschickte,
                        den Gefesselten zu befreien, schleuderte er mit eigner Hand ins Meer. Die
                        Erbitterung der Mannschaft wuchs von Stunde zu Stunde. Zweimal drang
                        eine Anzahl der Verwegensten bis zu seiner Kajüte vor und <said id="15" mode="reported" content="speech" level="2">verlangte augenblickliche Umkehr.</said> <said id="16" mode="reported" content="speech" level="2">Auch gegen mich wurden Schmähungen laut</said>, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">da man mich
                        für die Ursache alles Unglücks hielt.</said> Der Admiral fürchtete das schlimmste;
                        er betrat niemals das Deck ohne Degen und geladne Pistolen.
            <said id="18" mode="reported" content="thought" level="2">Da gedachte ich des Zaubermittels, das mir meine alte Dienerin bei
                        meiner Abreise zugesteckt hatte.</said> Ich gab deu Zettel, <said id="19" mode="reported" content="writing" level="2">auf dem die Löseformel
                        geschrieben stand</said>, dem Admiral, las den Zauberspruch und zerriß das Papier.
                        In wenigen Minuten war die Verwandlung vor sich gegangen. Ich war
                        eine Katze geworden! Mit drei Sprüngen erreichte ich die Treppe und verbarg mich im untersten Schiffsraum zwischen den Ballen und Kisten, wo ich
                        mein Leben mit kümmerlicher Speise fristete.
            In einer Nacht hatte ich mich unbemerkt auf Deck gewagt und erriet aus
                        <said id="20" mode="reported" content="speech" level="2">dem Gespräche einiger Matrosen</said>, daß man etwas schlimmes gegen den Admiral vorhatte. <said id="21" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Ich wollte ihn warnen</said>, fand aber die Thür seines Gelasses
                        verschlossen. <seg id="22" type="frame" pos="start">Nach einigen Stunden <seg id="22" type="intExpr">bemerkte</seg> <seg id="22" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="22" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">wie die Meuterer bewaffnet
                        das Zwischendeck betraten</said>, und sah den Schiffszimmermann die Kajütenthür
                        mit seinem schweren Hammer zertrümmern.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
