<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_social02_1873_3.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1873</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">dash</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Sterben muß er, sterben!</said>
                         
            Und die Wüthenden stürzten sich auf den Erälaten, der in
                        seinem Entsetzen jetzt den Mönch zu Hülfe rief; <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">dieser</seg> aber hatte
                        schon vor der Aufforderung den Bischof mit seinem eigenen Leibe
                        gedeckt und <seg id="2" type="intExpr">sprach</seg>:
 </seg>                        
            -- <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">So tödtet mich, der Euch von ganzem Herzen liebt und
                        Euch, Jhr armen Leibeigenen, tröstet soviel er vermag, so tödtet
                        denn mich, der ich Euch mehr bedaure als tadele. Jhr Landstreicher, die Jhr im Walde herumschwärmt -- der gerechte Haß
                        gegen die Unterdrückung hat Euch zum Aufruhr getrieben, und
                        wenn Jhr den Reichen nehmet, gebt Jhr doch wenigstens den
                        
               
               Armen, Jhr werdet diesen Mann nicht tödten, Jhr seid keine
                        Henker. Jhr werdet mir sein Leben schenken.</said>
            -- <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">Der Bischof hat uns zu viel leiden lassen. Auge um
                        Auge, Zahn um Zahn.
 </said>           -- <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Wird Rache Eure früheren Leiden tilgen? Jhr, deren
                        Väter die Welt durch ihre edelmüthige Tapferkeit in Erstaunen
                        setzten, wollt kaltblütig einen wehrlosen Mann morden? Wäret
                        Jhr feig geworden, Jhr Angelsachsen?</said>
                         
            Die Landstreicher und die Leibeigenen schwiegen und bedrohten den Bischof nicht mehr.
            -- <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Eremit, Du bist der Freund der Armen. Wir gewähren Dir das Leben dieses Mannes, aber er muß uns auf unsern
                        Zügen folgen.</said>
            -- <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">Wohl gesprochen Siegfried. Und wenn wir ruhen, soll
                        er kochen. Er ist Feinschmecker der Bischof, so wahr ich Wolfszahn heiße, wir werden also vortrefflich essen!</said>
                         
            -- <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">Bischof, wähle! Willst Du Koch sein oder gehenkt
                        werden?</said>
                         
            -- <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">Jhr Gotteslästerer! Nachdem Jhr mein Schloß geplündert und in Brand gesteckt, wollt Jhr mich zwingen, Euer
                        Koch zu werden? Mönch, Du hörst sie und hast keinen Fluch
                        für sie? Vertheidigest Du mich so? Hast Du mir das
                        Leben gerettet, um Dich an meiner Entwürdigung zu weiden?</said>
                         
            -- <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">Schweige! Jesus von Nazareth, dessen Leben so rein
                        war wie das Deinige voll Berbrechen,<seg id="10" type="frame" pos="start"> <seg id="10" type="speaker">Jesus</seg> <seg id="10" type="intExpr">sagte</seg> mitten unter
                        römischen Soldaten, die ihn verhöhnten und verspotteten, nichts
                        weiter als:</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="2">„Vater vergieb ihnen; <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">sie wissen nicht, was sie
                        thun.</said>“</said></said>
                         
            -- <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Die Gottlosen wissen aber recht gut, was sie thun</said>, indem sie mich als Koch annehmen. <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">Du wagst mir zu rathen, die
                        Schändlichkeit zu verzeihen?</said></said>
                         
            -- <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">Denke an Dein vergangenes Leben, und statt Dich zu
                        beklagen, wirst Du dem Himmel danken.</said>
            -- <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">Nun, meine Wölfe</said><seg id="16" type="frame" pos="start">, <seg id="16" type="intExpr">sagte</seg><seg id="16" type="speaker"> Siegfried</seg>,</seg> <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">der Tag bricht an;
                        lasset uns die Beute auf den Wagen des Bischofs fortschaffen;
                        nun vorwärts! Welch schöner Tag für die guten, armen Leute in
                        der Nähe! Vor unserem Aufbruche aber noch zwei Worte an
                        dieses Kind.</said>
            Er trat nun zu der kleinen Gudrun, die auf den Stufen
                        des Altares saß und alles dies erstaunt angehört hatte, fast ohne
                        die Augen von ihm abzuwenden. <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="speaker">Er</seg> <seg id="17" type="intExpr">sagte</seg> zu ihr:</seg>
                         
            -- <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">Armes Kind ohne Vater und Mutter, komm Du mit
                        uns; fürchte nichts; <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">bei uns, siehst Du, ist verkehrte Welt</said>: der
                        Leibeigene und der Arme sind uns heilig; wir hassen nur
                        den erobernden Reichen. Fürchtest Du Dich vor unserm abenteuer- und gefahrenreichen Leben, so wird der Eremit, unser
                        Freund, ob er gleich den großen Fehler hat, uns daran zu hindern, Leute wie den Bischof zu henken, Dich in irgend eine Stadt
                        zu einer gutmüthigen Seele bringen.</said>
            -- <said id="19" mode="direct" content="speech" level="1">Jch folge Dir, Siegfried. Anfangs fürchtete ich mich
                        vor Dir, aber als Du sprachst, wurde Dein Blick so sanft wie
                        Deine Stimme.
</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
