<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eine Heirath auf Wechsel</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt09_1868_14.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Eine Heirath auf Wechsel</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Ein äußerst widriger Geruch drang uns entgegen, ohne indeß das Athmen zu erschweren. Nun
                        befestigten wir einen der Hunde am Ende eines achtzehn Fuß langen Bambus und schoben ihn hinab. Jn etwa vierzehn Sekunden fiel er auf den
                        Rücken, ohne ein Glied zu rühren oder sich umzusehen, doch fuhr er noch
                        eine Viertelstunde fort zu athmen. Hierauf schickten wir den zweiten Hund
                        hinein, der freiwillig bis zu der Stelle ging, wo sein Leidensgefährte lag.
                        Hier stand er ganz still, fiel dann nach zehn Minuten vorn über und
                        athmete ebenfalls noch sieben Minuten. Ein Vogel, den wir nahmen,
                        starb in anderthalb Minuten; ein anderer, den wir hinein warfen, war
                        todt, bevor er noch den Boden berührte.
            „Während dieser Versuche wurden wir von einem starken Regenschauer
                        überrascht. Aber das schreckliche Schauspiel vor unseren Augen hielt uns
                        in solcher Spannung, daß wir wenig darauf achteten, durchnäßt zu
                        werden. Auf der entgegengesetzten Seite lag, nahe an einem großen Stein,
                        das Gerippe eines Menschen, welcher, auf dem Rücken liegend und die
                        rechte Hand unter dem Kopf, hier umgekommen sein mußte. Seine Gebeine waren von dem Wetter gebleicht und weiß wie Elfenbein. Gern
                        hätte ich das Skelett gehabt; aber jeder Versuch, es zu erreichen, wäre
                        Wahnsinn gewesen.“</said>
                         
            
               M. E ine Heirath auf Wechsel. <seg id="2" type="frame" pos="start">Zu Kilkenny in den Vereinigten
                        Staaten von Nordamerika <seg id="2" type="intExpr">versprach</seg> ein <seg id="2" type="speaker">Schneider</seg> Namens Sullivan einem
                        jungen Mädchen,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">dasselbe vierzehn Tage nach dem Tode seiner Frau zu
                        heirathen.</said> <seg id="3" type="frame" pos="start">Als Bürgschaft <seg id="3" type="intExpr">stellte</seg> <seg id="3" type="speaker">er</seg> einen <seg id="3" type="intExpr">Wechsel</seg> folgenden Jnhalts <seg id="3" type="intExpr">aus</seg>:</seg>
                        <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">„Vierzehn Tage nach dem Tode meiner Frau verpflichte ich mich, Fräulein
                        Elise Morand, oder auf ihre Ordre diejenige Dame zu heirathen, die mir
                        diesen Wechsel im Werth einer Summe von sechszig Pfund Sterling
                        präsentiren wird.“</said>
                         
            Die Jnhaberin des Wechsels verstarb aber bald nach Ausstellung desselben und vermachte ihn einer Freundin, die ebenfalls noch vor dem Tode der
                        Schneiderfrau das Zeitliche segnete. Das Papier gerieth in den Besitz
                        einer Cousine der Ersteren, welche die Einlösung forderte. Die Heirath
                        fand wirklich statt, und die beiden Gatten sollen ganz glücklich mit einander leben.
            
               M. W asserspendende Bäume. Auf der Jnsel Ferro giebt es Bäume,
                        welche Menschen und Vieh mit Wasser versorgen. Sie sind von mittlerer
                        Höhe und haben lange, stets grüne Blätter. An den Wipfeln dieser
                        Quellenbäume gewahrt man stets einen Nebelstreifen, der die Blätter dermaßen mit Wasser tränkt, daß sie ununterbrochen ein klares und frisches
                        Wasser herabtröpfeln. Da die wenigen Quellen der Jnsel fast unzugänglich
                        sind, so sind die dortigen Bewohner auf das Wasser dieser Bäume angewiesen, das die Natur ihnen zum Ersatz gegeben.
            
               M. D as erste schwedische Schauspiel, eine Darstellung aus der Leidensgeschichte des Erlösers, fand unter der Regierung Johanns II. statt.
                        Der Darsteller des Kriegsknechts, welcher die Seite des Gekreuzigten
                        scheinbar zu durchstechen hatte, stieß, vom Feuer der Action hingerissen,
                        die Lanze in das Herz des Unglücklichen, der vom Kreuz herabfiel und ein
                        junges Mädchen, welches die Jungfrau Maria repräsentirte, erdrückte.
                        König Johann, erzürnt über die heillose That, stürzte auf die Bühne und
                        spaltete mit seinem Schwert den Kopf des Schuldigen. Die wüthenden
                        Zuschauer, empört über die grausame Strenge des Königs, brachten nun
                        ihrerseits den Kopf des Letzteren den Manen des Kriegsknechts als Sühnopfer dar.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
