<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1884_10_06.txt_6.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Ich
                        besitze selbst ein Prachtwerk, das wohl den Gipfelpunct des auf diesem Gebiete Erreichbaren vorstellt. Dreißig Lieder von Rudolf Baumbach, die
                        bequem und in splendidem Satz auf zwei bis
                        drei kleinen Druckbogen untergebracht werden
                        könnten, figuriren da in einem Bande, der größer
                        ist als die Fläche eines gewöhnlichen DamenSchreibtisches und der ein Gewicht hat, daß ihn
                        gewiß nicht jede Dame allein erschleppen kann.
                        Jedem Liede ist eine Landschaft in Lichtdruck auf
                        schwerem Cartonpapier und ein mit Blumen
                        ornamentirtes Initial beigegeben — das ist Alles.
                        In einer halben Stunde kann das ganze Buch
                        ausgelesen und in seinem Bilderschmucke vollkommen gewürdigt werden. Es gibt eine GesammtAusgabe von Shakespeare’s Werken in einem
                        Bande, der nicht das Zehntel von den Volumen
                        jener dreißig Lieder hat. Die dreißig Lieder sind
                        auch, ich halte jede Wette, mindestens zehnmal so
                        schwer und kosten ungefähr dreißig Mal so viel.
                        Baumbach in allen Ehren, <seg id="1" type="frame" pos="start">aber <seg id="1" type="speaker">man</seg> sollte <seg id="1" type="intExpr">meinen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">daß das Verhältniß doch nicht ein ganz
                        richtiges sei: ein Baumbach’sches Lied und Shakespeare’s sämmtliche Werke.</said> <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Wir</seg> <seg id="2" type="intExpr">geben</seg> <seg id="2" type="intExpr">zu</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1" prag="yes"><said id="3" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">daß
                        man solche Verhältnisse nicht statuiren soll</said></said>; es
                        muß auch Liebhaber-Ausgaben geben und es gibt
                        auch sehr kostspielige Shakespeare Ausgaben, aber
                        in einer solchen steht doch auch etwas drin, während man mit den dreißig Liedern thatsächlich fertig wird, während die Hausfrau noch rasch einen
                        Blick in den Spiegel wirft, bevor sie den Gast
                        empfängt oder während der Zahnarzt einen unglückseligen Vordermann abfertigt.
               Ein wirklich gutes und gehaltvolles Buch hat so
                        glanzvolle Ausstattung nicht nöthig, ja noch mehr,
                        ich habe immer die Empfindung gehabt, daß es eine
                        solche überhaupt nicht verträgt. Das ist ja auch einleuchtend. Die Aufmerksamkeit wird durch die glänzenden Aeußerlichkeiten abgelenkt, getheilt und zerstreut, und die Bilder vollends, die locken den Geist
                        womöglich ganz ab von dem Werke des Dichters,
                        und wo das nicht der Fall ist, stören sie doch
                        meist die Illusion mehr, als daß sie der Phantasie erläuternd und ergänzend zu Hilfe kämen.
                        Wer ernsthaft und ehrlich seinen Goethe lesen
                        will, der wird sich gewiß nicht an die illustrirte
                        Ausgabe halten. Sind auch die Zeichnungen gut,
                        die Schnitte vorzüglich, so muß sich der Leser
                        ihnen gegenüber doch unfrei und wie in einem
                        lästigen Banne fühlen. Nicht Jeder findet sich
                        leicht darein, daß ihm die Idealgestalten
                        aufoctroyirt werden. Man hat sich mit Hilfe
                        der eigenen Phantasie eigene Bilder geschaffen, durch eigene Kraft in reproductiver Thätigkeit nach dem Worte des Dichters;
                        nun kommt ein beliebiger Zeichner, dem
                        hundert Bilder in Accord gegeben worden
                        sind und commandirt unser VorstellungsVermögen nach eigenem Gutdünken. <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Du hast Dir
                        das Klärchen so vorgestellt, falsch! Du hast es
                        Dir so vorzustellen, wie ich es Dir zeige.</said> Nun
                        arbeitet die Phantasie — es ist eine recht qualvolle Arbeit — um sich mit dem Bilde, das
                        jener fremde Mensch entworfen, abzufinden.
                        Wenige Seiten später zeigt uns derselbe Künstler
                        oder gar vielleicht schon ein Anderer wieder
                        wieder ein ganz anderes Bild von derselben Gestalt, und das geht so fort, bis der arme Leser
                        sich ganz darein ergibt und vollständig aufhört,
                        sein eigenes Vorstellungsvermögen zu strapaziren.
                        Das ist aber vom Uebel.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
