<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Blüte und der Verfall der holländischen Seemacht</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341871_290410.txt_72.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1900</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Die Blüte und der Verfall der holländischen Seemacht</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Und nun rangen die alte und die junge Macht des Welthandels
                        in dreien der schwersten und blutigsten Seekriege (1652 bis 1654, 1665 bis
                        1667, 1672 bis 1674). Die Holländer stritten mit dem alten Löwenmute.
                        <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Aber die holländischen Admiräle selbst erhoben die gewichtige Stimme über den
                        geringen Wert der eignen Flotte gegenüber der englischen</said>, die in fieberhafter
                        Thätigkeit durch mächtige Schiffe verstärkt wurde.
            Aufs schwerste rächte sich nun die Knauserei des herrschenden Regiments
                        an der Nation. Die niederländischen Schiffe waren kleiner, schwächer armiert,
                        unvollständig ausgerüstet und bemannt. Die Flotte war nicht den gestiegnen
                        Anforderungen des Seekriegs, der Verstärkung der fremden Mariner entsprechend, weiter entwickelt worden. Und die Versuche der Niederländer,
                        während dieser Kriegsperiode das Versäumte nachzuholen, waren insofern erfolglos, als auch England unablässig seine Flotte verbesserte. <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" metaph="yes">Ein Blick auf
                         
            
            die beiden Flotten wird das erläutern</said>: Die englische 1653: 131 Linienschiffe,
                        davon 26 zu 700 bis 200 Mann Besatzung und zu 104 bis 50 Kanonen.
                        Die holländische 1654: 101 Linienschiffe, davon nur ein einziges mit 120 Mann
                        und nur 10 zu 50 bis 60 Geschützen. Die englische 1665: 109 Linienschiffe,
                        davon 50 bis 60 zu 700 bis 200 Mann, 34 zu 100 bis 50 Kanonen, die
                        holländische 1665: 103 Linienschiffe, davon 63 zu 400 bis 200 Mann, 37 zu
                        78 bis 50 Kanonen.
            Aber die anscheinenden Fortschritte der holländischen Armierung dürfen
                        nicht täuschen: von den holländischen Geschützen waren die schwersten zu
                        36 Pfund sehr spärlich vorhanden, die nächstgrößten von 24 Pfund auch nicht
                        häufig. Von beiden Sorten verfügte die Flotte nur über 92 Geschütze. Die
                        britische Flotte dagegen führte 452 Geschütze zu 42 bis 24 Pfund, dabei
                        allein 78 zu 42 Pfund!
                         
            Wenn die niederländische Flotte in diesen drei Kriegen die See sogar
                        noch mit Ehren behauptet hat, so dankte die Nation dies der unverwüstlichen,
                        überlegnen seemännischen Fähigkeit der Mannschaften, wie ihrer Führer Tromp
                        und de Ruyter. Aber gleichwohl wurde die Leistungsfähigkeit des Volkes erschöpft, und es vermochte nicht, die Versäumnisse im Seewesen nachzuholen
                        und die Engländer zu zwingen, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">ihre Forderungen zu mildern.</said> Es mußte die
                        Navigationsakte anerkennen, es mußte der britischen Flagge den Gruß auf den
                        Meeren zugestehn, es mußte auf seine nordamerikanische Kolonie verzichten.
                        Trotz der niederländischen Heldenthaten zur See stand es 1674 fest, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">daß die
                        erste Seemacht der Welt fortan England hieß.</said>
            Als beim Ausbruch des dritten Seekriegs mit England feige Angst die
                        Unmännlichkeit des kaufmännischen Regiments offenbarte, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">als Jan de Witt in
                        kriechender Demut England zu beschwichtigen suchte</said>, da geriet wohl das Volk
                        in furchtbare Erregung, zerfleischte die beiden Brüder de Witt und <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">rief den
                        letzten Oranier an die Spitze des Staats.</said> Aber als er 1689 den englischen
                        Thron bestieg und die Niederlande bis 1702 in eine Union mit ihrem gefährlichsten Rivalen kamen, erntete nur England die Vorteile davon. Von 1660
                        bis 1715 verdreifachte sich nahezu die englische Kriegsflotte; die niederländische
                        zeigte schon 1691 keine Fortschritte gegenüber dem Bestand an regulären Schiffen
                        in der Kriegszeit, dagegen schon bis 1706 ein Zurückgehn der großen Linienschiffe zu 94 bis 50 Geschützen von 44 auf 30 Schiffe und der Gesamtbesatzung
                        der Flotte von 16000 auf 11500 Köpfe.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
