<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dem Kaiser</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341889_312350.txt_31.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1909</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Dem Kaiser</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















eine Flotte geschaffen und es im Stande erhalten hat, sich inmitten des großen
                        Wettstreits der Völker nicht nur in seiner alten Größe zu behaupten, sondern
                        auch weitern Raum zu gewinnen. Günstige äußere Konstellationen sind ihm
                        dabei nicht zugunsten gekommen, im Gegenteil hat der gewaltige Aufschwung
                        von Industrie und Handel Deutschland weitere Feindschaften eingebracht, die
                        durch <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Freundschafts- und Friedensversicherungen</said> nicht zu versöhnen, aber durch
                        <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Erwiderungen feindseliger Art</said> auch nicht mehr zu verschärfen sind. Unter diesen
                        Umständen, deren erste Entwicklung bis zu den letzten Jahren der Reichskanzlerschaft Bismarcks zurückverfolgt werden kann, ist es kein geringes Verdienst der
                        im Namen und mit Willen des Kaisers geführten Politik, daß das reiche Erbe
                        seiner Vorfahren nicht nur erhalten worden ist, sondern sich auch in weitrer
                        gedeihlicher Entwicklung befindet. Die im bürgerlichen Leben häufig erlebte Erfahrung, daß es selbst bei unveränderter Tüchtigkeit leichter ist, in günstigen Zeitläuften etwas zu erwerben, als es in ungünstigen ungefährdet zu bewahren,
                        hat auch für die große Politik ihre volle Bedeutung. Dieser Tatsache sollten
                        die häufig übereifrigen Kritiker der gegenwärtigen Lage des Vaterlands stets
                        gewissenhaft Rechnung tragen.
            Was unsre Armee und ihre Führung betrifft, so ist das gesamte deutsche
                        Volk mit bestem Grund vollkommen ruhig, ja sogar so unerschütterlich ruhig, daß
                        die in den letzten Jahren vollzogne Zusammenziehung der englischen Flotte in
                        den heimischen Häfen mit <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">der unverhüllt offiziös und nicht offiziös ausgesprochnen
                        Spitze gegen Deutschland</said> hier <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">nicht die geringste Besorgnis, kaum einige gereizte
                        Äußerungen in den Zeitungen</said> hervorgerufen hat. <seg id="5" type="frame" pos="start">Es bedürfte auch nicht des
                        bewundernden <seg id="5" type="intExpr">Zugeständnisses</seg> des französischen <seg id="5" type="speaker">Majors Driant</seg></seg>, der den Kaisermanövern in den letzten Jahren beigewohnt hat, <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Person des Kaisers
                        mehr als ein Armeekorps bedeute.</said> <seg id="6" type="frame" pos="start">Im deutschen Volke, innerhalb wie außerhalb des Heeres, hat <seg id="6" type="speaker">man</seg> zu keiner Zeit daran <seg id="6" type="intExpr">gezweifelt</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß Kaiser Wilhelm
                        her Träger des seit dem Großen Kurfürsten geltenden Grundsatzes ist, daß
                        eine tüchtige Armee die Grundlage des Staats bildet, und daß er als oberster
                        Kriegsherr nach diesem Grundsatze auch mit ungewöhnlicher Begabung und
                        unermüdlicher Arbeit wirkt und schafft.</said>
            Kaiser Wilhelm ist nicht der Mann des tatenlosen Genusses. Was er
                        von seinen Vätern ererbt hat, will er erwerben, um es zu besitzen und das
                        Glück dieses Besitzes seinem Volke zu sichern. Deutschland war in den ersten
                        Jahrzehnten nach seiner Erflehung industriell zu einer gewaltigen Höhe emporgewachsen und hatte den Erdball mit einem Netz von Handelsinteressen umsponnen. <seg id="7" type="frame" pos="start">Da war <seg id="7" type="speaker">Kaiser Wilhelm</seg> der erste, der klar <seg id="7" type="intExpr">erkannte</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß die
                        Umwandlung der deutschen Verteidigungsflotte in eine Hochseeflotte nötig
                        war, daß die gepanzerte Faust der Entwicklung der industriellen Ausdehnung
                        folgen müsse, daß aber auf der andern Seite nur ein wirtschaftlich voll entwickeltes Volk auf die Dauer die Kraft haben werde, die schwere Rüstung
                         
            
            zu tragen.</said> Er setzte seinen entschlußfrohen Willen, seine außerordentliche
                        Arbeitskraft hinter diese Aufgaben, belebte <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">den immer neben der alten Kaiseridee im deutschen Volke schlummernden Gedanken der Seegeltung</said>, überwand den Beharrungszustand der Reichstagsparteien und sicherte den Bestand
                        des wirtschaftlichen Getriebes durch ein Netz von Handelsverträgen und die
                        Gründung der Hochseeflotte. Freudige Zustimmung in den weitesten Volkskreisen begleitete ihn auf diesen Wegen, und die jubelnden Begrüßungen in
                        unsern großen Seestädten, wo man dafür das tiefste Verständnis hat, beweisen alljährlich, welchen Wert man dem persönlichen Einfluß des Monarchen
                        dabei beimißt.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
