<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Schachtelmann</title>
             <author>Cornelius</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341546_341790.txt_8.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1844</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Der Schachtelmann</f>
         <f name="author">Cornelius</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">dash</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















<said id="2" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="1" mode="indirect" content="speech" level="2">Alle Geisternacht</said><seg id="1" type="frame" pos="mid">, wie
                        uns ja die besten <seg id="1" type="speaker">Kenner</seg> <seg id="1" type="intExpr">versichern</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="2">soll nur eine gewisse Zeit dauern.</said></said>
                        — <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">Die Schachtel, welche Sie mir gütigst sandten, muß, wenn es
                        wirklich die geraubte war, durch den unterlassenen Gebrauch merklich
                        zusammengeschrumpft sein, und meinem Peiniger zum Trotz ging ich
                        dennoch aus. Sollte mir ein Unfall begegnen, so verlasse ich mich
                        auf Ihren Beistand, Herr Doctor!</said>
                         
               — <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Das können Sie mit Zuversicht! Muth nöthigt ja auch
                        selbst den Unsterblichen Achtung ab, während träge Feigheit des Bösen Kraft zum Uebermuth steigert. <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Ich</seg> <seg id="5" type="intExpr">denke</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="2">wir wollen vereint
                        keinem Gegner weichen!</said></said> Dabei faßte ich des Schachtelmannes Arm
                        und führte ihn zum Thor hinaus, damit wir nur recht bald die Fluren erreichten, <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">denn auf der Landstraße</said><seg id="6" type="frame" pos="mid">, so <seg id="6" type="intExpr">fürchtete</seg> <seg id="6" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">möchte mein
                        Patient leichter einen Rückfall bekommen.</said> Dagegen lebte er in den
                        blumigen Wiesen vollends auf, sein göttlicher Genius wurde immer
                        kräftiger und sog mit vollen Zügen die langentbehrte Pracht der
                        Schöpfung ein.
               — <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">Herr Doctor</said><seg id="7" type="frame" pos="mid">, <seg id="7" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="7" type="speaker">er</seg> endlich zu mir;</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">ich machte am Ende
                        doch einen dummen Streich, daß ich meine Frau verließ?</said>
                         
               — <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">Sie verließen Ihre Frau?</said> <seg id="8" type="frame" pos="end"><seg id="8" type="intExpr">fragte</seg> <seg id="8" type="speaker">ich</seg> verwundert.</seg>
               — <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">Ja wohl that ich das. Ich konnte es nicht länger mehr
                        abhalten. Auf dem abgelegenen Winkel, in welchen ich mich, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2" prag="yes">wie
                        ich Ihnen erzählte</said>, zurückgezogen hatte, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">konnte ich zu keinem vernünftigen Gedanken kommen.</said> War auch einmal eine ruhige Stunde, so
                        erhob sich neben mir und hinter mir ein unheimliches Flüstern, jener
                        geisterhafte Tanz der Atome begann und die ganze Schaar der Staubtheilchen flirrte und flimmerte mir so lange vor den Augen herum,
                        bis ich Pinsel und Palette ermüdet niederlegte. Besah ich dann am
                        anderen Morgen meine Arbeit, so hatte das schadenfrohe Geistervolk
                         
               
               mir dermaßen die Farben besudelt und mit Staub übertüncht, daß
                        ich wie ein Kind hätte weinen mögen und im Grimme das Bild
                        gegen die Wand warf. <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2">Meine Frau, die mich hätte trösten sollen,
                        oder auch meine Bekannten, schalten mich einen Narren</said>, und so hatte
                        ich denn Niemanden, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">dem ich meinen Schmerz erzählen konnte</said>, oder
                        der <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">meine Klage</said> verstanden hätte. Nach einigen Jahren, wo sich
                        täglich und stündlich meine Plage erneute, war ich abgemagert wie
                        ein Schatten und <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1">gedachte mit Wehmuth der glänzenden Plane und
                        Hoffnungen, wozu mich der Ueberfluß an zeitlichen Gütern und meine
                        Unabhängigkeit berechtigte.</said> Wie oft war ich beneidet worden von
                        anderen Kunstgenossen, welche minder reich, wie ich, um's tägliche
                        Brod arbeiten mußten und in Werken ermüdeten, die weder ihrer
                        Laune zusagten, noch ihren Fähigkeiten angemessen waren. Ach und
                        wie köstlich war ihr Zustand im Vergleich mit meiner Lage! <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Denn
                        mit einer an Wahnsinn gränzenden Verzweiflung sah ich meinen Tod
                        immer mehr herannahen, sah mit Entsetzen die höllische Freude meines Peinigers, mich nun bald gänzlich zu Staub zu mahlen, denn
                        gedörrt und geröstet war ich schon bei lebendigem Leibe.</said>
               Eines Tages, wo ich in dumpfem Hinbrüten auf meinem Kämmerlein saß, hörte ich an der Thüre ein klägliches Weinen und ein
                        leises Klopfen. Schon war ich auf einen neuen Spuk gefaßt und
                        einzelne Staubtheilchen tanzten vor meinen Augen nach dem Tacte
                        dieser elenden Melodie, daß mir die Sinne fast vergingen, <seg id="17" type="frame" pos="start">da <seg id="17" type="intExpr">glaubte</seg>
                        <seg id="17" type="speaker">ich</seg></seg> <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">in dem Weinenden meines Friedrichs Stimme zu erkennen</said> und
                        mich ermannend, <seg id="18" type="frame" pos="start"><seg id="18" type="intExpr">fragte</seg> <seg id="18" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="speech" level="2">was er vorhabe?</said>

</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
