<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Colonisationsprojekt von Santa Cruz in der Provinz Rio Grande do Sul in Brasilien</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswandererzeitung037_1852_7.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Colonisationsprojekt von Santa Cruz in der Provinz Rio Grande do Sul in Brasilien</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.auswandererzeitung</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Colonisationsprojekt von Santa Cruz in der Provinz
                        Rio Grande do Sul in Brasilien.
                        
            
            
               
                  
                     *
                  Die Leser werden unter den „Anzeigen“ der heutigen Nummer eine
                        auf obigen Gegenstand bezügliche bemerken. Wir sind noch nicht in den
                        Stand gesetzt, <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">ein motivirtes Urtheil über das Colonisationsprojekt von
                        Santa Cruz zu geben</said>, und sehen zu dem Ende mit Ungeduld der von
                        dem Unternehmer, P. Kleudgen, in Aussicht gestellten Broschüre über
                        die nähern Verhältnisse entgegen. <seg id="1" type="frame" pos="start">Für heute müssen <seg id="1" type="speaker">wir</seg> uns darauf
                        beschränken, <seg id="1" type="intExpr">mitzutheilen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1">daß bereits in Nr. 25. unseres Blattes in einer
                        Correspondenz aus Rio de Janeiro <said id="14" mode="reported" content="writing" level="2">dieses Projektes Erwähnung gethan
                        wurde</said>, daß wir in der „ Revista Commercial“ von Santos vom 9. Febr.
                        einen Abdruck des zwischen der Provinzialregierung von Rio Grande do
                        Sul und Herrn Kleudgen abgeschlossenen Vertrags gefunden haben, daß
                        <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">diesem</seg> <seg id="15" type="intExpr">zufolge</seg></seg> <said id="15" mode="indirect" content="writing" level="2"><seg id="4" type="frame" pos="start">die <seg id="4" type="intExpr">Legitimation</seg> des <seg id="4" type="speaker">Hrn. Kleudgen</seg></seg> unzweifelhaft erscheint,
                        <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="3">daß das ganze Project einmal auf Bewilligung von Land= und Einrichtungsgegenständen Seitens der Provinzialregierung an die deutschen Einwanderer, von denen binnen 2 Jahren 2000 hinübergebracht sein müssen,
                        und andererseits auf Gratificationen beruht, die dem Unternehmer für jede
                        Person ausgezahlt werden.</said></said></said> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Wie hoch die letzten sind</said><seg id="5" type="frame" pos="end">, ist nicht <seg id="5" type="intExpr">ersichtlich</seg>.</seg>
                        Ebenso sind wir über die klimatischen und landwirthschaftlichen Verhältnisse
                        von Santa Cruz noch durchaus im Dunkeln <seg id="6" type="frame" pos="start">und können darüber nur im
                        Allgemeinen <seg id="6" type="intExpr">andeuten</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die Provinz Rio Grande die südlichst gelegene
                        Brasiliens ist, und daß Santa Cruz in dem nach dem atlantischen Ocean,
                        oder richtiger nach dem Dos Patos see ausmündenden Gebiete des Jacuy
                         und Pardo flusses liegt.</said> <said id="7" mode="indirect" content="writing" level="1">Was etwa weiter noch aus dem gedruckten Prospekte des Hrn. Kleudgen ersichtlich ist</said><seg id="7" type="frame" pos="end">, unterlassen <seg id="7" type="speaker">wir</seg> lieber <seg id="7" type="intExpr">anzugeben</seg>,</seg>
                        bis uns über die einzelnen Verhältnisse näherer Aufschluß geworden, <seg id="8" type="frame" pos="start">und
                        <seg id="8" type="intExpr">bemerken</seg> noch,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="writing" level="1">daß wenn in sofern zwischen diesem Unternehmen und
                        <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">dem vielfach besprochenen des Hrn. Rodulfo von Lima</said> einige Verwandtschaft ist, als beide Herren ein unmittelbares pekuniäres Jnteresse bei
                        der Anwerbung der Auswanderungslustigen haben, doch darin ein wesentlicher Unterschied begründet sein dürfte, daß es in Peru nur auf Anwerbung von Arbeitern abgesehen war, <said id="10" mode="reported" content="speech writing" level="2">während den nach Santa Cruz
                         Anzuwerbenden eine Schenkung von Land ( 60,000 rheinländische
                        Quadratruthen für jeden Familienvater, jeden ledigen Mann, der sich verheirathen will, und jede Wittwe mit arbeitsfähigen Söhnen und Töchtern )
                        Seitens der Regierung zugesichert ist.</said></said> <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="intExpr">Warnen</seg> müssen <seg id="11" type="speaker">wir</seg> schließlich
                        noch alle Unbemittelten</seg> <said id="11" mode="indirect" content="writing" level="1">vor einer Auswanderung nach Rio
                        Grande ohne Attest des Hrn. Kleudgen, da sie entweder gar
                        nicht angenommen, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">oder Caution für sie gefordert werden würde.</said></said>
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
