<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt20_1868_2.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1"><seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Jch</seg> <seg id="2" type="intExpr">glaube</seg> nicht,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">daß
                        sie gefährlich krank ist.</said> Doch habe ich ihrem Willen nachgegeben und
                        <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">nach dem Arzt geschickt.</said>“</said>
                         
            Der Arzt sah verwundert auf und wollte den Sprechenden näher
                        betrachten; aber dieser drehte sich um und ging nach dem Fenster.
                        Sander schritt auf das Bett zu.
            Dort lag Helene Willing, die einzige Tochter des Privatiers,
                        dessen Frau schon seit langen Jahren todt war. Ein bleiches, mattes
                        Gesicht hob sich kaum von den Kissen ab, welche um dasselbe emporquollen, und bei der Dunkelheit des Zimmers ließen sich die Züge
                        nur mit Mühe erkennen.
            Sander rückte einen Stuhl an das Bett und <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">forderte mit leiser
                        Stimme</said> -- die unheimliche Stille im Zimmer hatte Einfluß auf
                        ihn geübt -- <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">die Hand der Kranken.</said> Ein schön geformter Arm
                        wurde ihm entgegengehalten. Er zählte die Schläge des Pulses;
                        offenbar lag die Kranke in einem heftigen Fieber. Er fühlte die
                        innere Hitze des Körpers und erschrak vor dem hohen Grade derselben. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Einige Fragen, welche er an die Kranke stellte</said>, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">wurden mit
                        leiser, aber erregter Stimme beantwortet.</said> Dabei sahen ihn die
                        dunklen Augen der Kranken fortwährend bittend an.
            Der Vater des Mädchens war, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">als der Arzt zu fragen begonnen
                        hatte</said>, ebenfalls an das Bett getreten. <seg id="8" type="frame" pos="start">Jetzt wandte <seg id="8" type="speaker">er</seg> sich an denselben und <seg id="8" type="intExpr">sagte</seg> mit einem gezwungen freundlichen Ausdruck</seg>, welcher
                        die Härte der <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">vorher gesprochenen Worte</said> wieder gut machen sollte;
                         
            <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„Sie würden mich verbinden, wenn Sie alles zur Heilung
                        Erforderliche genau angeben wollten. Margareth“</said>, damit wies er
                        auf die in der Ecke sitzende Frau, welche auch bei der Nennung ihres
                        Namens nicht aufsah, <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„und ich werden Jhre Vorschriften genau befolgen.“</said>
                         
            <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Der Arzt verlangte nach Papier und Feder</said>, um ein Rezept zu
                        schreiben. Während der Vater sich in das nächste Zimmer entfernt
                        hatte, um dies zu holen, und der Arzt eben im Begriff war, sich
                        vom Stuhl zu erheben, umfaßten die Finger der Kranken plötzlich
                        seinen Arm und zogen ihn näher an das Bett; <seg id="11" type="frame" pos="start">er beugte sich etwas
                        vorwärts und hörte <seg id="11" type="speaker">sie</seg> mit halb erstickter Stimme <seg id="11" type="intExpr">ausrufen</seg>:</seg>
                         
            <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">„Retten Sie mich! Retten Sie mich!“</said>
                         
            Jn ihren Zügen aber las er eine solche Angst, daß er erschrocken
                        zurückfuhr.
            <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Die Stimme des Vaters ließ sich vernehmen</said>, und sogleich kehrte
                        die Kranke das Gesicht nach der Wand. Während er schrieb, hatte
                        der Arzt Gelegenheit, den Mann genauer zu betrachten. Derselbe war
                        über Mittelgröße, von einer hagern, eckigen Gestalt. Sein Gesicht war
                        von vielen Falten durchfurcht, und wenn auch schneeweißes Haar um
                        dasselbe herumhing, flößte es dennoch nicht jene ehrfurchtsvolle Scheu
                        ein, wie man sie vor dem Greise wohl empfindet. Die Nafe war scharf
                        hervortretend, und in den Augen brannte ein unheimliches Feuer. Was
                        aber an dem Greise wohlzuthun pflegt und eben die Ehrfurcht der
                        jüngeren Leute erweckt, jene Ruhe des Geistes, die sich auf dem Gesicht spiegelt und kund thut, daß zwischen Außen= und Jnnenwelt
                        der Kampf abgeschlossen sei, davon war hier nichts zu finden. Dazu
                        kam eine gewisse Hastigkeit in allen Bewegungen, welche von einer
                        innerlichen Unruhe Zeugniß gab.
            Der Arzt hatte seine Verordnung beendet, und <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">nachdem er noch
                        einige Verhaltungsmaßregeln gegeben</said> und <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="intExpr">erklärt</seg> hatte,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">wiederkommen
                        zu wollen</said>, schickte er sich zum Gehen an.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
