<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Folgen einer Bedientenklatscherei: Aus den Erinnerungen des Lakaien Ferard. (Fortsetzung.)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt32_1868_2.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Folgen einer Bedientenklatscherei: Aus den Erinnerungen des Lakaien Ferard. (Fortsetzung.)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Er zählte kaum
                        dreiunddreißig Jahre, machte ein hübsches Haus, war ein guter Gesellschafter und hatte beharrlich sich geweigert zu beirathen, denn er liebte die
                        Veränderung, was jedoch die Damen nicht abhielt, sein Haus in Gesellschaft ihrer Männer zu besuchen; denn Herr Lenoir hielt streng auf äußern
                        Anstand. Am besagten Abend hatte der Rath eine sehr heitere Gesellschaft bei sich versammelt. Herr Drou, Advokat, war mit seiner Gattin,
                        seiner Schwiegermutter der Frau Deulau geladen, der Herr Guairal, Sekretair des Palais, mit seiner Ehehälfte, der Rath Tribolet, die Herren
                        Bournaux, Dumesnil und Naudif -- lauter bekannte und geachtete Personen, befanden sich unter den Gästen. Herr Lenoir hatte seit längerer
                        Zeit einen Diener in seinem Hause, dem er als Hagestolz sein Vertrauen
                        unbedingt schenkte. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Dieser Diener hieß No ë l Roi.</said> Er war etwa achtund vierzig Jahre alt und galt bei uns jüngeren Leuten für eine Autorität in Sachen des Lakaienwesens. Er konnte nun, wie Viele seines
                        Gleichen, keinen Nebenbuhler im Hause und am Tisch seines Herrn leiden.
                        <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Nicht allein die Verkürzung der Trinkgelder war es, was Roi im Auge
                        hatte</said> -- er litt überhaupt keinen Widerspruch, und da Herr Lenoir sich
                        sehr ungern um Dinge seines Junggesellenhausstandes kümmerte, durfte
                        Roi ungehindert schalten. Daher kam es denn, daß häufig, wenn keine
                        allzu große Zahl von Gästen an der Tafel Lenoirs speiste, Herr Roi ganz
                        allein die Schmausenden bediente. Am 20. Dezember waren etwa vierzehn
                        Gäste bei Herrn Lenoir versammelt, und Roi hatte sich daher anheischig
                        gemacht, diese Herrschaften allein zu bedienen. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Jch wurde noch vor Beginn der Tafel in das Zimmer bestellt</said>, weil Herr Foi sier, der ebenfalls
                        zugegen war, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">mir eine Bestellung gab.</said> Nachdem ich diese empfangen hatte,
                        ging ich fort. Der alte Roi hatte schon mit scheelen Blicken unsere Versammlung in dem Vorzimmer bemerkt; denn wenn recht viele der Bedienten
                        anwesend waren, dann gab Herr Lenoir wohl für diese einiges an Wein
                        zum Besten. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Ich richtete meine Bestellung aus</said> und kam dann wieder in
                        das Haus Lenoirs. Hier fand ich nur noch einige Herren vor, darunter
                        den meinigen. Die Anderen hatten schon das Haus verlassen; namentlich
                        waren Herr und Madame Drou früh aufgebrochen, weil Herr Drou sich
                        unwohl fühlte. <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes" prag="yes">Ich will hier gleich erzählen, was unter vielen anderen
                        Gegenständen bei Tafel besprochen wurde</said>, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">weil dieser Theil der Unterhaltung gerade derjenige ist, dessen Jnhalt zu großen Unannehmlichkeiten
                        führte.</said> Herr Drou war durch starke Arbeit und mancherlei Verdrießlichkeiten in eine Art von Melancholie verfallen, die ihn zuweilen für seine
                        Umgebung recht ungenießbar machte. Er wurde fast mit Gewalt von
                        seiner jungen Gattin in Gesellschaft geführt, um sich so viel als möglich
                        zu zerstreuen. An jenem Abend war er wieder besonders schwermüthig.
                        Alle Anwesenden bemühten sich, ihn zu erheitern und <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">ihm seine Grillen
                        auszureden</said>; namentlich gab sich der junge Herr Legouv é, Advokat am
                        Ch â telet, alle erdenkliche Mühe. Gerade als ein ganz treffliches Filet mit
                        gesottenen Trüffeln herumgereicht ward, <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="9" type="speaker">er</seg> zu Drou:</seg>
                         
            <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„Nun, beißen Sie tüchtig ein -- <said id="10" mode="reported" content="thought" level="2">das bringt Sie auf andere Gedanken</said>;
                        die Trüffeln haben schon Moli è re begeistert.“</said>
                         
            <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">„Oh, mein Lieber“</said><seg id="11" type="frame" pos="mid">, <seg id="11" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="11" type="speaker">Drou</seg>, der sehr finster drein schaute,</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">„<seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker">ich</seg>
                        <seg id="12" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß mir nichts helfen kann, als gute, strenge Diät.</said>

</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
