<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_social01_1874_1.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1874</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Das war gerade der Fehler der deutschen Communisten
                        von 1848, daß sie von der einfachen Aenderung der Staatsund Gesellschafts formen die radikale Aenderung der Gesellschaft erwarteten. Da diese Herren nun bald aus
                        ihrem theoretischen Himmel fielen, sind sie meist so konfus
                        geworden, daß sie, den „rothen Becker“ an der Spitze, der
                        rothen Reaktion in die Arme eilten.
            Man wollte die Formen ändern; das Wesen der Gesellschaft sollte sich dann sofort den Formen anpassen und
                        dadurch geändert sein. Auf diese Theorie blicken diejenigen,
                        <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">welche</seg> fortwährend <seg id="1" type="intExpr">rufen</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„es ist zu früh!“</said>
                         
            Wenn man aber vorzugsweise, wie es ein einsichtiger
                        Socialist thun soll, auf die Aenderung des Wesens der
                        Gesellschaft das Hauptgewicht legt, dann ist der Anfang
                        hierzu eher zu spät, als zu früh.
            
               Die Aenderung der Produktionsweise, sie soll
                        angestrebt werden, angestrebt zugleich mit dem freien
                        Volksstaat.
            Und dieses Anstreben sollte zu früh sein? Wahrlich
                        nein, da in demselben nicht ein plötzliches Zertrümmern der
                        heutigen Gesellschaft liegt, sondern ein allmähliges Ueberführen in das Land der Freiheit und der Bruderliebe.
            <seg id="2" type="frame" pos="start">Es ist ja leicht erklärlich,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß die Klasse der Besitzenden
                        theils aus Unkenntniß, theils aus Bosheit dieses allmählige
                        Ueberführen für eine Unmöglichkeit ausgiebt -- <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">es streitet
                        ja immer noch gegen ihr Klasseninteresse</said></said>; <seg id="4" type="frame" pos="start">auch ist es wiederum leicht erkärlich,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">warum eben diese Klasse die leichtgläubigen und thörichten Menschen anderer Klassen dadurch
                        zu schrecken sucht, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">daß sie den Socialismus für die Ausgeburt der Hölle ausschreit, für ein Ungethüm, welches
                        Mord, Raub, Unzucht, Brand und -- Petroleum auswirft</said></said> -- dies liegt ja wiederum in ihrem Jnteresse.
            <seg id="6" type="frame" pos="start">Aber nicht so leicht ist es erklärlich,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">weshalb die Arbeiter, besonders die Frauen derselben, weshalb die Handwerksmeister, die niedern Beamten sich also täuschen lassen</said>
                        -- diese Täuschung ist direkt gegen ihr Jnteresse gerichtet.
            Es ist nicht allein möglich, daß die socialistische Gesellschaft an Stelle der jetzigen kapitalistischen tritt, sondern
                        dies ist eine kulturhistorische Nothwendigkeit, gegen
                        welche der Kampf ein vollständig verlorener ist, wenngleich
                        die kapitalistische Gesellschaft ihre ganze Macht in ihrer
                        Todesangst in das Feld führt.
            <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Man</seg> würde nun vielleicht noch <seg id="7" type="intExpr">einwerfen</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß ein
                        Eingreifen in das Rad der Geschichte, wenn die Aenderung
                        der Gesellschaft eine Nothwendigkeit geworden, mindestens
                        überflüssig sei.</said> -- Nun, überflüssig ist das Eingreifen auch
                        insofern, als das Rad doch zum Ziele rollt; aber nicht
                         überflüssig ist das Eingreifen, weil dadurch das Rad nicht
                        allein schneller, sondern auch geregelter das Ziel erreicht.
            Schneller durch das Eingreifen aller Menschen, die
                        nicht zur Klasse der kapitalistischen Ausbeutung gehören,
                        geregelter aber, weil durch die Arbeit zum Wohle der Gesammtheit Herz und Verstand geläutert werden, und die
                        Menschheit sich selbst nach und nach befähigt, einem
                        socialistischen Staate anzugehören.
            Gerade durch den langen Kulturkampf, der in der
                        Aenderung der Produktionsweise und in der Errichtung des
                        freien Volksstaates liegt, werden erst Socialisten erzeugt.
            <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Wir</seg> <seg id="8" type="intExpr">wissen</seg> wohl,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß dieser Kampf einen Opfermuth,
                        eine Volkskraft erfordert, die ihres Gleichen suchen</said>, <seg id="9" type="frame" pos="start">aber
                        <seg id="9" type="speaker">wir</seg> <seg id="9" type="intExpr">wissen</seg> auch,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß schon während des Kampfes immerfort den Kämpfern neue Errungenschaften zu Theil werden,
                        so daß sie nicht ermatten und erlahmen.</said>
            <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">Wenngleich nun auch die Reichen und Mächtigen dieser
                        Welt die starren und entsagungsvollen Kämpfer für eine
                        so hohe heilige Jdee, für die Jdee der wahren Menschenliebe mit dem Titel: Mordbrenner!
</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
