<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Agave</title>
             <author>Ebner-Eschenbach, Marie von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Ebner-Eschenbach,_Marie_von_Agave.tg126_1.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1903</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Agave</f>
         <f name="author">Ebner-Eschenbach, Marie von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
   
      
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
      
      
         
            
               
                  
                     
                        <seg id="1" type="frame" pos="start">Der <seg id="1" type="speaker">Jüngling</seg> war Zeuge des Wiedersehens
                           Masolinos und Masaccios und <seg id="1" type="intExpr">fragte sich</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">ob denn auch wahr und denkbar
                           sei, was er erlebe.</said>
                        Die er immer nur in Sternenweite über sich gesehen,
                           unerreichbar hoch und fern, mit denen durfte er nun eine Luft atmen, sich
                           versenken in ihren Anblick, durfte mit ihnen verkehren.
                        Die Ehrfurcht, die Masaccio seinem ehemaligen Lehrer
                           bezeigte, verdoppelte die Ehrfurcht Antonios für seinen Meister, der sich
                           immer noch als Schüler fühlte.
                     
                     
                        Beide Maler hatten die Ausschmückung des Gewölbes
                           beendigt.
                        Guidi zeichnete den Entwurf zu den Figuren des ersten
                           Menschenpaares nach dem Sündenfall, die am Eingangsbogen das Seitenstück
                           zu den von Masolino gemalten Stammeltern unter dem Baume bilden
                           sollten.
                        Die Fresken in der Kapelle selbst waren bestimmt, eine
                           Verherrlichung der Taten und Wunder der Apostel Petrus und Paulus zu
                           sein, und die erste Aufgabe, die Masolino für sich wählte, war die
                           Wiedererweckung der Tabita.
                     
                     
                        Er hatte die Arbeit eben begonnen, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">als ein Ruf des Kardinals
                           Branda di Castiglione ihn nach Rom beschied.</said>
                     
                     
                        <seg id="3" type="frame" pos="start">Einige Tage nach seiner Abreise <seg id="3" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="3" type="speaker">Guidi</seg> zu Antonio:</seg>
                           <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»<said id="4" mode="reported" content="speech" level="2">Jetzt hat er den Kardinal schon gesprochen</said> und wird nach San Clemente
                           gegangen sein und meine Bilder kennengelernt haben.«</said> 
                     
                     
                        
                           Die Unruhe und bange Spannung, die
                           den großen Künstler erfüllten, taten seinem Jünger leid.
                        Alles Lob, alle Bewunderung, die Masaccios Werke ihrem
                           Schöpfer eingetragen hatten, waren vergessen.
                        Von dem Urteil Masolinos schien allein die Entscheidung über
                           ihren Wert oder Unwert abzuhängen.
                     
                     
                        <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Inzwischen verbreitete sich in Florenz ein seltsames
                           Gerücht.</said>
                        <said id="6" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1"><seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Filippo Scolari</seg></seg>, der im Dienst des Königs Sigismund stand und
                           die Würde eines Obergespans von Temesvar bekleidete, <seg id="7" type="frame" pos="start">sollte den berühmten
                           Masolino unter glänzenden Anerbietungen <seg id="7" type="intExpr">eingeladen</seg> haben,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="2">nach Ungarn zu
                           kommen, um dort seine Kunst auszuüben.</said></said>
                        Die Kühnheit dieser Zumutung erweckte allgemein Staunen,
                           Entrüstung und Spott.
                     
                     
                        <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Scolari hat den Verstand verloren«</said><seg id="8" type="frame" pos="end">, <seg id="8" type="intExpr">sagten</seg> die <seg id="8" type="speaker">Mitglieder
                           der Malergilde</seg>.</seg>
                        <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»<seg id="10" type="frame" pos="start">Unmöglich könnte <seg id="10" type="speaker">er</seg> sonst von einem</seg>, der bei uns ein großer
                           Maler geworden ist, <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="intExpr">verlangen</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="2">daß er die Früchte seiner Meisterschaft
                           den Barbaren vorwerfe.</said>«</said> 
                     
                     
                        Früher, als man erwartet hatte, kam Masolino aus Rom
                           zurück.
                        Masaccio fand ihn eines Morgens in der Kapelle.
                        Sein Herz klopfte, als er den Verehrten grüßte.
                        Der betrachtete prüfend das eben beendete Bild der
                           Vertreibung aus dem Paradiese.
                        Er studierte jede Linie an den Gestalten des unseligen ersten
                           Menschenpaares, die Modellierung der Körper, den Ausdruck jammervoller
                           Verzweiflung im Angesicht des Weibes, der Trostlosigkeit und glühenden
                           Scham, mit der der Mann das seine in den Händen vergräbt.
                        Über ihnen schwebt der Bote des Herrn und treibt sie von der
                           Stätte der Schönheit und des Friedens in eine fremde, feindliche
                           Welt.
                     
                     
                        Sehnlich wartete Masaccio auf <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">ein Wort des Lobes – oder des
                           Tadels.</said>
                        Auf eine Unterbrechung nur des grausamen, beschämenden
                           Schweigens.
                        Und nicht minder heiß verlangte Antonio, der in seines
                           Meisters Seele durch dieses Stummsein litt, nach <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">einem befreienden
                           Wort.</said>
                     
                     
                        Masolino stieg auf das Gerüst, das an der oberen Hälfte der
                           Linkswand vor seiner Freske angebracht war, die Schüler gingen an die
                           Einteilung der anderen Wände nach seinen Plänen.
                        <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">Sie sprachen nur flüsternd miteinander.</said>
                        <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">Die Verstimmung der beiden Meister teilte
                           sich allen mit</said>, lastete auf allen.
                     
                  
               
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
