<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der russisch-türkische Feldzug von 1829.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341576_96706.txt_53.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1853</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Der russisch-türkische Feldzug von 1829.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
 
 
  
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
  
  
   
    
     Ihre Nachlässigkeit war so groß, daß eine russische Flotte
      unter Admiral Kumany am 4. Februar 1829 die Festung Sizeboli und das kleine Fort Aya-Oglou
      einnahm, welche am Eingange der weiten Bucht von Burgas einander sich gegenüberliegen.
     Husseyu-Pascha versuchte zwar mit 5000 Maun Infanterie und 1500 Mann Cavalerie
      diese Position wieder 
    
    
    
     zu nehmen, wurde aber zurückgeschlagen und mußte nach Burgas sich
      zurückziehen.
    
    
     Die Divisionen der russischen Armee verließen Mitte April ihre Winterquartiere,
      setzten bei Hirsowa und anderen nahe gelegenen Punkten über die Donau und bezogen Anfangs Mai
      das Lager von Czernovada.
     Von hier ans setzte der Oberbefehlshaber Graf Diebitsch am 13. Mai mit 21
      Infanteriebataillonen, 16 Cavalerieescadrons und einigen Kosackenregimentern sich in Bewegung,
      um Silistria zu belagern.
     Er traf die Türken vor der Stadt auf einer Höhenlinie verschanzt, welche die
      Russen im vorigen Feldzuge angelegt hatten, er schlug sie aus dieser Position heraus, nöthigte
      sie, sich nach Silistria zurückzuziehen- und schloß nunmehr die Festung ein.
    
    
     <seg id="1" type="frame" pos="start">Da <seg id="1" type="intExpr">beschloß</seg> der <seg id="1" type="speaker">Großvezier Reschid-Pascha</seg>, der dem strategisch unfähigen
      Jzzet-Mehemed-Pascha im Oberbefehl gefolgt war und mit 45,000 Mann bei Schumla stand,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="2" mode="reported" content="speech" level="2">die
      Communication zwischen der russischen Armee vor Silistria und den Truppen des General Roth</said>,
      die Warna und Pravadi besetzt hielten, abzuschneiden.</said>
     Mit 15,000 Manu stieß er bei Eski - Arnantlez auf General Roth, der nur 3000
      hatte.
     Roth vertheidigte sich hartnäckig, mußte aber, als die Türken Verstärkungen aus
      Schumla erhielten, nach blutigem Kampfe jenseits Pravadi sich zurückziehen.
     Sofort belagerte der Großvezier Pravadi.
    
    
     In dem Gefechte bei Eski-Arnantlez (17. Mai), welches siebzehn Stunden dauerte,
      hatte die neue türkische Infanterie sich glänzend hervorgethan und einen vortrefflichen
      Gebrauch von dem Bayonnet gemacht, welches bis zur Abschaffung der Janitscharen die türkischen
      Militärs nicht hatten einführen wollen.
    
    
     Graf Diebitsch verließ nunmehr das Lager vor Silistria und eilte zum
      Entsatze Pravadis herbei.
     Er vereinigte sich am 10. Juni mit General Roth und suchte dem Großvezier den
      Rückzug nach Schumla abzuschneiden.
     Reschid-Pascha, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">fahrlässigerweise in völliger Unkenntniß über die Operationen
      des Grafen Diebitsch</said>, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">hielt das Corps von Diebitsch unter Pahlen für eine der Divisionen des
      General Roth</said>, gab
     sofort die Einschließung von Pravadi auf und eilte nach Kulectscha, um diese
      vereinzelte Division zu vernichten.
     Bei Marasch aber zeigten sich ihm die Truppen von Diebitsch in ihrer ganzen
      Stärke.
     Gleichwol behielte er seine Fassung.
     Die türkische Armee rückte ordnungsmäßige vor: sie war in regelmäßige Quarrés
      getheilt, welche, in den Zwischenräumen durch eine zahlreiche Artillerie und durch
      Cavaleriecolonnen unterstützt wurden.
    
    
     Die beiden Armeen waren ungefähr von gleicher Stärke, und es entspann sichl ein
      blutiger und hartnäckiger Kampf.
     Die Explosion mehrer türkischer Pulverwagen durch das Feuer der zahlreichen
      russischen Haubitzen entschied die Niederlage der Osmanlis.
     Sie zogen sich eiligst und in Unordnung nach dem Dorfe Marasch zurück und ließen
      56 Geschütze und einen großen Theil ihres Gepäcks und ihrer Munition dem Feinde.
    
    
    
     <seg id="5" type="frame" pos="start">Nach den amtlichen <seg id="5" type="intExpr">Berichten</seg> der <seg id="5" type="speaker">Russen</seg></seg> <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1">verloren die Türken in dieser Schlacht
      bei Kulectscha 2000 Todte, 3000 Verwundete und 1500 Gefangene.</said>
     <seg id="6" type="frame" pos="start">Dieselben <seg id="6" type="intExpr">Berichte</seg> sagen,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="writing" level="1">daß das Feuer der Türken lebhaft, wohl
      unterhalten und gut geleitet war und daß der Verlust der Russen 1500 Todte und 1000 Verwundete
      betrug.</said>
    
   
  
 

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
