<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0108_1905_12.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„Jst nicht der Kern der Natur
                        Menschen im Herzen?“</said>
                        
            Das kernhafte, tief innerliche Erlebnis, die Art, wie unser Herz mit
                        seinem Jdealismus das sinnliche Wahrnehmen und verständige Erfassen der
                        Dinge begleitet und zur Einheit ergänzt, ist das eigentümlich Religiöse an aller
                        Weltanschauung. Und weil es sich hier um eine kernhafte Tätigkeit handelt -- eben deshalb ist alle echte Religiosität und alle erlebte Weltanschauung etwas
                        so Persönliches<seg id="2" type="frame" pos="start">, daß <seg id="2" type="speaker">man</seg> <seg id="2" type="intExpr">sagen</seg> darf:</seg> <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">so viel Köpfe, soviel Religionen und
                        Weltanschauungen; wo aber Religion und Weltanschauung als Gemeinschaftsbewegung auftritt, da hat sie sich zu einer oberflächlichen Form ausgeprägt,
                        einer Moral, sei es zu einem Dogmen= und Zeremoniendienst, sei es auch zu
                        einem politisch=sozialen System.</said> Wir haben es dann mit veräußerlichter Kultur
                        zu tun, die unfähig ist, das zu leisten, wonach der Schatzgräber innerlicher
                        Kultur verlangt -- ich meine lebendige, aus der Persönlichkeit gezeugte, daher
                        überzeugende Deutung des Welt=Sinnes.
            Weil also die Lebensfrage innerlicher Kultur im Arcanum des Menschen
                        wurzelt, das in seiner tiefsten Eigenart allen Mitmenschen ein Buch mit sieben
                        Siegeln bleibt, darum ist die zentrale Lebenskraft innerlicher Kultur -- Mystik,
                        ein Erlebnis allerpersönlichster Art, das alle Oberflächenform, alles Jntellektuelle
                        derart abgestreift hat, daß es sich kaum noch, allenfalls in künstlerischen,
                        gefühlvollen Sinnbildern, mitteilen läßt. <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Jch</seg> <seg id="3" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß dies Zurückgehen auf
                        die Mystik für manchen Leser die von mir empfohlene innerliche Kultur besonders verdächtig macht.</said> Die moderne Verständigkeit sieht auf die Mystik
                        herab wie auf eine Blase religiösen Jrrsinns. Die moderne Verständigkeit hat
                        eben vor lauter Sozialsinn jenen tiefern Jndividualismus verloren, der die
                        Freiheit nicht bloß auf dem Gebiete der äußern Lebensführung respektiert,
                        sondern im gestaltenden Urgrunde der Persönlichkeit. Vielleicht ist das Stutzen
                        des Lesers vor der äußersten Konsequenz meiner Ausführungen geeignet, ihm
                        die Schroffheit zu veranschaulichen, mit der die innerliche Kultur unserer äußerlichen gegenübersteht. <seg id="" type="frame" pos="start">Horch, was der <seg id="" type="speaker">„cherubinische Wandersmann“</seg> drüben <seg id="" type="intExpr">singt</seg>:</seg>
                         
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
