<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal039_1848_2.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="1" type="frame" pos="start">Wenn
                        aber der Abgeordnete <seg id="1" type="speaker">Schmitt</seg> bei dieser Gelegenheit <seg id="1" type="intExpr">behauptet</seg>,</seg>
                        <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">die Pfalz sey durch die gerichtliche und administrative Einschreitung gegen jenen Aufruf in große Aufregung versetzt</said>, so ist er
                        zum Wenigsten schlimm berichtet. Entrüstung herrscht überall
                        gegen Jene, welche mit dem öffentlichen Frieden und mit der geheiligten Ordnung der Gesellschaft ein so frevelhaftes Spiel treiben. Steigt diese gerechte Entrüstung, die durch Stadt und
                        Dorf geht, bis zur Aufregung, so ist allerdings eine solche vorhanden.
            
               * * Fulda 20. Juli. Unsere Stadt war gestern in freudiger
                        Bewegung; die Uebernahme des Reichsverweseramtes ward gefeiert, und weil die Freude eine allgemeine, so war es auch die
                        Theilnahme, so daß bei dem veranstalteten Festessen in bunter
                        Mischung Bürger und Militär, Turner und Geistliche sich beisammenfanden. Für den kommenden Sonntag soll auch dieß
                        frohe Ereigniß kirchlich gefeiert werden, wie dasselbe bereits <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">auf
                        Wunsch des Großherzogs von Weimar</said> in dem dortigen Großherzogthume der Fall gewesen ist. Jm Fuldaer Land ist übrigens
                        jetzt Alles ruhig; man vertraut der Nationalversammlung und
                        dem Reichsverweser; für Republik finden sich gar keine Sympathieen
                         
            
               
                  sym37
                Wiesbaden 22. Juli. Unsere Kammer hat an dem Präsidenten des Dillenburger Hofgerichtes, Herrn Raht, welcher an
                        die Stelle des in der Nationalversammlung eingetretenen Abgeordneten Schenk zum Volksabgeordneten gewählt worden ist, ein
                        neues, sehr rühriges Mitglied erhalten. Herr Raht war von
                        Mitte März bis Mitte April provisorischer Chef unseres Staatsministeriums und ist von jeher als ein strenger, untrüglicher
                        Bureauchef bekannt. Als indeß in jüngster Zeit die Wahlbewerbungen an der Tagesordnung waren, sah man den Herrn Präsidenten gar häufig an Orten, wo er früher zu erscheinen mit seiner
                        hohen Stellung für unvereinbarlich gehalten hat; er wurde „ volksfreundlich.“ Genug, nachdem Raht das Ministerportefeuille
                        nicht definitiv erhalten konnte, auch bei der Wahl ins Parlament
                        nicht reüssirte, so gelang es ihm doch einen Sitz in der nassauischen
                        Ständeversammlung zu erringen. Jn der vorigen Sitzung am
                        20. Juli eingetreten, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">fing er gleich damit an, die von unserer Regierung wegen der hiesigen Emeute getroffenen Maßregeln bitter
                        zu tadeln und kündigte in dieser Beziehung eine besondere Motion
                        auf heute an.</said> <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="intExpr">Bemerkt</seg> muß werden,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech thought" level="1">daß</said>, <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">wie ich schon in meinem
                        letzten Bericht angegeben habe</said>, <said id="4" mode="indirect" content="speech thought" level="1"><seg id="6" type="frame" pos="start">die ganze <seg id="6" type="speaker">Kammer</seg> mit 34 gegen
                        3 Stimmen förmlich <seg id="6" type="intExpr">beschlossen</seg> hat,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="2"><said id="7" mode="reported" content="speech" level="3">der Regierung ihre Zustimmung, ja sogar ihren Dank für die Ergreifung jener Maßregeln
                        auszusprechen.</said></said></said> <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Heute hat also Herr Raht seinen Antrag in
                        einer weitläufigen Schrift</said>, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">die er vorlas</said>, <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">gerechtfertigt</said>, <seg id="10" type="frame" pos="start">und zwar
                        <seg id="10" type="intExpr">ging</seg> die <seg id="10" type="speaker">Motion</seg> <seg id="10" type="intExpr">dahin</seg>:</seg> <said id="10" mode="indirect" content="writing" level="1">1 ) daß binnen 24 Stunden die</said> <said id="10" mode="direct" content="writing" level="1">„fremden
                        Truppen“</said> <said id="10" mode="indirect" content="writing" level="1">wieder von Wiesbaden abziehen; 2 ) daß die hiesige
                        Bürgerwehr sofort ihre Waffen wieder erhalte; 3 ) daß eine Untersuchung gegen die Regierung von Seiten der Kammer eingeleitet werde, um zu erörtern, ob dieselbe bei Ergreifung der außerordentlichen Maßregeln ihre Befugnisse nicht überschritten hat.</said>
                        <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="speaker">Ministerpräsident Hergenhahn</seg> <seg id="11" type="intExpr">zeigte</seg> zuvörderst <seg id="11" type="intExpr">an</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die
                        Reichstruppen zur Hälfte morgen und der ganze Rest der selben
                        am 25. d. M. von hier wieder abziehen werden, so wie, daß die
                        Reorganisation und Bewaffnung der hiesigen Bürgerwehr bereits
                        stattfinde</said>; <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">darauf widerlegte er in glänzender Rede die Sophismen des Abgeordneten Raht und wies nochmals die Nothwendigkeit seiner Anordnung nach.</said> <seg id="13" type="frame" pos="start">Der <seg id="13" type="speaker">Abg. v. Schütz</seg> <seg id="13" type="intExpr">drückte</seg> sein
                        <seg id="13" type="intExpr">Bedauern</seg> darüber <seg id="13" type="intExpr">aus</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">daß das</said> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">„verehrliche jüngste Mitglied“</said>
                        <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">so viel Zeit und Arbeit an eine Jungfernrede verwendet habe, <said id="16" mode="reported" content="writing" level="2">deren Gegenstand eine genugsam erörterte und vollständig erledigte
                        Sache ist</said>; <seg id="14" type="frame" pos="start">höchlich habe es <seg id="14" type="speaker">ihm</seg> aber <seg id="14" type="intExpr">gewundert</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="2">daß Raht sich
                        vermüssigt gesehen habe, <said id="15" mode="reported" content="writing" level="3">an einem förmlichen Kammerbeschlusse
                        noch zu mäkeln</said></said></said>; <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="speaker">er</seg> <seg id="17" type="intExpr">gab</seg> diesem <seg id="17" type="intExpr">zu bedenken</seg>,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="18" type="frame" pos="start">daß die <seg id="18" type="speaker">Kammer</seg>
                        schon damals <seg id="18" type="intExpr">gewußt</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">was ihre Schuldigkeit war</said>, als sie noch
                        nicht das Vergnügen hatte, den Herrn Raht in ihrer Mitte zu sehen.</said> <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">Großmann beleuchtete den Antrag von der rechten Seite</said><seg id="19" type="frame" pos="start">,
                        indem <seg id="19" type="speaker">er</seg> <seg id="19" type="intExpr">nachwies</seg>,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="21" type="frame" pos="start">daß der <seg id="21" type="speaker">Antragsteller</seg> nichts mehr und nichts
                        weniger <seg id="21" type="intExpr">wolle</seg>,</seg> <said id="21" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">als den jetzigen Ministerpräsidenten in Anklagestand versetzen</said></said>; <said id="22" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">wolle er dies, so solle er es offen sagen, dann
                        aber auch bestimmte Anklagepunkte angeben.</said> Rahts Antrag fiel
                        mit 11 Stimmen gegen 26 durch; die Linke stimmte mit ihm, sowie aus verwandschaftlichen Rücksichten die Abgeordneten Lottichius und Jung.
                        
             




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
