<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Landtagsverhandlungen. Deutschland. Italien.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_bayerische090_1850.txt_2.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1850</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Landtagsverhandlungen. Deutschland. Italien.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.bayerische</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
   
      
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
      
      
         
            
               
                  
                     Preußens Geschichte seit 1848 ist weder für
                        die Demokraten, noch für die Constitutionellen, noch für die Absolutisten
                        eine erhebende, eine vertrauenerregende.
                     Oesterreich hat das fast Unmögliche geleistet; man mag einer
                        Partei angehören, welcher man will, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">so wird man Oesterreichs jüngster
                        Vergangenheit und seiner Gegenwart doch das Großartige nicht absprechen
                        können.</said>
                     Aber es ist nicht nur großartig gewesen in der Besiegung der
                        Revolution, sondern noch viel großartiger in seiner Selbstüberwindung.
                     <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Dieser Metternich'sche Staat hat die Winke des Jahres 1848 nicht
                        nur verstanden</said>, er hat sie auch befolgt.
                     Jn keinem Staat Deutschlands finden wir so umfassende und
                        durchgreifende Reformen, wie hier.
                     Keine politischen Steuermänner hatten gefährlichere Klippen zu
                        durchschiffen, und keine haben das Staatsschiff so schnell und zu einem so
                           
                        schönen Ziele zu lenken gewußt, wie die österreichischen.
                     Wir wollen mit diesem Niemand zu nahe treten; aber wenn es sich
                        darum handelt, zu wem das arme, zersplitterte und geschwächte Deutschland
                        mehr Vertrauen haben soll, ob zu Preußens oder zu Oesterreichs Politik, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">so
                        dünkt uns die Frage bald entschieden.</said>
                     Oesterreich will auf den bestehenden Verträgen fortbauen.
                     Das nehmen ihm die politischen Doctrinärs freilich sehr übel,
                        weil sie gewöhnt sind, in die Luft zu bauen. Preußen hingegen verletzt diese
                        Verträge in demselben Augenblicke, in welchem es sie als seinen Schild vor
                        sich herträgt.
                     Oesterreich zeigt an seiner erstaunlich schnellen und sichern
                        Reorganisation, daß es -- ohne Kleinstaaterei zu treiben -- doch die
                        Nationalität zu schonen weiß, wo es in deren wirklichem Jnteresse ist.
                     Oesterreich ist in seinen Plänen viel großartiger, als
                        Preußen.
                     Preußen ist kleinlich; Oesterreich ist practisch, Preußen ist
                        wesentlich doctrinär, seine Politik trägt das Gepräge des „jebildeten“
                        Berlinerthums.
                     Die Münchener Uebereinkunft ist einer weiteren Entwickelung
                        fähig. Ex parvis initiis magnae res crescent.
                     Und das neugeborne Kindlein wird an Oesterreich einen sichern,
                        einen geistig und materiell stärkeren Beschützer finden, als an Preußen.
                        Gerade die große Selbstständigkeit, die die von Oesterreich unterstützte
                        Münchener Uebereinkunft den einzelnen Staaten beläßt, rechtfertigt ersteres
                        am Deutlichsten gegen <seg id="4" type="frame" pos="start">den <seg id="4" type="intExpr">Vorwurf</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">als wolle es sich auf Kosten der Andern
                        vergrößern</said> -- ein Vorwurf, den Preußen sich jetzt sogar von seinen bisher
                        eifrigsten Freunden muß machen lassen! 
                  
               
               
                  
                     München, 11. April.
                     <seg id="5" type="frame" pos="start">Ein glaubwürdiger <seg id="5" type="speaker">Reisender</seg>, der gestern aus Tirol hier eintraf,
                        <seg id="5" type="intExpr">erzählt</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="6" mode="reported" content="speech writing" level="1">daß das in und um Reute stehende österreichische
                           Armeecorps Marschordre erhalten habe</said> und der Aufbruch desselben
                        gegen die württembergische Grenze nächster Tage zu erwarten stehe.</said>
                     -- Die Zusammenstellung des Armeebefehls, mit der bereits begonnen ward, wird nunmehr bis nach
                        der Berathung des Budgets ausgesetzt.
                  
               
               
                  
                     München, 13. April.
                     Der k. Kassationshof, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">welcher heute über die
                        Nichtigkeitsbeschwerde von Stopfer und Dantinger verhandelte</said>, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">hat nach <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2">einer
                        ausgezeichneten Rede des Staatsanwalts Dr. 
                        d'Allarmi</said> selbige zurückgewiesen und das Todesurtheil bestätigt.</said>
                     <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Stopfer's Vertheidiger, Dr.
                     Schneider, hat aus dem Grunde keine auf das Kassationsgesuch
                        bezügliche Denkschrift eingereicht</said>, weil er aus eigener Anschauung keinen
                        Nichtigkeitsgrund in der Verhandlung gefunden hat.
                     <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker">Er</seg> <seg id="12" type="intExpr">machte</seg> jedoch darauf <seg id="12" type="intExpr">aufmerksam</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Oeffentlichkeit auf
                        ungesetzliche Weise durch Ertheilung von Billeten beschränkt worden
                        sei.</said>
                     <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="speaker">Concipient Maier</seg> hingegen <seg id="13" type="intExpr">erklärte</seg>:</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="14" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Dantinger
                        habe die Nichtigkeitsbeschwerde deshalb nicht ergriffen</said>, weil er sich
                        schuldig fühle, sondern weil er nicht mehr leben wolle.</said>
                  
               
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
