<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Deutsche Reisende in der Fremde.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341559_184763.txt_31.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1847</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Deutsche Reisende in der Fremde.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
   
      
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
      
      
         
            
               
                  <note>
                     
                        t&gt;. Red. <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes">Die Erwähnung Quizmann's an
                           dieser Stelle</said> kann seinen Freunden in Heidelberg als Beweis dienen, daß
                           der Referent <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">die wenigen tadelnden Worte</said>, die in der sonst so
                           wohlwollenden Besprechung der „deutschen Briefe über den Orient"
                           enthalten sind, gewiß in keiner bösen Absicht meinte.
                        Es ist uns in dieser Beziehung eine Reklamation zugegangen,
                           <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">welche <seg id="4" type="frame" pos="start">der zufälligen <seg id="4" type="intExpr">Aeußerung</seg> unseres <seg id="4" type="speaker">Referenten</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="2">Herr Quizmann sei
                           ein „bairischer Arzt,"</said> eine Animosität gegen Süddeutschland unterschiebt</said>,
                           die ihm gewiß nicht im Entferntesten in den Sinn gekommen ist.
                        Wir lassen die Reclamation, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">die wir eigentlich für etwas
                           überflüssig halten</said> nur darum hier folgen, weil sie aus der Feder eines
                           uns werthen Mannes geflossen ist.
                     
                     
                        <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">„Die Art und Weise, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="2">wie der Beurtheiler der Briefe aus dem
                           Orient in Nr.
                        42 der Grenzboten das Reisewerk und die achtungswerthe
                           Persönlichkeit des Verfassers behandelt</said>, muß gerechte Mißbilligung
                           erregen.
                        Für den Beurtheiler ist, wie es scheint, die unselige Kluft,
                           die einst Nord- und Süddeutschland trennte, noch nicht ausgefüllt, daher
                           die auffallende Stimmung, die seinem Referat, in Ihrem sonst derlei
                           Tendenzen nicht zugänglichen Organe zu Grunde liegt.
                        Wir stimmen vollkommen mit dem Beurtheiler überein, <seg id="8" type="frame" pos="start">wenn <seg id="8" type="speaker">er</seg>
                           den Verfasser der Briefe</seg> <said id="8" mode="direct" content="writing" level="2">„einen fleißigen, sorgfältigen Beobachter,"</said>
                           <said id="8" mode="direct" content="writing" level="2">„einen Reisenden von durchaus praktischer Auffassung"</said> <seg id="8" type="frame" pos="mid"><seg id="8" type="intExpr">nennt</seg></seg>, <said id="8" mode="direct" content="writing" level="2">„der uns
                           eine Reichhaltigkeit neuer Bilder und Anschauungen gibt, <said id="9" mode="reported" content="writing" level="3">die er lebendig
                           und wahr schildert</said>,"</said> <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="intExpr">fragen</seg> aber,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="2" prag="yes">ob so selten zu treffende Vorzüge nicht
                           wenigstens so viel Pietät verdienten, um vor haltlosen persönlichen
                           Angriffen geschützt zu sein?</said>
                        Der Quizmann ist zunächst kein baierischer Arzt, <said id="11" mode="reported" content="writing" level="2">wie der
                           Beurtheiler, um seinen merkwürdigen Antipathien eine Basis zu geben, mit
                           Nachdruck erwähnt</said>, sondern akademischer Lehrer in Heidelberg; sein Witz
                           schmeckt so wenig „nach Bier," als sein Styl bei der Lebendigkeit der
                           Darstellung, <said id="12" mode="reported" content="writing" level="2">die der Beurtheiler rühmt</said>, nüchtern sein, oder bei <said id="13" mode="reported" content="writing" level="2">noch
                           andern gerühmten Vorzügen</said> an Redseligkeit leiden kann.
                        Wenn der Beurtheiler Quizmann's Unparteilichkeit in
                           Anerkennung des nationalen Strebens der Magyaren zwar anerkennt, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">darin
                           aber wieder einen gewissen Indifferentismus gegen das eigene deutsche
                           Vaterland erkennen will</said>, so müssen die bei dieser Erklärung betheiligten
                           Männer, <said id="15" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">die des Reisenden Gesinnung kennen und ehren</said>, den Wunsch
                           aussprechen, <said id="16" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">daß das gemeinsame Vaterland bei allen seinen Kindern eine
                           so treue und warme Liebe finden möge, als sie Dr. Quizmann beseelt</said>, der
                           für das Vaterland jedenfalls mehr gelitten haben dürfte, als der
                           unbekannte Beurtheiler der Briefe.
                        <said id="17" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">Wenn endlich der Beurtheiler Hrn. Dr. Quizmann als
                           Süddeutschen eine ganz besondere Zuständigkeit des Urtheils über gewisse
                           geschlechtliche Verhältnisse zuschreibt</said>, so geht er von <said id="18" mode="reported" content="writing" level="2">der Beleidigung
                           eines Einzelnen</said> bis zu <said id="19" mode="reported" content="writing" level="2">einer Kränkung, welche ganze Stämme des deutschen
                           Volkes auf eine ebenso muthwillige als zwecklose Weise beleidigt</said> und von
                           allem Andern eher zeugt, als von wahrem Nationalsinn, <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">dem die Grenzboten
                           doch stets mit rüstigem Eifer das Wert reden.</said>
                        Von Ihrer Unparteilichkeit erwarten wir die Ausnahme dieser
                           Erklärung."</said> 
                     
                  </note>
                  
                  
                     Baltische Trümmer ist die Überschrift des ersten Theiles, der
                        sich in Liefland und Kurland bewegt.
                     Trümmer sind es deutschen Wesens, mächtige Reste, die uns ein
                        Zeugniß davon ablegen, daß wenigstens ehemals die Deutschen Kraft und
                        Unternehmungsgeist besaßen.
                     <said id="21" mode="reported" content="thought" level="1">Wo ehemals die Deutschen mit dem Schwert und mit
                        den Waffen des Geistes der Kultur einen neuen Spielraum zu gewinnen dachten</said>,
                        da herrscht jetzt der Russe, und zieht mit der eisernen Konsequenz seines
                        Despotismus einen Lebenszweig nach dem andern in das mechanische Triebwerk
                        seines ungeheuern, aber wüsten Staatswesens hinein.
                  
               
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
