<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal085_1848_6.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="1" type="frame" pos="start">Von vielen <seg id="1" type="speaker">Seiten</seg> wird <seg id="1" type="intExpr">behauptet</seg>,</seg>
                        <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">daß morgen ein Erlaß des Königs an die Nation erscheinen
                        werde.</said> <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Ueber den Jnhalt weiß Niemand etwas anzugeben.</said> -Der berüchtigte Agitator Held ist bei den Berliner Demokraten
                        in vollständige Ungnade gefallen.
            <seg id="3" type="frame" pos="start">Die <seg id="3" type="speaker">Neue Berliner Zeitung</seg> <seg id="3" type="intExpr">berichtet</seg> unterm 9. September:</seg>
                        <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1"><seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Wir</seg> <seg id="4" type="intExpr">bemerken</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß die Cholera seit einigen Tagen in einer sehr
                        bedenklichen Weise aufgetreten ist, und viele Opfer hinweggerafft hat.</said> Es ist deßhalb bereits seit mehreren Tagen das in dem
                        Hospital am frankfurter Thore besonders eingerichtete Cholerahospital zur Aufnahme von Kranken eröffnet worden. An der
                        Cholera waren bis gestern Mittag erkrankt 711, hinzugekommen
                        sind bis heute Mittag 73, zusammen 784. Davon sind gestorben
                        484, genesen 95, und in ärztlicher Behandlung 205.</said>
            Köln 12. September. ( N. Rh. Z. ) Gestern Abend haben
                        wir hier Scenen erlebt, wie sie seit dem 3. August 1846 nicht in
                        unseren Mauern vorgekommen sind. Auf dem Neumarkt verfolgten Soldaten vom 27. Regiment ( Sachsen ) ein Mädchen;
                        dies begab sich in den Schutz von mehreren jungen Leuten, die
                        ebenfalls mit Frauenzimmern unter den Bäumen spazieren gingen.
                        Es entstanden Reibungen, die Soldaten wurden übermüthig, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">man
                        antwortete ihnen wie sichs gebührte</said><seg id="6" type="frame" pos="start">, und die <seg id="6" type="speaker">Soldaten</seg> eilten in
                        die am Neumarkt gelegene Kaserne ihres Regimentes und <seg id="6" type="intExpr">riefen</seg>:</seg>
                        <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">Siebenundzwanziger heraus!</said> Auf diesen Ruf stürzten mehrere
                        hundert Soldaten im Hausanzuge mit blanker Waffe in der Hand
                        heraus, fielen über die wehrlose Menge her, hieben blind um sich,
                        verfolgten die Bürger bis in die Thieboldsgasse, demolirten mehrere Läden, namentlich einen Bäckerladen, desgleichen ein Bierhaus und waren <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">trotz des Zuredens mehrerer Offiziere</said> nicht eher
                        zurück zu bringen, bis die Bürgerwehr anrückte, die sich ziemlich
                        entschieden benommen haben soll. Die wüthenden Soldaten trotzten allen <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Befehlen ihrer Offiziere</said>, die, auf ihre eigenen Leute ohne
                        Einfluß, <seg id="9" type="frame" pos="start">zuletzt dem Volk <seg id="9" type="intExpr">zuredeten</seg>, </seg><said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">nach Hause zu gehen.</said> Die in
                        der Kaserne gebliebenen Soldaten sollen dort aufmarschirt seyn
                        und mehrere Offiziere sollen Lust gehabt haben, ausrücken zu lassen; nur die Energie eines Dragoneroffiziers, der ihnen den Weg
                        versperrte, soll sie zurückgehalten haben. -- Später in der Nacht
                        soll der Lärm nochmals losgegangen seyn. Es sind bedeutende
                        Verwundungen gegen Leute beiderlei Geschlechts vorgekommen;
                        ein hiesiger Bürger u. A. ist mit Wunden bedeckt, er hat mindestens
                        6--7 Säbelhiebe erhalten. <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Wir</seg> <seg id="10" type="intExpr">hören</seg> eben,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß der Stadtrath
                        selbst</said>, der bekanntlich wenig wühlerischer Natur ist, <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">dennoch eben
                        <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">eine Adresse wegen Entfernung des 27. Regiments aus Köln beräth.</said></said> Das Volk steht in diesem Augenblick vor dem Rathhaus
                        <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">und verlangt mit lautem Geschrei die sofortige Entfernung des
                        Regiments.</said>
            Köln 12. September 1 Uhr Mittags. ( N. Rh. Z. ) Jn Folge
                        der gestrigen Exzesse hat sich das Volk heute Mittag immer stürmischer um das Rathhaus geschaart. <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">Reden wurden gehalten</said>,
                        
               
               eine Deputation, von zahlreichen Schaaren begleitet, begab sich
                        zu dem Regierungspräsidenten und Bürgercommandanten Wittgenstein: um denselben aufs Rathhaus zu holen. Hr. Wittgenstein erschien, und das Volk drang in den Rathhaussaal. <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">Ein
                        Redner verlangte hier die sofortige Entfernung des 27. Regiments.</said><seg id="15" type="frame" pos="start"> <seg id="15" type="speaker">Hr. Wittgenstein</seg> <seg id="15" type="intExpr">suchte</seg></seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">die Aufregung zu beschwichtigen</said>
                       <seg id="16" type="frame" pos="start"> und <seg id="16" type="intExpr">erklärte</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="speech" level="1">die sofortige Entfernung sey nicht möglich; er selbst
                        sey erst vor zwei Stunden hier angekommen, habe sich sofort zu
                        dem General Kaiser begeben <seg id="17" type="frame" pos="start">und von <seg id="17" type="speaker">diesem</seg> die <seg id="17" type="intExpr">Zusicherung</seg> erhalten,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="speech" level="2">daß das Regiment sogleich in die Forts gezogen werden
                        solle.</said></said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
