<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt20_1868_11.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















               <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">W er seine Begriffe von dem modernen englischen Leben darnach bildet,
                        <said id="2" mode="reported" content="writing" level="2">wie dasselbe in Romanen geschildert ist</said></said>, der muß sich über die endlosen
                        Schwierigkeiten wundern, welche dort dem Eingehen eines Ehebündnisses
                        in den Weg gelegt werden. Betrachtet man indessen die Zahl derer, welche
                        jedes Jahr in England mit verhältnißmäßig geringer Mühewaltung verheirathet werden, so scheinen die Qualen der Helden und Heldinnen in den
                        Werken der Dichter sonderbarlich von dem, was in der langweiligen Wirklichkeit vorgeht, abzuweichen. Wahr ist es, daß der dritte Band jedes gut
                        gehandhabten Romans, der nicht auf dem widernatürlichen Prinzip beruht,
                        seine Leser unglücklich und unbefriedigt zu entlassen, mit einer Heirath
                        schließt; aber die Menge der Hindernisse, welche überstiegen werden müssen,
                        ist gewöhnlich sehr groß. Ju den orthodoxen Romanen der guten alten
                        Schule waren die Schranken auf dem Wege der Ehe gemeinhin von zweierlei
                        Art. Entweder die Dame liebte den Herrn nicht, oder der Herr liebte die
                        Dame nicht. Jm Ganzen ist doch gegenseitige Zuneigung kein allgemeines Gesetz, außer bei königlichen Prinzen und Prinzessinnen, und eine
                        unerwiderte Liebe, wäre das Unglück auch nur ein zeitweiliges, ist gewiß
                        nichts Unerhörtes. Die andere Art der Schwierigkeit war: wie wird man
                        mit grausamen Aeltern fertig? Und die Romanschreiber zu Anfang dieses
                        Jahrhunderts wußten, ihr Privilegium benutzend, eine schwere Rolle daraus
                        zu machen. Durch zwei Bände bemühten sich hartherzige Väter und
                        Mütter, ihre edle und heldenhafte Tochter zu überzeugen, daß sie den einen
                        Junker lieben sollte, während sie in der That ihr Herz einem Andern geschenkt hat. Der Strom der wahren Liebe floß nicht sanft dahin, wohl
                        aber in gerader Linie; denn seine Richtschnur war die ausschließliche Hingebung an den einen Mann, dem die Aeltern niemals ihre Gunst schenken
                        wollten. Jndessen sind die Moden in der Dichtkunst wie in allen anderen
                        Dingen veränderlich, und diese Mode kommt jetzt, so zu sagen, schon aus
                        der Mode. Eine durchaus neue Schwierigkeit ist an Stelle derselben beliebt geworden. Grausame Väter giebt es nicht mehr -- wahrscheinlich Dank
                        dem sich im häuslichen Leben ebenso wie im politischen immer mehr Bahn
                        brechenden Konstitutionalismus -- und die Romanschriftsteller mußten andere
                        furchtbare Ursachen dafür finden, daß sich die Heldin nie in den ersten beiden
                        Bänden der Geschichte verheirathen darf. Eine vielfach angewendete Methode, den Zwischenraum auszufüllen, besteht, wie es scheint, in einer Ausarbeitung der Jdee einer zeitweiligen Unverträglichkeit der Charaktere.
                        Wenn sie keine Aeltern haben, die sie unglücklich machen, so müssen die Liebenden auf den Einfall kommen, sich selbst, Einer dem Andern, unausstehlich zu machen. Selbstverständlich bleiben sie dabei ein zärtlich verliebtes Paar; nur der Eine hat einen Charakterzug, den der Andere erst
                        überwinden muß. Entweder ist der Held ungerecht, oder die Heldin ist zu
                        heftig, und nach einer zunehmenden Spannung und Kälte giebt er ihr die
                        Briefe, die er von ihr bekommen, und ihre Haarlocke zurück, und um ein
                        Geringes ist Alles vorbei zwischen Beiden. Jn derselben Zeitperiode stirbt
                        gewöhnlich der Vater der jungen Dame und läßt sie in verhältnißmäßiger
                        Armuth, <seg id="3" type="frame" pos="start">da es ein <seg id="3" type="intExpr">bekannter</seg> Umstand ist, seitdem es Aktiengesellschaften
                        giebt,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">daß ältliche Herren mit liebenswürdigen Töchtern heimlich hoch
                        spekuliren und in dem Augenblick sterben, wo ihre finanziellen Verlegenheiten den Höhepunkt erreichen.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
