<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt28_1868_5.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Daher ist der Hund in den Sagen
                        des Mittelalters in der That zum größten Theil ein sehr unheimliches
                        Wesen. Hatten in den älteren Mythologien seine Wachsamkeit und sein
                        Jagdtrieb ihn zu einem ausgezeichneten Rang erhoben, so steht er von
                        jetzt ab im Bunde mit der Unterwelt, als deren Wächter er zuweilen noch
                        erscheint. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="intExpr">Nach</seg> <seg id="1" type="speaker">Synesius</seg>, Bischof von Ptoloma ï s zu Anfang des fünften Jahrhunderts,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1">behielt Cerberus sein Amt als wachehaltender Hund
                        an den Pforten der Hölle</said>, <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">und Dante schildert ihn als Wächter am Eingang des dritten Kreises, wo er die Seelen peinigt.</said> Jm nördlichen Europa
                        haben natürlich die religiösen Vorstellungen der alten Normannen und
                        Kelten ihre Spuren in den Sagen hinterlassen; <seg id="3" type="frame" pos="start">die <seg id="3" type="speaker">Gebrüder Grimm</seg>
                        <seg id="3" type="intExpr">machen</seg> noch darauf <seg id="3" type="intExpr">aufmerksam</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">daß bei dem ersten dieser Völker häufig
                        der Wolf die Stelle einnimmt, welche anderswo dem Hunde zugetheilt ist.</said>
                        Ein Paar Wölfe, Geri und Freki, halten sich bei dem Thron Odins in
                        Asgard auf; der weise Odin mit dem weißen Bart ist aber lange schon
                        in einen bösen Dämon ausgeartet, und wenn er jetzt dem verspäteten Reisenden auf den schwedischen Haiden begegnet, ist er nicht von Wölfen,
                        sondern von einer Koppel schwarzer, feuerspeiender Hunde begleitet. Eine
                        ganze Meute dieser höllischen Kläffer wird von ihrem unheimlichen Meister,
                        einem großen Gespenst, das mit einem Jagdspieß bewaffnet ist, über die
                        Steppen von Dartmoor in Devonshire geführt, worin sich möglicher Weise
                        die Ueberlieferungen des sächsischen Heidenthums in gewissem Grade mit
                        denen des keltischen vermischt haben.
            Jn den verschiedensten Formen findet sich in ganz Europa der Glaube
                        an den wilden Jäger, sicher ein Ueberrest des alten Heidenthums. Wenn
                        sich der Eremit in seine einsame Zelle zurückzog, in die Felsen des Gebirges, in die Verborgenheit des Waldes oder unter die mit Epheu umrankten Ruinen irgend eines seit langer Zeit verlassenen römischen Thurmes, so nahm er einen tiefen Abscheu gegen die Welt mit sich, die er verließ und deren Freuden und Beschäftigungen in seinen Augen sämmtlich
                        von dem höllischen Hauch des bösen Feindes verdorben waren. Jn seiner
                        tiefen Einsamkeit, unter dem Einfluß des sonderbaren, geheimnißvollen
                        Rauschens in Wald und Berg, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">rief sich sein Geist ganz naturgemäß die
                        phantastischen Sagen zurück</said>, mit denen er in seiner Jugendzeit bekannt
                        geworden war, und so gesellte sich die Jagd, die größte Belustigung der
                        Lehnsherren, zu jenem ältern Glauben, welcher die Wälder mit übernatürlichen Schrecknissen erfüllte: das klagende Bellen der Hunde, der Wiederhall der Pferdehufe, das Geheul und Gebell der Meute Odins, wenn sie
                        im Sturmwind einherzog. Der „Maisne Hellequin“, jene merkwürdige
                        Version der Sage vom Wilden Jäger, die in den großen Waldungen
                        Frankreichs und des Elsaß heimisch ist, war augenscheinlich das Ergebniß
                        einer Verbindung des Volksaberglaubens mit dem eingewurzelten Haß des
                        Mönchs gegen das verschwendete Leben und die Freuden einer Welt,
                        welche er aufgegeben hatte. Der „Maisne“ oder das Haus des bösen
                        Ritters Hellequin bestand aus einer zahlreichen, stets im Wachsen begriffenen
                        Schaar von Rittern und Baronen, die für ihre im Leben begangenen
                        schlechten Handlungen verdammt waren, bis zum jüngsten Gericht ohne
                        Unterlaß durch Wälder und Einöden zu schweifen. Hier jagten sie, wie
                        bei Lebzeiten; ihre Pferde und Hunde aber waren Dämonen in Gestalt
                        von Thieren, und die größten Bösewichter mußten die Stelle des Jagdwildes vertreten.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
