<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Staatlicher Imperialismus und Individualismus</title>
             <author>Dix, Arthur </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341893_318948.txt_12.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Staatlicher Imperialismus und Individualismus</f>
         <f name="author">Dix, Arthur </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Niemand denkt aber in Mitteleuropa selbst
                        an die Schaffung eines solchen Imperiums</said>; <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">und wer anderwärts davon spricht</said>,
                        <seg id="3" type="frame" pos="start">setzt sich lediglich dem <seg id="3" type="intExpr">Verdacht</seg> aus,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">daß er die einzelnen, politisch durchaus
                        selbständigen Teile dieses großen und tatsächlich in einer gewissen Interessengemeinschaft stehenden Territoriums gegeneinander hetzen will.</said> Man wird sich
                        aber im Auslande schließlich daran gewöhnen müssen, die mitteleuropäische
                        Politik mit andern Maßen zu messen als die eigene imperialistische Politik.
            <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Die englische Presse hat in neuester Zeit recht ergiebig namentlich das
                        Thema von der Bedrohung der Niederlande durch Deutschland behandelt.</said> <seg id="5" type="frame" pos="start"><said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">Ver 
            
            gebens hat man ihr das <seg id="5" type="intExpr">Wort</seg> <seg id="5" type="speaker">Bismarcks</seg> entgegengehalten</said>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">Deutschland könne
                        und werde die Niederlande nicht einverleiben, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">selbst wenn die Holländer auf
                        Knien darum bäten</said></said>; <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">vergebens wird auch an das gesunde Denken der Engländer appelliert</said>, <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="speaker">das</seg> ihnen <seg id="9" type="intExpr">sagen</seg> müßte,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes" metaph="yes">daß ein neutrales, freilich wirklich
                        neutrales und zur Wahrung seiner Neutralität befähigtes Holland im Kriegsfalle für Deutschland von ungleich höherem Werte ist, als es etwa ein einverleibtes Holland sein könnte.</said> Ein einverleibtes Holland würde die gefährdeten
                        Seegrenzen (übrigens auch die gefährdete Landgrenze) Deutschlands beträchtlich
                        verlängern; ein neutrales Holland dagegen hält von einem Teile der deutschen
                        Landgrenze die Kriegsgefahr ab und verschafft Deutschland den ganz gewaltigen
                        Vorteil, daß eine Blockierung seiner eigenen Häfen ihm doch die Ein- und
                        Ausfuhr zur See nicht abzuschneiden vermöchte.
            Gerade dieser bedeutende Vorteil, den das Vorhandensein der neutralen
                        Niederlande Deutschland im Falle des Seekrieges gewähren würde, <seg id="11" type="frame" pos="start">veranlaßt
                        <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">jene <seg id="11" type="speaker">Kreise</seg>, die nach dem bekannten Rezept: „Haltet den Dieb!" immer über
                        die Bedrohung der Niederlande durch Deutschland sprechen</said>, zu der <seg id="11" type="intExpr">Erwägung</seg>,</seg>
                        <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">daß England seinerseits im Kriege gegen Deutschland die Neutralität der Niederlande nicht achten dürfe, sondern auch ihre Häfen blockieren müsse.</said> Wenn also
                        den Niederlanden im Falle der Verwicklung Deutschlands in einen Seekrieg
                        Gefahr droht, so ist es doch wohl klar, wer das positive Interesse an der
                        Erhaltung der Neutralität Hollands hat und wessen Interesse auf die Nichtachtung dieser Neutralität gerichtet ist!
                         
            Überdies ist der Fall eines europäischen Seekrieges durchaus nicht der einzige,
                        der die Niederlande in große politische Verlegenheit bringen kann. <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Der andere
                        Fall freilich wird von der englischen Presse aus sehr erklärlichen Gründen nicht
                        besprochen</said>: nämlich aus Rücksicht auf den Verbündeten im fernen Osten. Dieser
                        Verbündete Englands im fernen Osten hat als sein politisches Endziel oft genug
                        das Streben nach der Vorherrschaft im Stillen Ozean zu erkennen gegeben —
                        man nehme nur den neuesten Jahrgang des ähnlich unserem „Nautilus" vom
                        englischen Flottenverein herausgegebenen Jahrbuches vor, <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">in dem ein Japaner von
                        hohem Ruf in nicht mißzuverstehender Weise sich über diese japanischen Ansprüche
                        geäußert hat</said>, die restlos nicht erfüllt werden können ohne den Besitz der das
                        Südchinesische Meer einrahmenden Inseln, zu denen eben auch ein wesentlicher
                        Teil des holländischen Kolonialbesitzes gehört. Von Formosa führt der Expansionsdrang der unternehmungslustigen Japaner über die Philippinen nach
                        Niederländisch-Indien.
            <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">Sehr unverblümt hat sich ein Japaner hierüber auch vor kurzem in einem
                        führenden russischen Organ ausgesprochen.</said> Nach dem Hinweis darauf, daß die
                        japanischen Handelsumsätze mit Niederländisch-Indien von 125 000 Fr. im
                        Jahre 1899 auf über 5 Millionen im Jahre 1908 in der Ausfuhr und von
                        4 Millionen gar auf 60 Millionen in der Einfuhr gestiegen sind, <seg id="" type="frame" pos="start">läßt sich die
                        in der Nowoje Wremja wiedergegebene japanische <seg id="" type="speaker">Stimme</seg> also vernehmen:</seg>
                         




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
