<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maßgebliches und Unmaßgebliches</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341889_313702.txt_32.xml</f>
         <f name="name">saturn</f>
         <f name="year">1909</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Maßgebliches und Unmaßgebliches</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Auch sonst
                        hat bisher von seiner Seite nichts verlautet</said>, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">was sich in diesem Sinne deuten ließe.</said>
                        <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Das wird hier nicht ausgesprochen</said>, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">um den Liberalen etwas Unangenehmes zu
                        sagen</said> — <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">das besorgen schon andre Leute</said> —, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">sondern um sie in ihrem und des
                        Reiches Interesse vor Täuschungen zu warnen.</said> Jede Opposition hat im Auge
                        eines Regierenden nur dann Wert, wenn sie in der ernsten Absicht einer wirklichen
                        Verbesserung geführt wird, und wenn sie einen positiven Erfolg erreicht. <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Das
                        gerade werden die Liberalen selbst von ihrer letzten Opposition nicht behaupten
                        können</said>, und daß sie sogar gegen die Steuervorlagen stimmten, für die sie vorher
                        eingetreten waren, war kein Beweis von Stärke, sondern eine leere Demonstration.
                        Mit der Fortsetzung dieser Taktik würde dem Zentrum erst recht zu einer dauernden
                        Machtstellung verholfen. Wollte sich der Liberalismus damit begnügen, <seg id="8" type="frame" pos="start">und <seg id="8" type="intExpr">glaubt</seg>
                        <seg id="8" type="speaker">er</seg></seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">seine Stellung dadurch zu verbessern, daß er die Konservativen für alles verantwortlich macht und seine ganze Tätigkeit auf ihre Bekämpfung beschränkt</said>, so
                        wird er höchstens Befriedigung auf dem Flügel erzeugen, der sich heute noch in
                        der Rolle als Vorfrucht der Sozialdemokratie wohlbefindet. Dem Liberalismus
                        als bürgerliche Partei wäre damit übel gedient, wenn auch der vieldeutige Ausdruck liberal selbst ein solches Vorgehen decken würde. Aber für Bebel bis Bassermann gibt es keinen gemeinschaftlichen Boden. Die liberalen Parteien haben vor
                        dritthalb Jahren ihre jetzige Verstärkung nur erfahren, weil sie sich auf den nationalen Boden gestellt hatten; die Wähler, die diesen Umschwung entschieden, waren
                        keineswegs eingeschriebne Liberale, und sie würden in Zukunft für einen in die
                        Oppositionsstellung zurückgefallnen Liberalismus in keinem Falle zu haben sein. Der
                        Triumph der Sozialdemokratie und damit die Vormachtstellung des Zentrums wären
                        damit endgiltig entschieden. <seg id="9" type="frame" pos="start">Es ist <seg id="9" type="intExpr">anzunehmen</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes"><said id="10" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">daß in einsichtigen liberalen Kreisen
                        diese Lage erkannt</said>, und wenn wieder Zeiten ruhiger Erwägung gekommen sind,
                        auch danach gehandelt wird.</said> Der Block ist durch beiderseitige Schuld gescheitert,
                        aber <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">der zugrunde liegende nationale Gedanke</said> besteht, denn er ist richtig. Es
                        werden wieder Zeiten kommen, wo man sich in nationalen Fragen zusammenfindet,
                        und es würde ein Armutszeugnis für den Liberalismus sein, wenn er dem stets
                        bereitstehenden Zentrum die Gelegenheit eröffnen wollte, nationaler zu sein als er.
               <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">Die konservative Parteileitung hat auf <said id="13" mode="reported" content="writing" level="2">die in einem Hamburger Blatte veröffentlichte Äußerung des Fürsten Bülow</said> eine Erwiderung veröffentlicht, die in
                        einem sehr hohen Tone gehalten ist</said>; soweit sie sich auf die zurückliegenden Ereignisse bezieht, mag sie hier auf sich beruhen, da doch nichts mehr zu bessern ist.
                        Aber der stark hochmütig klingende Satz: <said id="14" mode="direct" content="writing" level="1">„Mögen auch manche Elemente mehr
                        gouvernementaler und schwankender Richtung von uns sich trennen"</said>, erfordert doch
                        eine Entgegnung. Die satte Selbstgerechtigkeit der Parteileitung scheint keine
                        Empfindung dafür zu haben, welche schweren innern Kämpfe bisher stets getreuen
                        konservativen Männern erwachsen müssen, wenn sie sich durch weitere Fehler der
                        leitenden Stelle gezwungen sehen würden, sich von der Partei abzuwenden. Darüber
                        mit dem unberechtigten Vorwurfe <said id="15" mode="direct" content="writing" level="1">„gouvernemental und schwankend"</said> hinweggehn
                        zu wollen, ist eine Überhebung, die niemand zusteht. Der konservativen Partei
                        haben die gouvernementalen Elemente niemals zum Nachteil gereicht, zu verschiednen
                        Zeiten sind gerade von dieser Seite der Überzeugung Opfer gebracht worden, die
                        man auf dem agrarischen Flügel bisher kaum zu beobachten Gelegenheit hatte.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
