<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Um eine Stunde</title>
             <author>Schnitzler, Arthur</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Digitale Bibliothek (https://textgrid.de/digitale-bibliothek)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1899</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Um eine Stunde</f>
         <f name="author">Schnitzler, Arthur</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Ich habe das Glöcklein noch nicht läuten gehört; du kommst zu früh!«</said>
            <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">»Du hast recht«</said>
            <seg id="2" type="frame" pos="mid">, <seg id="2" type="intExpr">sagte</seg> der <seg id="2" type="speaker">Engel</seg>,</seg>
            <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">»denn es ist wahr, daß du in einer Stunde erst gerichtet werden sollst, weil du deine Mutter umgebracht hast. Aber wenn du mir diese letzte grauenvolle Stunde schenkst für einen anderen, der Besseres damit anfangen kann als du, so bin ich bereit, dich schon jetzt mit mir zu nehmen. Gleich wirst du hören, wie man im Hof den Galgen aufrichtet, bald wird das Gefängnistor knarren, um den Leuten Einlaß zu gewähren, die deiner Hinrichtung bewohnen wollen. Endlich wird sich die Tür deiner Zelle zum letztenmal öffnen, und draußen werden der Scharfrichter und seine Gesellen stehen, die dich die enge Treppe hinunterschleppen werden, bis zu dem Gerüst, auf dem du dein Leben in schimpflicher und martervoller Weise enden sollst.«</said>
            <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Fort! Fort!«</said>
            <seg id="3" type="frame" pos="end">
               <seg id="3" type="intExpr">schrie</seg> der <seg id="3 1 4" type="speaker">Verurteilte</seg>.</seg>
            <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Wenn ich auch nur auf 
das kleinste Stück von meinem Leben verzichten wollte, hätt' ich mir ja längst den Kopf hier an die Wand rennen können, und alles wär' vorbei gewesen. Aber ich will nicht! Ich will nicht! Nein! Ich will das Hämmern und Schlagen im Hofe hören und das Knarren des Tores, und ich will mit diesen Füßen über die schmale Treppe hinuntergehen zu dem Gerüst, will die Menschen sehen, die gekommen sind, will hören, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">wie <seg id="5" type="speaker">sie</seg> 
                  <seg id="5" type="intExpr">flüstern</seg>
               </said>, und den Himmel will ich noch einmal schauen, bevor ich dorthin muß, wo ich nicht mehr sehen und hören werde. <said id="18"
                     mode="reported"
                     content="thought"
                     level="2"
                     border="yes">Und <seg id="18" type="speaker">ich</seg> 
                  <seg id="18" type="intExpr">weiß</seg> eine Geschichte von einem, der hat Vater und Mutter umgebracht, und noch unter dem Galgen, mit dem Strick um den Hals, haben sie ihn begnadigt.</said> Und wenn sie mich in den tiefsten Kerker werfen auf Lebenszeit, bei Wasser und trockenem Brot, zu Ratten und Mäusen, und ich soll nie wieder die Sonne sehen, so würd' es mir recht sein, bin dann noch immer besser dran als ein toter Graf! Hebe dich weg, verruchtes Gespenst, hebe dich weg!«</said> 
                  Noch klang dem Jüngling <said id="19" mode="reported" content="speech" level="1">das <seg id="19" type="intExpr">Fluchen</seg> des <seg id="19" type="speaker">Verurteilten</seg>
            </said> im Ohr, da fand er sich schon in einem schönen, stillen Gemach, das matt erhellt war von einer roten Ampel, die von der Decke herabhing und ihren Schein über ein Himmelbett verbreitete, in dem ein junges Paar sich innig umschlungen hielt. Aber nur das junge Weib sah die Erscheinung und lächelte. 
                  <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Bist du der Engel der Liebe?«</said>
            <seg id="6" type="frame" pos="end">
               <seg id="6" type="intExpr">fragte</seg> 
               <seg id="6 8" type="speaker">sie</seg>.</seg>
            <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Nein, ich bin der <seg id="7 9 11 14" type="speaker">Engel</seg> des Todes und komme, dir deinen sehnlichsten Wunsch zu erfüllen. Denn ich will dich von hinnen nehmen, während du in den Armen des Geliebten ruhst.«</said>
            <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Mit ihm?«</said>
            <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Nein – allein.«</said>
            <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">»Das will ich nicht«</said>
            <seg id="10" type="frame" pos="end">, <seg id="10" type="intExpr">flüsterte</seg> das junge <seg id="10 13" type="speaker">Weib</seg>.</seg>
            <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»Und willst du's auch nicht, <seg id="12" type="frame" pos="start">wenn <seg id="12" type="speaker">ich</seg> dir <seg id="12" type="intExpr">sage</seg>,</seg> 
               <said id="12"
                     mode="indirect"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">daß du doch in einer Stunde sterben müßtest?</said>«</said>
            <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»In einer Stunde?«</said>
            <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Ja, so ist es dir bestimmt. Aber dann wirst du allein sein und wirst deine Arme vergeblich nach dem Geliebten ausstrecken. <seg id="15" type="frame" pos="start">
                  <seg id="15" type="intExpr">Glaube</seg> nicht,</seg> 
               <said id="15"
                     mode="indirect"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes">daß <seg id="15" type="speaker">du</seg> träumst</said>; <said id="17" mode="reported" content="speech" level="2">was <seg id="17" type="speaker">ich</seg> dir <seg id="17" type="intExpr">sage</seg>, ist wahr</said>, so jung du bist.«</said>
            <seg id="16" type="frame" pos="start">Da schmiegte <seg id="16" type="speaker">sie</seg> sich an den Geliebten und <seg id="16" type="intExpr">sagte</seg>:</seg>
            <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">»Ich will nicht sterben, ich will nicht sterben!«</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
