<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tulpen</title>
             <author>Altenberg, Peter</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Digitale Bibliothek (https://textgrid.de/digitale-bibliothek)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1901</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Tulpen</f>
         <f name="author">Altenberg, Peter</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="10" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Nicht mehr sein, nicht mehr sein! Jedoch man ist, man bleibt!</said>
            <seg id="10" type="speaker">Er</seg> schlief natürlich die ganze Nacht nicht. 
                  Morgens ging er in den grossen Park, welcher eben Mai-Toilette angelegt hatte. 
                  Ein riesiges Blumenbeet leuchtete wie Gluth und Brand, wie Schnee und übertriebene Schminke. 
                  Tulpen! Auf ganz kurzen festen Stengeln, kerzengerade, standen sie da, ziemlich gedrängt, Blumen-Regimenter, unerhört rothe, unerhört weisse im Morgensonnenlichte und ganz oben, als Gipfel des 
Farbenberges, geflammte, wie Blumen gewordene Fackeln. Sie dufteten gleichsam von Farbe, Farben-Vanille, Farben-Jasmin, erzeugten Migräne durch die Augen. Farbe gewordene Düfte! 
                  Er setzte sich dem Tulpenbeete gegenüber, welches unerhörte Pracht ausströmte, Extrakt von Prächten und welches man, obzwar es einem nicht gehörte, ganz und leidenschaftlich geniessen durfte. 
                  Um das Tulpenbeet herum standen Greise in schwarzen langen Röcken, junge Damen in weissen Kleidern, Kinder und Militär, eine Theater-Elevin und Studenten mit kleinen Heften. 
                  Alle begatteten sich gleichsam mit den Tulpen, genossen sie ohne Rest, sogen sie ein in sich, berauschten sich, vergassen an die Pflichten und versanken – – –. 
                  <seg id="1" type="frame" pos="start">Eine <seg id="1" type="speaker">Bonne</seg> 
               <seg id="1" type="intExpr">sagte</seg>:</seg>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Des tulipes, mes enfants –.«</said>
            <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Damit war alles <seg id="11" type="intExpr">gesagt</seg>.</said> 
                  Die Theater-Elevin jedoch machte ein verklärtes Gesicht. Denn es gehörte zu ihrem Berufe. 
                  <seg id="2" type="frame" pos="start">
               <seg id="2" type="speaker">Er</seg> aber sass da, ausgepumpt, genussunfähig, direktement greisenhaft, hatte Kopfschmerzen, <seg id="2" type="intExpr">fühlte</seg>:</seg>
            <said id="2" mode="direct" content="thought" level="1">»Die Hand ausstrecken – – – eins! Deinen Hals fassen – – – zwei! Zupressen – – – drei!«</said>
            <seg id="7" type="frame" pos="start">Dann <seg id="7" type="intExpr">dachte</seg> 
               <seg id="7" type="speaker">er</seg>:</seg>
            <said id="7" mode="direct" content="thought" level="1">»Verlegt Ihr uns vielleicht nicht die Athemwege?! Nun also! Tulpen darf man lieben. Krepire! Tulpen darf man lieben. Darf?! Tulpen muss man lieben! Sie sind! Roth, weiss, flambant – – und fertig. Nicht nur von meines Herzens Gnaden sind sie! Sondern roth, weiss, 
flambant für alle Menschen. Jedoch Cäcilia ist von meines Herzens Gnade! <said id="4"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">Nein, keine dichterischen <seg id="4" type="intExpr">Worte</seg>
               </said>, bitte, sie sind zu dünn, vermögen nicht zu heilen. Aber Worte giebt es wie Steinwürfe und geschleuderte Biergläser, die entlasten, <said id="12"
                     mode="reported"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes">blos wenn <seg id="12 6" type="speaker">man</seg> sie <seg id="12" type="intExpr">denkt</seg>
               </said> und so <seg id="6" type="frame" pos="start">gewaltsam <seg id="6" type="intExpr">ausspricht</seg>:</seg> 
               <said id="6"
                     mode="direct"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">»Dich massakriren, massakriren, masss–sssa–krrri– rrren!!«</said> Wie komme ich zu dieser Unruhe, die mich treibt?! Wie ein Morphinist, dem man sein Spritzchen entzogen hätte! Aller Dinge wäre er fähig. Gleichsam »ausser« sich! Weib, Ihr seid »innere Mörder!« Darf das Gesetz des Staates psychologisch sein?! Ich aber darf es sein! Ich richte! Ich! Mein eigener 
                  Staat!! Carmen – – – Cäcilia!«</said> 
                  Er sass da, sah das Tulpenbeet im Morgensonnenlichte, unerhört weiss, unerhört roth, unerhört flambant. <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">Und an die glücklichen dicken Holländer <seg id="8" type="intExpr">dachte</seg> 
               <seg id="8 13" type="speaker">er</seg> von annodazumal, welche ihre gesammte Liebe und Freundschaft, Zärtlichkeit und Sorge den Tulpenzwiebeln geben konnten!</said>
            <said id="13" mode="direct" content="thought" level="1">Heilige Ventile überschüssiger Seelen-Dampfkraft: 
                  Tulpenzwiebeln, Möpse, Kanarienvögel, Politik, Literatur, Briefmarken, Münzen, Bicycle, Ansichtskarten, Bienenzucht und Poker! 
                  Nur nicht das Einzige, das Wirkliche – – das Weib! Das Wirkliche vernichtet!! Hier giebt es keinen Selbstbetrug! Es ist, es wirkt! Die anderen Empfindungen jedoch sind unseres Wahnsinns Knechte. Nur Weibesliebe ist unseres Wahnsinns Herrin! Hier erstirbt unser Lächeln über uns 
selbst und unsere Heiligthümer und wir steh'n geblendet vor der ernsten Wahrheit unserer Sehnsuchten! Hier gibt es keinen Selbstbetrug! Es ist! Es wirkt!</said>
            <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1">Diese verschiedenen <seg id="14" type="intExpr">Gedankelchen</seg>
            </said> brachten <seg id="14" type="speaker">ihm</seg> Erleichterung, zertheilten diese compacte feindliche Masse »Cäcilia«, bohrten philosophische Sprenglöcher aus, krach! 
                  Dann ging er in ein Blumengeschäft, sandte an die Dame einen Strauss von Tulpen, welche Schönheit gaben ohne Complications.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
