<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


49 P.; AnsbachGunzenh. 7fl=L.12 1 / 8 G.; Pistolen fl 9 44--46; doppelte fl. 9.45--47; preuß.
                        Friedrichsd'or fl. 9 58--59; holl. 10fl.=St. fl 9.54--56; Ducaten fl. 5 36--38;
                        Ducaten al marco fl. 5 37--39; Napoleonsd'or fl. 926 1 / 2 --27 1 / 2; engl. Sover.
                        fl. 11.55--57. ( Cursbl. d. Ver. Frkf. Ztgen. )
                         
            
            
               
                  Französisches Wechselmoratorium in Bezug auf Elsaß=Lothringen. Besondere Schwierigkeiten entstehen auch für Elsaß=Lothringen. <seg id="1" type="frame" pos="start">Die „<seg id="1" type="speaker">Straßb.
                        Ztg.</seg>“ <seg id="1" type="intExpr">bemerkt</seg> in Betreff der abermaligen Verlängerung des Moratoriums:</seg>
            <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">Die
                        Regelung der hiesigen Wechselverhältnisse bietet in jedem Fall große Schwierigkeiten, namentlich wenn man voraussetzt <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">daß die Wechsel sämmtlich in einer kurzen
                        Frist <seg id="3" type="intExpr">präsentirt</seg>, resp. protestirt werden sollen.</said> Vor einigen Tagen fand hier eine
                        <seg id="10" type="speaker">Versammlung</seg> der Huissiers zur <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2">
                  <seg id="10" type="intExpr">Berathung</seg> dieses wichtigen Gegenstandes</said> statt,
                        <seg id="4" type="frame" pos="start">und es <seg id="4" type="intExpr">ergab</seg> sich nach dem Ueberschlage kundiger <seg id="4" type="speaker">Geschäftsleute</seg>
               </seg> 
               <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="2">daß die Zahl der
                        eventuell zu präsentirenden Wechsel für Straßburg etwa 20,000 beträgt, von
                        denen sich 12,000 im Portefeuille der Bank befinden.</said> 
               <said id="5"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">Wenn für den größeren
                        Theil dieser Wechsel <seg id="5" type="intExpr">Protest</seg> zu erheben ist</said>, so würden die Huissiers für dieses
                        Geschäft wenigstens einen Monat bedürfen. Die Einhaltung der gewöhnlichen
                        Frist ist also thatsächlich unmöglich, und es zeigt sich in diesem Fall daß die Verhältnisse mächtiger werden können als die Gesetze. Die Spannung hinsichtlich der
                        Art wie eine Milderung oder Beseitigung dieser Schwierigkeiten herbeigeführt
                        werden könne, ist in den betheiligten Kreisen sehr groß.</said>
            
            
               
                  ** Triest, 12 März. ( Zum Umbau des Triester Bahnhofs. ) <said id="6"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Am
                        16 l. M. soll bei der hiesigen <seg id="6" type="speaker">Statthalterei</seg> unter dem Vorsitz ihres neuen Chefs,
                        des Frhrn. v. Pretis, das von der Südbahn=Direction für diesen Umbau ausgearbeitete
                        neue Project vor der speciell hiezu eingesetzten gemischten Commission zur <seg id="6" type="intExpr">Verhandlung</seg> kommen.</said>
            <seg id="11" type="frame" pos="start">Nicht bloß <seg id="11" type="speaker">Triest</seg>, sondern die gesammte <seg id="11" type="speaker">Monarchie</seg> muß lebhaft
                       <seg id="11" type="intExpr"> wünschen</seg>
            </seg>
            <said id="11"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">daß diese Commissionsverhandlung ein erfolgreicheres Ergebniß liefere
                        als jene ähnliche frühere Verhandlung, die zu einem gleichen Zweck und ebenfalls
                        im Beisein und unter Mitwirkung des Frhrn. v. Pretis bereits im Jahr 1865
                        in Triest stattfand</said>, aber leider den doch mit jedem Tage dringender sich herausstellenden radicalen Umbau des bekanntlich ebenso fehlerhaft angelegten als räumlich
                        ungenügenden jetzigen Triester Bahnhofs abermals durch volle 6 Jahre, zum schweren
                        Nachtheil unseres dadurch in seiner Entwicklung wesentlich gehemmten überseeischen Ein=,
                        Aus= und Durchfuhrhandels, und zwar hauptsächlich deßhalb unerledigt gelassen hat,
                        <seg id="8" type="frame" pos="start">weil <seg id="8" type="speaker">man</seg> sowohl im Jahr 1865 als auch später, bis in die neueste Zeit, an der
                        maßgebenden Stelle unsers Handelsamts nicht zu der fachmännisch doch so klar
                        am Tage liegenden <seg id="8" type="intExpr">Erkenntniß</seg> 
               <seg id="8" type="intExpr">gelangen</seg> konnte</seg>
            <said id="8"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">daß eine vollständig entsprechende
                        Reform des fraglichen, in jeder Beziehung mangelhaften, Bahnhofs schlechterdings
                        nicht durchführbar ist ohne Erfüllung der hiezu unerläßlichen Vorbedingung</said>, nämlich der gänzlichen und gleichförmigen Erniederung bis zur Fahrstraße nach Prosecco
                        und Miramar, und bis auf das Niveau des Stadtpflasters -- sowohl des gesammten schon beim ursprünglichen Bau des Bahnhofs fehlerhaft 24 Fuß über
                         dem vorerwähnten Nivean angelegten obern Betriebsplatteau's als auch aller auf
                        letzterem hergestellten Hochbauten -- <seg id="9" type="frame" pos="start">und weil nebstbei noch an jener maßgebenden Stelle die ebenso irrthümliche als deren ersprießliche Einwirkung auf die Südbahngesellschaft in dieser Sache hemmende <seg id="9" type="intExpr">Ansicht</seg> 
               <seg id="9" type="intExpr">vorwaltete</seg>,</seg>
            <said id="9"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">daß der Umbau dieses
                        Bahnhofs, trotzdem daß letzterer den wichtigsten Knotenpunkt des maritimen Han
                        delsverkehrs Oesterreichs bildet, dennoch bloß als eine innere Verwaltungsangelegen heit ( !</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
