<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wie Frauen werden</title>
             <author>Dohm, Hedwig</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Digitale Bibliothek (https://textgrid.de/digitale-bibliothek)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1894</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Wie Frauen werden</f>
         <f name="author">Dohm, Hedwig</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Sie nahm ein Buch in die Hand und gab sich den Anschein, als läse sie. 
                  Er fängt an zu malen. Er versenkt sich in diesen zarten, schlanken Hals, der blumenhaft aus der Goldspitze sich erhebt. <seg id="1" type="frame" pos="start">
               <seg id="1" type="speaker">Er</seg> 
               <seg id="1" type="intExpr">glaubt</seg>
            </seg>
            <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">nie etwas Reizenderes gesehen zu haben.</said> Bald läßt er die Hand sinken. Er kann nicht malen. Seit Wochen arbeitet er nicht ordentlich. <seg id="2 3" type="speaker">Er</seg> braucht Ruhe, Glück, Liebe. Alles das soll ihm seine Gattin gewähren. Lästig, unleidlich sind ihm nachgerade all' diese complicirten Gefühle. <said id="3" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Zu dumm! Entweder – oder!</said> 
                  Er tritt zu <seg id="5" type="speaker">Käthe</seg> heran. Sie wendet sich nicht um und hält den Kopf gesenkt, damit er den Zorn in ihrenAugen nicht lesen soll. <seg id="4" type="speaker">Er</seg> bückt sich so tief, daß er halb kniet und sieht ihr von unten in's Gesicht. 
                  <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Schön bist Du geworden, Käthe!«</said>
            <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">»Ja? wirklich? bin ich es?«</said> In ihrer leise zitternden Stimme liegt eine verhaltene, tiefe Ironie. <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Das kommt daher, weil die braune Kutte fort ist und die tugendsame Zimperlichkeit, und weil ich Alles gelernt habe, was – Dir gefällt, sogar – – male doch! male!«</said>
            <seg id="6" type="frame" pos="end">
               <seg id="6" type="intExpr">unterbrach</seg> 
               <seg id="6 9" type="speaker">sie</seg> sich</seg>, es belästigte sie, daß er die Spitze an ihrem Halse zurechtzupfte. 
                  <seg id="8" type="frame" pos="start">
               <seg id="8" type="speaker">Er</seg> ließ sich nicht stören und <seg id="8" type="intExpr">sagte</seg> so gleichmüthig, als er es in seiner Erregung vermochte:</seg>
            <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Habe ich es Dir schon gesagt, Käthe, ich lasse mich nicht scheiden.«</said>
            <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Aber ich!«</said>
            <seg id="13" type="speaker">Sie</seg> war aufgesprungen. 
                  <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">»Du?«</said>
            <seg id="10" type="frame" pos="end">
               <seg id="10 11 14" type="speaker">er</seg> 
               <seg id="10" type="intExpr">lächelte</seg>.</seg>
            <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»<seg id="12" type="frame" pos="start">
                  <seg id="12" type="intExpr">Weißt</seg> 
                  <seg id="12" type="speaker">Du</seg> denn,</seg> 
               <said id="12"
                     mode="indirect"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes"
                     border="yes">warum ich mich nicht scheiden lasse?</said>«</said>
            <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»Und warum nicht?«</said> Eine lauernde, heiße Neugier war in ihrem Blick. 
                  <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Weil ich Dich liebe.«</said> 
                  Da war es nun, was <seg id="16 17" type="speaker">sie</seg> mit so bitter verzweiflungsvollem Schmerz so leidenschaftlich ersehnt hatte. <said id="16" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Und kein Schauer des Glücks?</said>
            <said id="17" mode="freeIndirect" content="thought" level="1"> Wie gut er aussah in der nervösen Erregung mit den brennenden Augen, der Mann, den sie so sehr geliebt hatte, ja noch liebte, lieben mußte.</said> Sie machte eine Bewegung zu ihm hin. Er riß sie an sich und er stickte sie fast in einem langen, inbrünstigen Kuß. Als er sie frei ließ, um ihr Gesicht zu sehen, erschrak er vor ihrem Blick. Er war eiskalt. Die Kälte war nicht nur in ihren Zügen, ihrHerz, ihr ganzes Innere war kalt geblieben unter seiner Liebkosung. Die Neugierde, die sie in Betreff ihrer eigenen Gefühle gehabt, war befriedigt, <seg id="18" type="frame" pos="start">
               <seg id="18" type="speaker">sie</seg> 
               <seg id="18" type="intExpr">wußte</seg>,</seg>
            <said id="18"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">
               <said id="19"
                     mode="reported"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes"
                     border="yes">was <seg id="19" type="speaker">sie</seg> 
                  <seg id="19" type="intExpr">wissen</seg> wollte.</said>
            </said> 
                  Er will sie wieder an sich ziehen. Sie wehrt ihn ab. Alles Blut strömt ihr zum Herzen und all der Gram, die Geringschätzung, die Verzweiflung, die <seg id="21" type="speaker">sie</seg> jahrelang um dieses Mannes willen gelitten, schießen zusammen in einen leidenschaftlichen Ausbruch. 
                  <said id="21" mode="direct" content="speech" level="1">»Du – Du liebst mich! Ich aber, ich liebe Dich nicht! und ich will geschieden sein – ich!«</said> 
                  Die Hand, die er nach ihr ausstreckt, stößt <seg id="22" type="speaker">sie</seg> fort. 
                  <said id="22" mode="direct" content="speech" level="1">»Zurück! fort! Die gute Frau, die Dich treu geliebt hat, die keusche Frau hast Du von Dir gestoßen! die corrumpirte, die Alles gelernt hat, was unkeusch ist, hat Dich entzückt. Ich aber, ich will nicht die Maitresse meines Mannes sein. <seg id="23" type="frame" pos="start">
                  <seg id="23" type="intExpr">Weißt</seg> 
                  <seg id="23" type="speaker">Du</seg>,</seg> 
               <said id="23"
                     mode="indirect"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes"
                     border="yes">wen Du in mir liebst?</said> Die Dirne, die ich gespielt habe, die ich vorstellte. Ich bin nur Imitation, Talmi. Warum die Copie? Du kannst ja das Original haben – Dörthe.</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
