<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Otium cum dignitate.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1885</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Otium cum dignitate.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Während er solcherart eine große Menge amtlicher Obliegenheiten erfüllte
                        — er war auch länger als zwanzig Jahre Mitglied der königlichen Prüfungskommission für die juristische Staatsprüfung und Kommissar sowohl für die
                        juristischen Prüfungen bei der Universität Leipzig wie für die sächsischen Strafanstalten —, <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">
               <seg id="1" type="intExpr">verfaßte</seg> 
               <seg id="1" type="speaker">er</seg> eine beträchtliche Anzahl von Monographien und Abhandlungen</said> und erleichterte auch in ausgiebiger Weise durch <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">
               <seg id="2" type="speaker">seine</seg> 
               <seg id="2" type="intExpr">Kommentare</seg>
                        zur sächsischen Strafprozeßordnung, zum Reichsstrafgesetzbuche (fünfte Auflage),
                         
            
            zur Reichsstrafprozeßordnung, zum Reichspreßgesetz, zum Sozialistengesetz, zum
                        Wuchergesetz u. m. a.</said> das Verständnis der betreffenden Gesetze und die allseitige
                        Eingewöhnung in dieselben. Er war überdies seit vielen Jahren Mitredakteur
                        und seit länger als zwanzig Jahren Chefredakteur der angesehenen kriminalistischen Zeitschrift „Der Gerichtssaal" (gegenwärtig im 37. Jahrgange stehend),
                        wie er auch eine lange Reihe von Jahren die von ihm gegründete „Sächsische
                        Gerichtszeitung" herausgab. Eins seiner Hauptwerke „Die Reform des deutschen Schwurgerichts" gab bekanntlich den Anstoß zur Einführung der erwähnten
                        großen Schöffengerichte.
            Eine Begabung wie die Schwarzes konnte natürlich dem Vereinsleben nicht
                        fernbleiben, ebensowenig wie der aktiven Beteiligung an der Politik. Er gehört
                        denn auch z. B. zu den Stiftern des deutschen Juristentages, ist immer Mitglied der ständigen Deputation desselben gewesen und hat stets das Präsidium
                        der dritten, der Kriminalabteilung geführt, ein <seg id="3" type="speaker">Präsidium</seg>, <seg id="3" type="frame" pos="start">von dessen energischer
                        und doch persönlich liebenswürdiger Handhabung das <seg id="3" type="intExpr">Wort</seg> herrührt:</seg>
            <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„Eiserne
                        Hand im Sammthandschnh."</said>
                         
            Im Reichstage hat er vom Jahre 1867 an bis zum vorigen Jahre den
                        Wahlkreis Dresden rechts von der Elbe vertreten, einen allemal von der dort
                        ansehnlichen sozialdemokratischen Partei stark umworbenen Posten, dem er aber
                        solcherart die Zuzählung zu dem kleinen Häuflein der „Unsterblichen," d. h. der
                        immer wieder Gewählten, verdankt. <seg id="4" type="frame" pos="start">Wie <seg id="4" type="speaker">man</seg> 
               <seg id="4" type="intExpr">weiß</seg>,</seg>
            <said id="4"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes"
                  prag="yes">war Schwarzes Thätigkeit
                        vor allem in den vielen Reichstagskommissionen, denen er präsidirte, eine sehr
                        angestrengte</said> — in der großen Reichstagsjustizkommission zur Beratung der
                        Prozeßordnungen fungirte er als Vizepräsident und als Vorsitzender der Redaktionskommission, wie er auch den Bundesratskommissionen für das Strafgesetzbuch und für die Prozeßordnung angehörte —; nicht minder Pflegte er als
                        Referent über größere Gesetzesvorlagen seine unermüdliche Arbeitskraft zu bethätigen, wobei ihm neben langjähriger Übung sein Talent für lebendiges Erfassen und Bewältigen einer komplizirten Materie wie für gedrängte, lichtvolle
                        Übersichtlichkeit beim Darstellen derselben in hohem Grade zu statten kam. Diese
                        ungewöhnliche Fähigkeit hat Schwarze übrigens auch als Vorsitzender des Rechtsausschusses im Dresdner Stadtverordnetenkollegium fast zehn Jahre lang segensreich verwertet, und überhaupt ist durch sein lebhaft bethätigtes Interesse für
                        die Aufgaben dieses städtischen Kollegiums der Beweis geführt worden, daß
                        hochgestellte Beamte von unabhängiger Gesinnung daselbst recht wohl am
                        Platze sind.
            Es versteht sich, daß einer so vielfach als arbeitsfreudig bewährten Persönlichkeit auch die Übernahme von zahlreichen andern Ehrenämtern nicht erspart blieb, sowie daß gelehrte Gesellschaften sich und ihm die Auszeichnung zu
                        teil werden ließen, seinen Namen ihrer Ehrenmitgliederliste anzureihen. Nicht
                        minder haben ihm sowohl seine amtliche Thätigkeit wie die darüber hinaus 
            
            reichenden Verdienste auf dem allgemeinen Gebiete der kriminalistischen Rechtspflege zahlreiche Ordensdekorationen eingetragen, unter andern das Großkreuz
                        des sächsischen Albrechtsordens, das Komthurkreuz erster Klasse des sächsischen
                        Verdienstordens und (vom Jahre 1860) den österreichischen Orden der Eisernen
                        Krone zweiter Klasse; als Anerkennung vieler Arbeiten für die österreichische
                        Gesetzgebung ist Schwarze durch Kaiser Franz Josef später auch noch in den
                        erblichen Ritterstand des Kaisertums Österreich aufgenommen worden.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
