<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Verwaltungsreform.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Die Verwaltungsreform.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <seg id="1" type="frame" pos="start">Aber selbst, wenn <seg id="1" type="speaker">man</seg> sich der <seg id="1" type="intExpr">Hoffnung</seg> hingeben
                        will,</seg>
            <said id="1"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">daß die neue Kommission mehr als einen interessanten Bericht hervorbringen werde</said>, tut man sehr gut, bescheiden zu bleiben. <seg id="2" type="frame" pos="start">
               <seg id="2" type="speaker">Dr. v. Körber</seg> hat <seg id="2" type="intExpr">dargelegt</seg>,</seg>
            <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß für
                        die ihm vorschwebende Reform nicht weniger als 11 Reichsgesetze und je 7 Gesetze in den einzelnen Ländern notwendig sein werden.</said>
            <seg id="3" type="frame" pos="start">
               <seg id="3" type="speaker">Man</seg> 
               <seg id="3" type="intExpr">stelle</seg> sich nun <seg id="3" type="intExpr">vor</seg>,</seg>
            <said id="3"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">welche enorme
                        Arbeit dadurch selbst dann entstünde, wenn das Zustandebringen dieser Maßnahmen nicht durch unzählige Schwierigkeiten gehemmt wäre, die einerseits in der Rivalität
                        zwischen den autonomen Ländern und Gemeinden mit
                        dem Staate und in den alles behindernden nationalen
                        Streitigkeiten ihren Ursprung haben.</said>
            <seg id="4" type="frame" pos="start">Deshalb gibt es
                        sehr viele angesehene <seg id="4" type="speaker">Fachmänner</seg>, die die <seg id="4" type="intExpr">Meinung</seg> vertreten,</seg>
            <said id="4" mode="indirect" content="speech thought" level="1">daß eine vollständige Ueberwindung der Uebelstände erst dann möglich sein würde, wenn die nationalen
                        Gegensätze durch eine befriedigende Ordnung aller nationalen Angelegenheiten aus der Welt geschafft wären.</said> Doch
                        wie weit sind wir noch von der idealen Zeit entfernt, in
                        der die Deutschen und Czechen, die Polen und Ruthenen,
                        die Slowenen und Italiener einander brüderlich umarmen
                        werden! Aus diesem Grunde wird man zufrieden sein
                        müssen, wenn vorläufig wenigstens einige Verbesserungen
                        herbeigeführt werden können.
               <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">In welcher Richtung man sich dabei bewegen müßte,
                        hat eben jetzt der <seg id="5 6" type="speaker">Universitätsprofessor Regierungsrat
                        Dr. Karl Brockhausen</seg> in einem <seg id="7" type="speaker">
                  <seg id="5" type="intExpr">Büchlein</seg>
               </seg> gezeigt</said>, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">das
                        unter dem Titel „Oesterreichische Verwaltungsreformen“
                        nicht nur eine herbe, aber gerechte Kritik der Mängel,
                        sondern auch praktische Vorschläge <seg id="6" type="intExpr">bringt</seg>.</said>
            <seg id="7" type="frame" pos="start">Schon das <seg id="7" type="intExpr">Motto</seg>
                        ist beachtenswert:</seg>
            <said id="7" mode="direct" content="writing" level="1">„Das Staatsrecht zerreißt Oesterreich,
                        die Verwaltung hält es zusammen.“</said> Damit ist bereits
                        das Ziel für jede zweckmäßige Neueinrichtung der Administrative angedeutet. Die Verwaltung hat die Aufgabe, die
                        Glieder, die den Staat bilden, fest aneinander zu schließen,
                        sie muß jedoch andererseits genug Elastizität besitzen, um
                        sich den Verschiedenheiten und Eigenarten anzupassen.
                        Eine wesentliche Störung wird durch das Nebeneinanderlaufen und Sichdurchkreuzen der staatlichen Administrative und der Selbstverwaltung der Länder und Gemeinden
                        herbeigeführt. Dabei ruht die Verwaltung des Staates
                        und die der Länder auf ganz verschiedenen Grundlagen.
                        Das Reich, das über große Einnahmen verfügt, hat den
                        Provinzen den größten Teil der Sorgen für das allgemeine Wohl überlassen, ohne ihnen die Mittel einzuräumen, um ihren Verpflichtungen nachkommen zu können.
                        Dadurch entstand auch die chronische Geldnot der Länder
                        und ein unbedachtes finanzielles Wirtschaften, ein <said id="9" mode="direct" content="speech writing" level="1">„Wirtschaften auf Regimentsunkosten“.</said>
               Der Aufbau des staatlichen Verwaltungsorganismus
                        weist empfindliche Fehler auf. Die Basis bilden die sog.
                        Bezirkshauptmannschaften, die viel zu groß geraten sind,
                        um mit der Bevölkerung einen lebendigen Kontakt unterhalten zu können, und die ihre ganze Tätigkeit der Erledigung der Akten widmen müssen. Im alten Polizeistaate
                        genügte dieses passive Verhalten, diese Gepflogenheit, die
                        Geschäfte an sich herankommen zu lassen. Im modernen
                        Staate aber fordert man von der Behörde viel Initiative
                        und mehr geistige, individualisierte, als schablonenhafte
                        Arbeit. Wie der Unterbau, ist auch der Oberbau verpfuscht.
                        Oesterreich besteht aus 17 Kronländern, die allerdings zu
                        14 Verwaltungseinheiten zusammengelegt sind. Dabei hat
                        jedoch die Rücksicht auf die praktischen Bedürfnisse keine
                        Rolle gespielt. Der eine Landeschef ist verhältnismäßig
                        ungleich mehr belastet als der andere, keiner aber ist bei
                        der gegenwärtigen Amtsorganisation wirklich imstande,
                        jene Verantwortung zu tragen, die er der Regierung gegenüber auf sich nehmen muß.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
