<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kalender-Litteratur</title>
             <author>Lampert, U. Dr. jur.</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1897</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Kalender-Litteratur</f>
         <f name="author">Lampert, U. Dr. jur.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Unsure</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Literarisches.
                        
            
            
            
               — Kalender-Litteratur. Als der erste Bote des kommenden Jahres
                        erscheint auf unserem Redaktionstische der altbekannte und beliebte St.
                        Ursen-Kalender aus Solothurn und zwar diesmal an Text und
                        Illustrationen besonders reichhaltig.
               Sein besonderes Gepräge erhält er durch eine ausführliche Darstellung des Einfalls der Franzosen in die Schweiz und in Solothurn
                        im besondern, das gerade vor hundert Jahren stattgefunden hat. Mehrere
                        interessante Illustrationen, der heutigen Welt größtenteils unbekannte Bildnisse der hervorragendsten Männer aus jener denkwürdigen Epoche, zieren
                        die Schilderung. Unterhaltende, ernste und heitere Erzählungen werden
                        gerne gelesen werden, und an kleinen Anekdoten und Schwänken fehlt
                        es nicht, ebenso wenig als an belehrenden Mitteilungen. Den Anfang
                        des Kalenders bildet wie gewohnt die ausführlıche Weltchronik, den Schluß
                        der an Namen reiche Totenkalender, u. A. auch die Biographie des „Weltüberblickers.“ <said id="4" mode="reported" content="speech writing" level="1">Darum sei der neue Kalender nah und fern auf’s beste
                        <seg id="4" type="intExpr">empfohlen</seg>.</said>
            
            
               — <seg id="1" type="frame" pos="start">Durch die <seg id="1" type="speaker">Zeitungen</seg> lief vor einigen Wochen die beunruhigende
                        <seg id="1" type="intExpr">Nachricht</seg>,</seg>
            <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1">daß unsern Kirschbäumen in diesem Jahre eine Epidemie drohe,
                        indem der bekannte Pilz Monilia stellenweise so massenhaft auftrete, daß
                        die Kirschbäume daran einzugehen drohen.</said>
            <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">Auf Veranlassung der Redaktion <seg id="2" type="intExpr">spricht</seg> sich in der neuesten Nummer des praktischen Ratgebers
                        der bekannte <seg id="2" type="speaker">Professor Dr. Paul Sorauer</seg> über diese Monilia -Epidemie
                        <seg id="2" type="intExpr">aus</seg> und zwar im allgemeinen beruhigend.</said>
            <seg id="3" type="frame" pos="start">
               <seg id="3" type="speaker">Er</seg> 
               <seg id="3" type="intExpr">weist</seg> 
               <seg id="3" type="intExpr">nach</seg>,</seg>
            <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">daß an dem
                        massenhaften Auftreten des in jedem Jahr: und an allen Obstsorten
                        vorhandenen Pilzes Monilia die nasse Witterung schuld sei und daß
                        man dieses epidemische Auftreten in jedem nassen Jahr beobachtet habe.</said>
                        Die Nummer des praktischen Ratgebers mit dem betreffenden Aufsatze
                        des Herrn Professor Sorauer wird Interessenten gern auf Verlangen
                        umsonst zugeschickt von der Verlagshandlung Trowitzsch und Sohn
                         in Frankfurt d. Oder.
               
               
                  Redaktion: Dr. jur.
                     U. Lampert, Fürsprech.
                        
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
