<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>In Dschingiskhans Heimath.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1859</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">In Dschingiskhans Heimath.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
    
     Die aus dem Berge mußten uns beim Hinabsteigen sehen, da sie
      gewiß Wachen ausgestellt hatten.
     In kurzer Zeit erreichten wir das Gestade und fanden einen schönen Platz
      zwischen Gebüschen und gutem Gras, etwa eine Werft südlich von jener Landzunge.
     Wer auch die Leute waren, deren Feuer wir gesehen, <seg id="1" type="frame" pos="start">
               <seg id="1" type="speaker">sie</seg> mußten sehr bald an dem
      aufqualmenden Rauch unsres Feuers <seg id="1" type="intExpr">sehen</seg>,</seg>
            <said id="1"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">daß sie Nachbarn hatten.</said>
    
    
     Während die Leute unser Abendessen bereiteten, untersuchte ich mit einem Kosaken
      und Tschuckaben, die schmale Felsenzunge.
     Ich fand,
     daß sie an einigen Stellen vier, an andern zwanzig Schritt breit war. An
      einigen Stellen war der Damm mit Gras bedeckt, an andern nackter Fels, zu beiden Seiten war
      tiefes Wasser.
     Am andern Ende starrten seltsam geformte Massen eines dunkelrothen Gesteins
      empor, darunter eine mit einer tiefen Grotte. Während ich mich damit beschäftigte, diese
      wunderbare Bildung zu zeichnen, untersuchten meine Begleiter sie in der Absicht, sie zu
      unserm Nachtquartier zu machen.
     <seg id="4" type="frame" pos="start">
               <seg id="4 5" type="speaker">Sie</seg> 
               <seg id="4" type="intExpr">sagten</seg>,</seg>
            <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">
               <seg id="12" type="frame" pos="start">es sei kein <seg id="12" type="intExpr">Zweifel</seg>,</seg> 
               <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="2">daß eine große Anzahl von den Leuten des
      Kubaldos zur Hand seien, und daß man sich des Nachts, wenn wir schliefen, auf uns stürzen
      würde.</said>
            </said>
            <said id="5" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">Hier wäre eine Stelle, wo wir uns ihrer erwehren könnten und wenn es fünfhundert
      wären.</said>
     Ein Theil der Landzunge war nicht breiter als zwölf Fuß, die Stelle war
      zerklüftet und es lagen große Blöcke darüber.
     Die schmale Passage befand sich gegen hundert Yards 
    
    
    
     vom Ufer und war vierzig Yards lang.
     Wir konnten jedermann, der sich dahin wagte, niederschießen, und unser
      erwarteter Besuch war nicht gewohnt, einem tödtlichen Feuer die Stirn zu bieten.
     <seg id="6" type="frame" pos="start">
               <seg id="6" type="speaker">Wir</seg> 
               <seg id="6" type="intExpr">kamen überein</seg>,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">bis zu völligem Dunkelwerden in unserm Lager zu bleiben, dann
      die Pferde an das andere Ende der Felsenzunge zu schaffen und sie dort unter der Obhut von
      vier Kirgisen zu lassen, welche auch die Hunde mit sich nehmen und sie hindern sollten zu
      bellen.</said>
     Die letzteren sind so gut gezogen, <seg id="7" type="frame" pos="start">daß <seg id="7" type="speaker">wir</seg> nicht zu <seg id="7" type="intExpr">fürchten</seg> hatten,</seg>
            <said id="7"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">sie würden
      uns verrathen.</said>
            <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Nachdem <seg id="8 9" type="speaker">wir</seg> diesen Plan <seg id="8" type="intExpr">erörtert</seg>
            </said>, kehrten wir in das Lager zurück und <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">gaben die
      nöthigen <seg id="9" type="intExpr">Befehle</seg> zu seiner Ausführung.</said>
     Während des Abends waren verschiedene Männer auf den Bergen gesehen worden, die
      uns beobachteten.
     Sie konnten alles sehen, was mit unsern Pferden vorgenommen wurde, welche, als
      es dämmerte, herbeigebracht und zwischen uns und dem See an Pflöcke festgemacht wurden, wie
      wenn wir die Nacht hier bleiben wollten. Man legte Haufen von Brennholz auf das Feuer,
      welches mit heller Flamme emporschlug und den Räubern zeigte, daß wir uns zum Schlafen
      vorbereiteten.
     Aber als die Nacht hinreichend dunkel geworden, wurden unsere Rosse gesattelt
      und zurecht gemacht, um nach unserer Felsencitadelle gebracht zu werden.
     Zwei Kalmucken blieben zurück, um das Feuer zu unterhalten, <said id="10"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">bis <seg id="10" type="speaker">Tschuckaboy</seg> sie
      <seg id="10" type="intExpr">abrufen</seg> würde.</said>
     Wir ritten dann so leise als möglich nach unserm Zufluchtsorte, und nachdem wir
      das Ende des schmalen Ganges erreicht, stiegen wir ab und ließen zwei Kosaken mit den Kirgisen
      gehen, um unsere Pferde an den vorhin bezeichneten Ort zu schaffen.
     Die Kosaken sollten zusehen, daß sie gehörig festgemacht würden,
      und dann zu uns zurückkehren, <seg id="13" type="frame" pos="start">nachdem <seg id="13" type="speaker">sie</seg> den Kirgisen strengen <seg id="13" type="intExpr">Befehl</seg> 
               <seg id="13" type="intExpr">ertheilt</seg>,</seg>
            <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">die Hunde
      ruhig zu erhalten.</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
