<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur Geschichte des Ringes. (Schluß.)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Zur Geschichte des Ringes. (Schluß.)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <seg id="9" type="frame" pos="start">Englische <seg id="9" type="speaker">Dichter</seg>
                        <seg id="9" type="intExpr">erzählen</seg>,</seg>
            <said id="9" mode="indirect" content="writing" level="1">wie zu Zeiten der Königin Elisabeth die Liebhaber für ihre
                        Schönen binsene Ringe flechten ließen, und daß die schwärmerischen
                        Stutzer jener Zeit die Strumpfbänder ihrer Damen oder zu Ringen
                        geschlungene Taschentücher derselben um Handgelenk oder Hals trugen.</said>
            <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1">Daß bei Eheschließungen der Ring jetzt, wenn auch oftmals heimlicher Weise durch die Aussicht auf die Mitgift, ab und zu als
                        „Werthstück“ betrachtet wird</said>
            <seg id="2" type="frame" pos="end">, haben <seg id="2" type="speaker">wir</seg> schon <seg id="2" type="intExpr">anzudeuten</seg> gewagt.</seg>
                        Jn alten, ehrlichen Zeiten war manchmal der Ring wirklich der
                        Kaufpreis für die Frau, weßhalb ursprünglich der Mann oder für
                        ihn der Priester den Ring gab, nicht aber die Frau dem Mann. Jn
                        England führt der Mann die Frau auf den Markt, um sie zu verkaufen, an einer -- Strickhalfter. Diese Halfter ist der veränderte Verlobungsring, der einst die Hand der Braut geschmückt.
                        Es berühren sich also auch in diesem Hanfringe die Symbole der
                        Treue und des Kaufes.
            Der Ring -- in seinen Eigenschaften des Schmuckes, des Geldes
                        und als Symbol der Treue -- scheint auch die ursprüngliche Grundlage für spätere Orden zu sein. An Brustpanzern römischer Soldaten
                        findet man Ringe als militärische Ehrenzeichen. Germanische Fürsten
                        und Feldherren bewahrten ganze Schätze von Ringen ( angelsächsische
                        <seg id="3" type="speaker">Dichter</seg> nennen sie darum <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">„Bewahrer des Ringschatzes“</said> ) und verliehen freigebig als Auszeichnung ihren Untergebenen Ringe, die die
                        damit Geehrten aber weniger auf der Brust und im Knopfloch, als
                        vielmehr um Arme und Beine trugen. Man hat dergleichen häufig
                        in alten Grabstätten gefunden und daraus ersehen, daß die damaligen „Ordensbesitzer“ ihre Orden mit in die Gruft nehmen durften -- eine Freigebigkeit, deren sich die <seg id="7" type="speaker">Fürsten</seg> heutzutage nicht
                        mehr schuldig machen, <seg id="6" type="frame" pos="start">
               <seg id="6" type="speaker">die</seg> bekanntlich nur <seg id="6" type="intExpr">gestatten</seg>,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß man dem
                        „Ritter“ die Orden bis auf den Kirchhof vor= oder nachträgt</said>, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">und
                        dann eine Rückgabe derselben zur <seg id="7" type="intExpr">Bedingung</seg> machen.</said> Andere Zeiten,
                        andere Sitten! <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Daß man jetzt noch Ringe als Ehrengeschenke giebt,
                        davon können namentlich unsere <seg id="4" type="speaker">Bühnenkünstler</seg> und vorzugsweise die
                        <seg id="4" type="speaker">Petersburger</seg> etwas <seg id="4" type="intExpr">erzählen</seg>
            </said>, die aber größtentheils als antiquarische
                        Forscher auf den ursprünglichen Spruch: <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„Ring ist Geld“</said> zurückkommen und diesen mit Brillanten gezierten goldenen Schmuck im
                        kaiserlichen Kabinet gegen den Geldwerth umzutauschen pflegen -gegen zehn Prozent Abzug.
            <said id="8"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">Alte germanische <seg id="8" type="speaker">Stämme</seg> 
               <seg id="8" type="intExpr">hielten</seg> eiserne Ringe für ein Zeichen
                        der Knechtschaft</said>, vermuthlich dann erst, als das Eisen wegen seiner
                        Wohlfeilheit sich nicht mehr zu Ringen der Vornehmen eignete. Jetzt
                        fesselt ja noch der eiserne Ring, ein derbes, fühlbares Symbol, den
                        Verbrecher an Zuchthaus und Galeere. Jn alter Zeit ward auch der
                        „böswillige Schuldner“, falls er kein Kriegsmann war, mit einem
                        eisernen Ring um den Arm festgebunden. Wollte man heutzutage
                        eine gleiche Procedur anwenden, das Eisen würde im Preise steigen.
                        Hier -- und dies steht wohl in der Geschichte des Ringes vereinzelt
                        da -- repräsentirt er das Symbol der Schande. Jm Mittelalter
                        durften nur Freie goldene Ringe tragen -- der Sklave ward,
                        erhielt er einen solchen zum Geschenk, ein freier Mann. Noch in
                        dem vorletzten Jahrhundert war das Tragen von Ringen ein Privilegium höherer Stände, nur der Richter, Rathsherren ( diese sind
                        bekanntlich an goldene Ketten gelegt, also an eine Verschlingung von
                        Ringen ) , Doktoren u. s. w.
            Keiner Beschränkung unterlag aber der Trauring; über ihn hielt
                        die Kirche ihre schützende Hand.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
