<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Shakespeare-Jubiläum zu Stratford.</title>
             <author>Hiltl, George</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Das Shakespeare-Jubiläum zu Stratford.</f>
         <f name="author">Hiltl, George</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">
               <said id="2"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">Uebrigens will ich
                        mir nicht in meine Befugnisse <seg id="2" type="intExpr">hineinschwatzen</seg> lassen.</said> Also Gott befohlen,
                        meine Herren!“</said> Damit ging <seg id="1" type="speaker">er</seg> in ein anderes Zimmer und ließ die Magistratsbeamten verdutzt stehen. Mr. Brummel ging langsam durch das
                        Zimmer, die Stiege hinab und durch den Garten. Seine Kollegen folgten
                        ihm. Sie warfen noch einen wehmüthigen Blick auf den Baum. Da
                        stand er und breitete seine noch kraftvollen, mit den saftigen grünen
                        Blättern bedeckten Zweige über das Dach des Hauses hin; die Abendsonne
                        spielte auf dem Laubwerk, welches wie mit feinem Silber bezogen glänzte.
                        Kleine Vögel flatterten umher und zwitscherten. Malerisch trat das Haus
                        zwischen den Bäumen hervor, die es förmlich zu umarmen schienen, und
                        der Maulbeerbaum Shakespeare's war der nächste an dem alten Gemäuer;
                        es mußte einen häßlichen Fleck, eine abscheuliche Lücke, ein garstiges Loch
                        in diesem reizenden Bilde geben, wenn die freche Hand des Holzfällers den
                        schönen Baum niedergestreckt hatte. Mr. Brummel und seine Kollegen
                        befanden sich in einem Zustande höchster Erregung, und deßhalb schien
                        es sehr natürlich, daß sie sich keinen Zwang anzuthun im Stande
                        waren. <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">
               <seg id="21" type="frame" pos="start">
                  <seg id="21 20 22" type="speaker">Sie</seg> 
                  <seg id="21 20" type="intExpr">erzählten</seg>
               </seg> Abends im Wirthshaus „Zum brittischen Wappen“
                        von ihrer verunglückten Mission</said>, und <said id="21"
                  mode="indirect"
                  content="speech"
                  level="1"
                  border="yes">
               <seg id="22" type="frame" pos="start">wie es keinem <seg id="22" type="intExpr">Zweifel</seg> unterliege,</seg>
                        <said id="22" mode="indirect" content="thought" level="2">daß Mr. Fitz=Patrick den Maulbeerbaum Williams umhauen lassen werde.</said>
            </said>
                        Die Magistratsbeamten handelten nun zwar, wie es Männern von Gefühl
                        nicht verargt werden konnte, die ihrer Entrüstung über einen solchen Vandalismus freien Lauf ließen; allein als Väter der Stadt begingen sie
                        immerhin eine Unvorsichtigkeit. <seg id="7" type="frame" pos="start">Noch an demselben Abend wurde nämlich
                        die schreckliche Gewißheit <seg id="7" type="intExpr">kolportirt</seg>,</seg>
            <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß der Baum des heiligen William
                        durch die Axt fallen solle, <said id="23" mode="reported" content="speech" level="2">und zwar auf <seg id="23" type="intExpr">Geheiß</seg> eines <seg id="23" type="speaker">Pfarrers</seg>.</said>
            </said> Die
                        Amtsgenossen des Mr. Fitz=Patrick waren selbst sehr ungehalten darüber;
                        aber sie hatten auf den störrischen Mann keinen Einfluß, und mieden
                        seinen Umgang. Die Bevölkerung Stratfords aber verhielt sich nicht so
                        passiv. <seg id="9" type="frame" pos="start">
               <seg id="9" type="speaker">Sie</seg> rottete sich an verschiedenen Orten zusammen und <seg id="9" type="intExpr">beschloß</seg>,</seg>
            <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">dem Pfarrer Fitz=Patrick eine Sturmpetition zuzusenden.</said>
            <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Unter lauten
                        <seg id="10" type="intExpr">Hochs</seg> auf Shakespeare trennte <seg id="10" type="speaker">man</seg> sich.</said> Mr. Fitz=Patrick achtete jedoch
                        nicht dieser drohenden Anzeichen. Noch spät in der Nacht kam der Tischler
                        Bill Borry aus dem Alehause zurück. Da begegnet ihm Joe Smith. Joe
                        war Gartengehülfe bei dem Pfarrer. <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">„Morgen giebt es großen Spektakel“</said>
            <seg id="11" type="frame" pos="end">,
                        <seg id="11" type="intExpr">sagte</seg> 
               <seg id="11 12" type="speaker">Joe</seg> zu Bill.</seg>
            <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">„Jch haue um sieben Uhr früh den Maulbeerbaum
                        Shakespeare's um“.</said> Bill Borry fuhr heftig auf. <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">„Was? Der Pfarrer
                        hat den Teufel im Leibe!“</said>
            <seg id="13" type="frame" pos="end">
               <seg id="13" type="intExpr">rief</seg> 
               <seg id="13 14" type="speaker">er</seg>.</seg>
            <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">„Er will sich wirklich die Stadt auf
                        den Hals laden?“</said>
            <seg id="15 18" type="speaker">Joe</seg> zuckte die Achseln. <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">„Wer kann's hindern? Er ist
                        ja doch Herr seines Gutes“.</said>
            <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">„Jch legte nicht Hand an den Baum“</said>
            <seg id="16" type="frame" pos="end">, <seg id="16" type="intExpr">sagte</seg>
                        <seg id="16 17" type="speaker">Bill</seg>.</seg>
            <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">„Man hat Beispiele, daß den Baumschändern die Hände verdorren“.</said>
            <said id="18" mode="direct" content="speech" level="1">„Hm! Der Pfarrer kann's ausmachen. Jch bin ein armer Teufel, ich diene
                        für Tagelohn, <said id="19" mode="reported" content="speech" level="2">und obenein hat mir der <seg id="19" type="speaker">Pfarrer</seg> das ganze Holz des gefällten Baumes <seg id="19" type="intExpr">versprochen</seg>
               </said> -- das giebt ein tüchtig Häuflein für die
                        Küche und den Heerd“.</said> Bill Borry stand einige Sekunden still. <said id="24"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Ein
                        <seg id="24" type="intExpr">Gedanke</seg> schien <seg id="24" type="speaker">ihm</seg> zu kommen.</said> Er war selbst nur ein kleiner Arbeiter,
                        der sich und die Seinigen mühsam ernährte; wenn er nur einmal einen
                        guten Zug thun konnte, dann war ihm geholfen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
