<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Schloß. Zwischen Schinkels altes Museum und Schlüters stolzen, durch
                        die edle Gliederung seiner wuchtigen Massivität so schönen Barockriesen, der
                        wie ein rocher de bronze in dem beständigen Wechsel des Berliner Stadtbildes
                        schier beruhigend dasteht, hat sich nun ein Nebenbuhler eingeschoben, der mit
                        ihnen sich in die Herrschaft über den Schloßplatz teilt: Der neue Dom.
            Ein Bauwerk in den prunkvollen, ach! so weltlichen, so wenig zur Andacht
                        stimmenden Formen der italienischen Hochrenaissance ist also dazu bestimmt,
                        gleichsam als der offizielle Ausdruck des preußischen Protestantismus, als
                        Gotteshaus des Königs, der ja zugleich „Bischof“ der Landeskirche ist, dazustehen. Jn streng protestantischen Kreisen hat man den Kopf geschüttelt über
                        die Zumutung, in einem solchen Bau -- ganz abgesehen von seinem künstlerischen
                        Wert oder Unwert -- den ästhetisch=symbolischen Ausdruck des protestantischen
                        Geistes erblicken zu sollen. Sicherlich nicht ohne Grund; <seg id="2" type="frame" pos="start">nur sollte <seg id="2" type="speaker">man</seg> nicht
                        <seg id="2" type="intExpr">vergessen</seg>,</seg>
            <said id="2"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">daß der Protestantismus niemals künstlerische Schöpferkraft genug
                        besessen hat, um einen eigenen Baustil ins Leben zu rufen</said>; er muß sich damit
                        begnügen, eine Kirchenmusik zu besitzen, in deren tiefsinnigen, bei ihrem größten
                        Genius oft zum Abstrakt=grüblerischen neigenden Formen sein nach Jnnen gewandter Geist auch allein den ihm adäquaten Ausdruck zu finden vermag.
                        Jmmerhin findet er in der Gotik die ihm am nächsten liegende, spezifisch
                        nordische Form, und in diesem Stil pflegt sich denn auch der protestantische
                        Kirchenbau unserer Tage in ziemlich stereotypen, nüchternen, wenig interessierenden
                        Wendungen im allgemeinen zu bewegen. Aber nun: Berlin und Gotik! Man
                        betrachte die gotischen Kirchen, die Berlin aufzuweisen hat und sehe wie wenig
                        sie in diese Stadt hineinpassen! Wie gedrückt, wie spitznasig sie inmitten der
                        kompakten Häusermassen dastehen! Zu was für Dimensionen müßte sich ein
                        wirklicher Monumentalbau in diesem Stil auswachsen, wo schon die zierlichen
                        romanischen Formen zu solchen dem echten originalen Stil zuwiderlaufenden
                        Größenverhältnissen hinaufgetrieben werden, wie sie die Kaiser WilhelmGedächtniskirche zeigt!
                         
            Und dann nun erst: Der Schloßplatz und Gotik! Unvollziehbare Vorstellung! Die reinen Vertikallinien, die das Eigentümliche der gotischen Konstruktion ausmachen, würden mit den riesigen Horizontallinien des Schlosses,
                        sowie mit der des alten Museums einen Kampf auf Leben und Tod führen.
                        Es galt zwischen Schloß und Museum zu vermitteln; dazu ist ohne Zweifel
                        ein Kuppelbau, wie ihn die Hochrenaissance zur Ausbildung gebracht hat, am
                        geeignetsten. Freilich, gerade im Kirchenbau liegt, trotz St. Peter in Rom
                        und S. Maria da Carignano in Genua, nicht die starke Seite der Hochrenaissance.
                        Rein konstruktiv genommen ist die Gotik mit ihrem auf schlanken, leicht und
                        frei gen Himmel strebenden Stützen ruhenden Kreuzgewölbe höher zu bewerten,
                        und auch vom ästhetischen Gesichtspunkt wird das Jnnere eines Renaissancezentralbaus verglichen mit einem gotischen Dom trotz an sich mächtiger
                        Dimensionen leicht ein gedrücktes Aussehen haben, ganz zu geschweigen von den
                        Fenstern, die, wie sie aus der Profanarchitektur hinübergenommen sind, stets
                        einen kleinlichen, der Prätension des Baues wie der Würde seines Zweckes
                        unangemessenen Eindruck machen. Welch eine Fülle mystischer, wahrhaft
                        religiöser Stimmung strömt dagegen ein altes echtes gotisches Fenster aus!
                         
            Aber trotz allem: ein Kuppelbau blieb für diesen Platz, für diese Umgebung das Angemessenste. Nur hätte er eine größere Geschlossenheit, mehr
                        wahrhafte, nicht durch bloßes Protzen mit Dimensionen erheuchelte Monumentalität
                        verlangt.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
