<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Verordnung über Einwanderung.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1847</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Verordnung über Einwanderung.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.auswanderer</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Falls es sich ergäbe, daß
                        einige Einwanderer begriffen wären in den Betitelungen, deren das
                        Gesetz erwähnt, so müssen diese sogleich und ohne Verzug wieder eingeschifft werden in demselben Schiffe, welches sie einführte; wenn irgend
                        ein Zweifel sich darbieten sollte, hinsichtlich der Betitelung, <said id="3"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">so wird
                        von dem <seg id="3 4" type="speaker">Unternehmer</seg> oder <seg id="3 4" type="speaker">Capitain</seg> eine Bürgschaft <seg id="3" type="intExpr">verlangt</seg> für die
                        Wiederausführung</said>, bis daß die Regierung bei Ansicht der Berichte
                        und der Thatsachen, <said id="4"
                  mode="reported"
                  content="speech writing"
                  level="1"
                  nonfact="yes">die unverzögert <seg id="4" type="intExpr">mitgetheilt</seg> werden müssen</said>, darüber
                        entscheide. --Art.7. Selbige Behörde wird ebenfalls bei dieser
                        Gelegenheit von den Einwanderern erforschen, ob sie im Lande unter
                        diesem Charakter kommen, und ob sie in diesem Sinne NaturalisirungsBriefe zu erlangen wünschen, damit ihnen selbige dem Gesetze gemäß
                        ausgefertigt werden. --Art.8. Bei Einsendung des Status, von
                        dem der 5. Artikel dieses Beschlusses handelt, <said id="19"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">wird die erste <seg id="19" type="speaker">Civilbehörde</seg> dem Ministerium des Jnnern alle Berichte <seg id="19" type="intExpr">mittheilen</seg>, die selbige
                        erreicht habe bei Ausübung der Vorschriften, die in den vorhergehenden Artikeln enthalten sind, so wie alle <seg id="14" type="speaker">Uebrigen</seg>, <said id="14"
                     mode="reported"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes">die selbige der Kenntniß der Regierung werth <seg id="14" type="intExpr">achtet</seg>.</said>
            </said> --Art.9. Zufolge der Verfügungen des 12. Artikels des Gesetzes enthalten die Naturalisirungsbriefe,
                        welche den Eingewanderten ausgefertigt werden, die im 5. Artikel
                        desselben Gesetzes verordnete stillschweigende Bedingung, vermöge welcher,
                        falls es sich ergäbe, daß die damit Begünstigten begriffen wären in
                        den Betitelungen, welche dieser Letztere ausdrückt, die Ertheilung der
                        Rechte als Eingeborene, als nicht bewilligt zu betrachten sind und es
                        der Regierung vorbehalten bleibt, die Wiedereinschiffung mit Kosten
                        des Unternehmers zu veranstalten. --Art.10. Sobald der Beamte,
                        welcher mit der Musterung und Untersuchung der Einwanderer beauftragt ist, diese Verrichtungen bewerkstelligt, <said id="15"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">wird <seg id="15" type="speaker">derselbe</seg> die Eingewanderten durch sich selbst oder vermittelst Personen seines Vertrauens,
                        <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">die <seg id="8" type="speaker">er</seg> zu dem Ende <seg id="8" type="intExpr">ernennt</seg>
               </said>, von Allem <seg id="15" type="intExpr">belehren</seg>, was derselbe für
                        dienlich finde</said>, damit sie in ihren Angelegenheiten im Lande sich darnach
                        richten können; und wird sie ebenfalls das Gesetz und diesen Beschluß
                        in Bezug auf Einwanderung lesen lassen. --Art.11. Wenn zufolge
                        der im 6. Art. des Gesetzes getroffenen Vorkehrungen es nöthig sei,
                        daß die Regierung den Eingewanderten Wohnung und Beistand verschaffe wegen Nachlässigkeit der Unternehmer,<said id="10"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes"> dann wird die erste <seg id="10" type="speaker">Civilbehörde</seg> des Hafens den Verwaltungs = Verein <seg id="10" type="intExpr">berufen</seg>
            </said>, <said id="11"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">damit <seg id="11 12" type="speaker">selbiger</seg>
                        die deßfallsigen Ausgaben als dringend <seg id="11" type="intExpr">bewillige</seg>
            </said> und <said id="12"
                  mode="reported"
                  content="speech writing"
                  level="1"
                  nonfact="yes">die Gelder von
                        der gehörigen Casse <seg id="12" type="intExpr">fordere</seg>
            </said>, <seg id="16" type="frame" pos="start">wenn nicht die executive <seg id="16" type="speaker">Gewalt</seg> zum
                        Voraus <seg id="16" type="intExpr">verfügt</seg> hätte,</seg>
            <said id="16"
                  mode="indirect"
                  content="writing"
                  level="1"
                  nonfact="yes">was in diesem Falle vornehmlich geschehen soll.</said>
                        Sollte sich kein Verwaltungsverein im Hafen befinden, <said id="13"
                  mode="reported"
                  content="writing"
                  level="1"
                  nonfact="yes">und zufällig die
                        <seg id="13" type="speaker">executive Gewalt</seg> kein Verhalten <seg id="13" type="intExpr">vorgeschrieben</seg> haben</said>, so wird dieselbe
                        Behörde sich an den Verein wenden, der dem Districte angehört, und
                        unterdessen auf die behutsamste und geeignetste Weise dem Fehler des
                        Unternehmers abhelfen. Falls der Unternehmer gegenwärtig wäre, so
                        wird sie diesen, selbst mit Arrest seiner Person, wenn es erforderlich
                        sein sollte, zwingen, die Pflicht zu erfüllen, welche das Gesetz ihm
                        auferlegt. --Art.12. Die <seg id="20" type="speaker">Unternehmer</seg> von Einwanderungen, welche
                        zu diesem Behufe vom öffentlichen Schatze einen Beistand in Geld empfangen, sind gehalten, <said id="20"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">solchen Personen, die Einwanderer in ihre Dienste nehmen, eine Frist zu <seg id="20" type="intExpr">gestatten</seg> für die Rückzahlung der Summe</said>, welche diese
                        ihm zu vergüten haben für ihre Ueberfahrt und andere Kosten; <said id="18"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">welche Frist
                        vermöge Uebereinkunft <seg id="18" type="intExpr">bestimmt</seg> wird</said>, <said id="21"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">wenn die <seg id="21" type="speaker">erecutive Gewalt</seg> das Darlehn <seg id="21" type="intExpr">bewilligt</seg>
            </said> --Art.13.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
