<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1849</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Großbritannien. 
            
            
               London 9. October.
               Heute Nachmittag um 2 Uhr ist wiederum im Ministerium des Aeußern ein
                  Cabinetsrath abgehalten worden.
               <seg id="1" type="frame" pos="start">Dem <seg id="1" type="intExpr">Vernehmen</seg> nach</seg>
            <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">bleiben alle Minister in London, bis ein Courier von unserem
                  Gesandten bei der Pforte, Sir Stratford Canning, angekommen seyn wird.</said>
               -- Fürst Metternich wird morgen von hier nach Brüssel
                  abreisen, wo er sich längere Zeit aufzuhalten gedenkt.
               Er empfing gestern Abschiedsbesuche von dem Herzoge von Cambridge und dem Herzoge
                  von Wellington.
               -- Dem vor einigen Tagen in der Sitzung des geheimen Rathes zu Osborne gefaßten
                  Beschlusse gemäß ward heute das Parlament im Hause des Lords bis zum 20. November
                  prorogirt.
               Die Ceremonie, welche durch eine königliche Commission, an deren Spitze der
                  Lordkanzler stand, vollzogen wurde, bot wenig Jnteresse dar.
               Nur wenige Mitglieder des Oberbauses hatten sich eingefunden.
               Unter den Zuschauern befanden sich ziemlich viele Damen und ein „Türke,“ dessen
                  Kleidung die allgemeine Aufmerksamkeit auf sich zog.
               -- Die türkische Frage berührt die „Times“ heute nur
                  gelegentlich, und war in Verbindung mit Cobden's und D. Stuart's Declamationen
                  gegen die österreichische Anleihe, <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">über welche <seg id="4" type="speaker">sie</seg> natürlich ihren Spott
                  <seg id="4" type="intExpr">ausgießt</seg>.</said>
            <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Der „<seg id="5" type="speaker">Globe</seg>“ <seg id="5" type="intExpr">bespricht</seg> statt der türkischen Verwickelungen diesmal wieder den
                  Kampf Oesterreichs und Preußens um die Suprematie in Deutschland</said>, wobei sich das
                  ministerielle Blatt, eben so wie früher, entschieden auf Seite der letzteren Macht
                  neigt.
               <seg id="6" type="frame" pos="start">Der <seg id="6 12" type="speaker">„Globe“</seg> 
               <seg id="6" type="intExpr">meint</seg>,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="writing" level="1">in <said id="7" mode="reported" content="speech writing" level="2">den <seg id="7" type="intExpr">Erklärungen</seg>, die <seg id="7" type="speaker">Preußen</seg> bezüglich der deutschen Frage
                  abgegeben habe</said>, liege eine Offenheit und ein Beweis von Kraft, welcher ein gutes
                  Zeichen für einen sicheren und nicht schwierigen Erfolg sey.</said>
            <said id="12"
                  mode="indirect freeIndirect"
                  content="writing"
                  level="1">Jm stärksten Gegensatze dazu stehe der zaudernde Ton der österreichischen Partei
                  und <said id="8" mode="reported" content="speech writing" level="2">
                  <seg id="8" type="speaker">ihre</seg> negativen <seg id="8" type="intExpr">Erklärungen</seg>.</said>
               Für den Beruf Preußens, Schwert und Schild Deutschlands und damit die deutsche
                  Krone zu tragen, spreche die militärische Organisation des Königreichs, der
                  Vorrang, den Berlin in literarischer und philosophischer
                     Beziehung einnehme, und die gesunde Kraft des
                     preußischen Familienlebens.</said>
            <said id="13"
                  mode="reported"
                  content="writing"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Wahrscheinlich hat der <seg id="13" type="speaker">Ritter Bunsen</seg>, dessen Stern in Berlin im Verbleichen ist, seitdem
                  er im vorigen Jahren schwarz=roth=goldene Hemdeknöpfchen getragen, dem „Globe“
                  diesen geistreichen Artikel <seg id="13" type="intExpr">geschrieben</seg>!</said>
               -- Vom 14. Juni bis zum 6. October 1849 sind zu London an der Cholera 13,305
                  Personen gestorben; vom 17. September 1848 bis zum 6. October 1849 beträgt die
                  Zahl der Todesfälle 14,396.
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
