<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wiener Zeitungen und Zeitungshelden.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1849</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Wiener Zeitungen und Zeitungshelden.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Mir kam keines davon zu Gesichte, <said id="1"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">auch würde <seg id="1" type="speaker">ich</seg> sie in diesem Falle kaum <seg id="1" type="intExpr">besprechen</seg>
            </said>, da sie nicht
                        der Oeffentlichkeit angehören.
               Sehen Sie sich noch einmal die starken biedern Züge des Mannes an. Das
                        ist Vater Melden, der Botaniker, Journalist und Gouverneur; der <seg id=" 3 4" type="speaker">Mann</seg>, <seg id="2" type="frame" pos="start">
               <seg id="2" type="speaker">wel 
               
               cher</seg> uns <seg id="2" type="intExpr">vorschreibt</seg>,</seg>
            <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">was für Bücher und Zeitschriften wir im Interesse unserer
                        politischen Bildung lesen oder nicht lesen sollen</said>, der uns Stockprügel gibt oder
                        Ruthenstreiche, der uns einsperrt, freiläßt, <seg id="3" type="intExpr">
               <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">begnadigt</said>
            </seg>, <seg id="4" type="intExpr">
               <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">verurtheilt</said>
            </seg>, und — belustigt.
            
            
               2. Heine.
                        
               Wir kommen jejzt zu deu Fischweibern der Reaction, mit <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">deren <seg id="5" type="intExpr">Beschreibung</seg>
            </said>
            <seg id="5" type="speaker">ich</seg> mich nicht befassen würde, wenn sie nicht glücklicher Weise neben ihrer widerlichen,
                        auch eine starke komische Seite hätten. Diese ehrenwerthen Basen und
                        Gevattern sind: Fremdenblatt, Geißel, Courier, Zuschauer, Hans Jörgel. <said id="6"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  border="yes">
               <seg id="6 7" type="speaker">Man</seg>
                        hat diese Blätter Milchschwestern der Berliner „Kreuzzeitung" <seg id="6" type="intExpr">genannt</seg>
            </said>; <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">das ist
                        eine <seg id="7" type="intExpr">Verleumdung</seg> der letztern.</said> Die Kreuzzeitung weiß einen gewissen äußerlichen
                        Anstand zu bewahren, <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">ist für gebildete Reactionäre <seg id="8" type="intExpr">geschrieben</seg>
            </said> und kann in ihrer
                        Art witzig sein. Die Wiener Galgenblättlein sind localer als das Berlinerische,
                        ein specifisch Wienerisches Unkraut; die Möglichkeit ihrer Existenz ist kein Kompliment für die gepriesene Kaiserstadt, <said id="9"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">wo die gemüthlichen Augen demokratischer
                        sowohl wie conservativer <seg id="9" type="speaker">Enthusiasten</seg> gar keinen Pöbel <seg id="9" type="intExpr">bemerkt</seg> haben wollen</said>;
                        <seg id="10" type="frame" pos="start">denn es ist kaum <seg id="10" type="intExpr">anzunehmen</seg>,</seg>
            <said id="10"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">daß das Lesepublikum dieser Art Publizistik aus
                        lauter Beamten, Offizieren, Börsenmäklern und Geheimpolizisten bestehe</said>; manche
                        dieser Journale aber hatten in ihrer Blüthezeit 2 bis 3000 Abonnenten in Wien
                        und blos ein Paar Hundert in den Provinzen.
               <seg id="11" type="frame" pos="start">Zur allgemeinen Charakteristik dieser Journale muß <seg id="11" type="speaker">ich</seg> den merkwürdigen
                        Umstand <seg id="11" type="intExpr">erwähnen</seg>,</seg>
            <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">daß unser Gouverneur Melden sich im vorigen Winter veranlaßt sah, <said id="12" mode="reported" content="writing" level="2">mehrere derselben in einem öffentlichen <seg id="12" type="speaker">Erlaß</seg> wegen ihres gemeinen
                        Servilismus und ihrer plump reactionären Tendenzen zu verwarnen und mit
                        Suspension zu bedrohen!!!</said>
            </said>
            <seg id="13" type="frame" pos="start">
               <seg id="13 16" type="speaker">Er</seg> 
               <seg id="13" type="intExpr">hob</seg> dabei <seg id="13" type="intExpr">hervor</seg>,</seg>
            <said id="13" mode="indirect" content="writing" level="1">daß <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2">die blutdürstigen <seg id="14" type="intExpr">Schimpfereien</seg> des <seg id="14" type="speaker">Couriers</seg> und der <seg id="14" type="speaker">Geißel</seg>
               </said> geeignet wären, die Gemüther bis zu einem
                        so hohen Grade zu erbittern, daß ernsthafte Ruhestörungen daraus hervorgehn
                        müßten.</said> — Voran steht
                         
               Heine, der Redacteur des Fremdenblattes, nicht <said id="15" mode="direct" content="writing" level="1">„der ungezogene Liebling
                        der Grazien,"</said> sondern ein unsauberer Liebling der Geheimpolizei. <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1">Er soll ein
                        Stiefbruder des Dichters Heinrich Heine sein</said> und hat als Journalist den Pseudonym: Gustav Norden, angenommen. Früher Lieutnant in k. k. östreichischen
                        Diensten, wurde er vor Jahren „veranlaßt," in den Ruhestand zu treten. Jm
                        November 1848 erschien er plötzlich in der Uniform eines Kürassierlieutenants -
                        auf der Post. Hatte er wieder zum Schwert gegriffen, wollte er die Magyaren
                        bekämpfen? Behüte, er stolzirte in der Uniform nur zu Zeiten, bei feierlichen
                        Gelegenheiten oder wenn ihn die Lust dazu anwandelte. Nicht die Magyaren zu
                        bekämpfen, hatte er den Pallasch umgegürtet und sich mit klirrenden Sporen gerüstet, sondern um auf die auswärtigen Zeitungen gleich bei ihrer Ankunft im
                         
               
               Postgebäude zu vigiliren, die verbotenen gefangen zu nehmen und die verbietenswerthen anzumerken. <said id="17" mode="indirect" content="speech" level="1">Die Uniform aber</said>
            <seg id="17" type="frame" pos="mid">, — so <seg id="17" type="intExpr">erklärte</seg> 
               <seg id="17" type="speaker">man</seg> sich damals den
                        seltsamen Auftritt, —</seg>
            <said id="17" mode="indirect" content="speech" level="1">sollte andeuten, daß Heine, in seiner Eigenschaft als gewesener Offizier, von der Militärbehörde mit jenem ehrenvollen Amt betraut war!</said> —
                         
               Mit dem Neujahr, wenn mir recht ist, erschien <said id="18" mode="reported" content="writing" level="1">sein <seg id="18" type="speaker">Fremdenblatt</seg>, welches
                        auf zwei Seiten täglich die laufende Welt- und Wiener Lokalgeschichte in kurzen
                        anmuthigen Notizen <seg id="18" type="intExpr">beleuchtet</seg>.

</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
