<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Jch muß vorausschicken, daß schon die erste Schüssel auf einen
                        gut gepflegten Magen schließen läßt und geeignet sein dürfte,
                        den Verdruß und Neid vieler unserer Bauernmagen wachzurufen,
                        während die nachfolgenden Schüsseln weit eher angethan sind, die
                        Beunruhigung resp. Reizbarkeit zu steigern, als diese Regung des
                        Mißwollens abzuschwächen. Fast immer bestehen ihre Mahlzeiten aus
                        drei bis vier Gängen, und zwar in folgender Ordnung.
            Zuerst sah ich immer in einem hölzernen Napf, der bei den hervorragenden Familien möglichst bunt bemalt war, das Fleisch auftragen und
                        auf den Divan vor dem <seg id="1" type="speaker">Hausherrn</seg> hinstellen, der bereits in Erwartung des Kommenden mit untergeschlagenen Beinen auf seinem Kissen
                        am Platz sitzt, um denselben zu empfangen, mit dem Kennerblick eines
                        Generals schon aus der Ferne seinen Jnhalt erspähend und musternd,
                        <said id="1"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">um die Geschicklichkeit seines ehemaligen Lieblings zu <seg id="1" type="intExpr">loben</seg> oder zu
                        <seg id="1" type="intExpr">tadeln</seg>.</said>
            Sobald die Prüfung vorüber und die Prüfung mit Hülfe des
                        Auges und der Nase zu seiner Zufriedenheit ausfiel und sein Blick
                        entweder sich klärt oder verfinstert, streift er nach Fleischersitte die
                        weiten Aermel seines Chakal etwas nach oben, wäscht mit dem
                        ihm dargereichten Wasser die Hände und ergreift mit denselben, wie
                        der Adler das Lamm, fest und entschlossen das dampfende und duftende
                        Fleisch, um es in Stücke zu zerlegen, während das triefende Fett
                        zwischen den Fingern hindurch wie aus einer Oelpresse abläuft.
            Bevor dieses interessante Zerlegen und die darauf folgende eben
                        so interessante Eintheilung in Portionen beendigt ist, welche letztere
                        abermals von einer außerordentlichen Uebung und mathematischen
                        Sicherheit in der Abschätzung der einzelnen Größen Zeugniß ablegt, füllen sich auch die noch leeren Plätze an der erwähnten Tafel
                        mit den Mitgliedern der oft sehr zahlreichen Familie, und ihm zur
                        Seite erscheint seine Dulcinea, vorausgesetzt, daß er nicht eifersüchtig ist und <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">die Anwesenheit eines Gastes das Erscheinen der
                        jüngeren Gemahlinnen <seg id="2" type="speaker">ihm</seg> nicht rathsam <seg id="2" type="intExpr">erscheinen</seg> läßt.</said>
            <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Die <seg id="7" type="intExpr">Unterhaltung</seg> während des Diners</said> ist nichts weniger als lebhaft;
                        im Gegentheil herrscht dabei eine fast ängstliche Stille, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">und selten hat
                        <seg id="8" type="speaker">einer</seg> der Tischgenossen eine halblaute <seg id="8" type="intExpr">Bemerkung</seg> zu machen.</said> Ernst
                        und gemessen erhalten die Mitglieder die ihnen zugetheilten Stücke,
                        eben so gemessen und schweigsam nehmen sie sie hin, um sie eben
                        so geräuschlos verschwinden zu lassen, <seg id="6" type="frame" pos="start">obwohl <seg id="6" type="speaker">ich</seg> bemerkt zu haben
                        <seg id="6" type="intExpr">glaube</seg>,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Vertheilung in einem Punkte nicht ganz unparteiisch ausfiel und dann und wann scheele Blicke zu seiner rechts
                        sitzenden Flamme sich hinüber stahlen.</said>
            Alle diejenigen Jnstrumente, wie Messer und Gabel, ohne welche
                        wir nicht mit einem Beefsteak fertig werden zu können meinen, viel
                        weniger mit einem Mittagsmahl, sind dem Baschkiren ganz überflüssige und zum Theil auch noch ganz unbekannte Sachen, daher
                        auch an seiner Tafel nie vorhanden. Nur in sehr seltenen Fällen,
                        wenn die Zähigkeit eines sehnigen Stücks der Schärfe der Zähne
                        und der Kraft der Finger hartnäckigen Widerstand leisten sollte,
                        wird das zur Seite hängende Messer gezogen, um mit demselben
                        das unzureichende Gebiß zu unterstützen.
            Nach dem Fleisch folgt in der Regel als zweites Gericht eine
                        Nudel= oder Klößchensuppe, was an und für sich nicht eben interessant
                        erscheinen dürfte, wenn nicht die Art und Weise, wie sie verspeist
                        wird, der Aufmerksamkeit und Beachtung werth wäre.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
