<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Meunier.</title>
             <author>Schur, Ernest </author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Meunier.</f>
         <f name="author">Schur, Ernest </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Meunier.
                         Von Ernest Schur, Charlottenburg.
                        I.
                        
            
            Meunier ist gestorben.
            <seg id="2" type="frame" pos="start">Nach und nach <seg id="2" type="intExpr">nehmen</seg> 
               <seg id="2" type="speaker">die</seg> von uns <seg id="2" type="intExpr">Abschied</seg>,</seg>
            <said id="2"
                  mode="indirect"
                  content="speech"
                  level="1"
                  metaph="yes">die wir als groß und
                        schöpferisch verehrten.</said> Böcklin. Dann Menzel. Nun Meunier.
            Eine Zeit, die in kraftvollen, signifikanten Vertretern ihr ernstestes Wollen
                        künstlerisch verdichtete, geht allmählich unter, bröckelt nach und nach ab. Und
                        wir stehen dabei und sehen zu, und dies Schauspiel, unnachsichtlich und notwendig
                        wie Werden und Vergehen, scheint uns ernst und erhaben. Von dem Felsen:
                        Zeit lösen sich die Kuppen und krachen donnernd hinab ins Meer, ins Meer
                        der Vergangenheit, dort unten sich zu den Erinnerungen und Denkmalen
                        früherer Jahrhunderte gesellend. Dort liegen die stummen Zeugen großen
                        Lebens, menschlichen Wollens. Und während die unendliche Schar der Kleinen
                        lautlos dahingehen und schwinden, erweckt das Sterben der Großen jene allseitige Teilnahme, die zugleich mit Schauer und mit Ehrfurcht, aber auch mit
                        Lust und Lebensfreude erfüllt. Denn wir, die wir hier stehen und tief die Bedeutung dieser Stunde fühlen, wir sehen die Zukunft vor uns. Was wird sie
                        uns bringen? <said id="3"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  metaph="yes">Welche neuen <seg id="3" type="speaker">Kräfte</seg> werden uns <seg id="3" type="intExpr">grüßen</seg>?</said> Wohlan -- warten
                        <seg id="1" type="speaker">wir</seg>, was das Ungewisse uns schenken wird. Hoffnung und Freude, Zuversicht
                        und Glück -- das sind die schönsten, lebensstolzesten Gefühle, die eine scheidende
                        Generation der nachfolgenden übermittelt. Keine Trauer, keine Wehmut, <said id="1"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">kein
                        unnützes <seg id="1" type="intExpr">Klagen</seg>!</said> Die Vergangenheit stirbt. Es lebe die Zukunft, deren Unsicherheit, Ungewißheit erst recht das Leben weckt. Denn die Gefahren sind der
                        tiefste Reiz des Lebens.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
