<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bild und Wort.</title>
             <author>Groller, Baldnin</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Bild und Wort.</f>
         <f name="author">Groller, Baldnin</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Gestern war der Zweig noch
                        frisch, grün und reichbelaubt und heute ist er
                        verdorrt, abgestorben; — kein Mensch kümmert
                        sich mehr um ihn, er taugt zu nichts mehr.
                        Dürres Reisig, höchstens noch gut genug, in den
                        Ofen geworfen zu werden. <seg id="7" type="frame" pos="start">Ist es Ihnen noch
                        nicht <seg id="7" type="intExpr">aufgefallen</seg>, meine <seg id="7" type="speaker">Gnädigste</seg>,</seg>
            <said id="7"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">wie rapid die
                        ganze Album-Industrie zugrunde gegangen ist?</said>
                        Früher, welche Mannigfaltigkeit und welcher
                        Luxus in der Ausstattung! Alle Galanterie-Auslagen waren voll von Albums, auf jedem Salontische waren welche zu finden, in jedem Wartezimmer lagen sie auf. Wenn es galt, ein Geschenk
                        zu machen, so verfiel man unter hundert in
                        neunzig Fällen auf ein Photographien-Album.
                        Das war eine sichere Speculation, <seg id="1" type="frame" pos="start">
               <seg id="1" type="speaker">man</seg> konnte
                        genau vorher <seg id="1" type="intExpr">wissen</seg>,</seg>
            <said id="1"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">daß man damit gut aufgenommen werden würde.</said> Wie sich das geändert
                        hat! Die Albums, die noch aufliegen, stammen
                        aus einer abgethanen Zeit und machen einen
                        kläglich unmodernen Eindruck; die in den Auslagen noch sichtbar sind, machen sich schon von
                        Weitem als trübselige, abgeschossene Ladenhüter
                        kenntlich. Es ist keine Nachfrage mehr nach
                        ihnen, kein Mensch kauft sie, sie sind abgethan,
                        außer Kurs gesetzt, lahmgelegt, aus ist’s mit
                        ihnen.
               Wieso das gekommen ist, da doch das Handwerk <said id="3"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  prag="yes">oder <seg id="3" type="intExpr">sagen</seg> 
               <seg id="3" type="speaker">wir</seg> um Gottes Willen</said> die Kunst
                        des Photographen, sonst bekommen wir Händel,
                        noch immer einen goldenen Boden hat und mehr,
                        florirt, als jemals zuvor? Die Kunst florirt
                        sogar zu sehr und gerade das macht es. Während früher der ansehnliche Theil der Menschheit,
                        der das Bedürfniß in sich fühlte, sich photographisch porträtiren zu lassen, zwischen zwei
                        Maßen, dem Kabinets- und dem VisitekartenFormat sich zu entscheiden hatte, wird uns
                        jetzt die Wahl zwischen unzähligen Formaten überlassen. Jeder Tag bringt da ein
                        neues Caliber und je capriciöser es ist, desto
                        williger wird es acceptirt. <seg id="4" type="frame" pos="start">
               <seg id="4" type="speaker">Man</seg> kann heute nicht
                        <seg id="4" type="intExpr">wissen</seg>,</seg>
            <said id="4"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">welche sinnige Neuerung der morgige Tag
                        bringen wird.</said> Da kann der Album-Fabrikant nicht
                        nachkommen, er möchte die Hände über dem
                        Kopfe zusammenschlagen, weil er gezwungen ist,
                        sie ruhig im Schoße liegen zu lassen. Wer kann
                        sich auch ein Album kaufen,<seg id="5" type="frame" pos="start"> wo <seg id="5" type="speaker">er</seg> bestimmt <seg id="5" type="intExpr">weiß</seg>,</seg>
            <said id="5"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">daß die erste beste Photographie, die er bekommen wird, nicht ins Format passen wird?</said>
                         
               Mit dem Niedergang dieses Industriezweiges
                        steht das Aufblühen eines Kunst- und Literaturzweiges in einem nicht zu verkennenden Kansalnexus. Das klingt einigermaßen paradox, ist es
                        aber nicht. Die Tische in den Salons und in
                        den Wartezimmern wollen ihren Schmuck haben,
                        die leidende Menschheit in dem Vorzimmer des
                        fashionablen Zahnarztes will, bevor sie in das
                        Sanctuarium des Ateliers eingelassen wird, in
                        einem Prachtbande blättern können, gerade so wie
                        die Gäste im Salon, die nicht die beglückende
                        Anwartschaft auf „schmerzlose“ Behandlung haben.
                        So haben sich denn die bekannten und beliebten
                        Prachtwerke eingebürgert, sie haben sich an die
                        Stelle der verdrängten Albums gesetzt, sie vermehren sich, wie der Sand am Meere. Jetzt
                        behaupten sie die Herrschaft auf den Tischen und
                        in den Auslagkästen, und wo es sich um Geschenke handelt, spielen sie die erste Violine.
               Prachtwerke und kein Ende! Zuerst wurden
                        die Classiker hergenommen; als sich aber zeigte,
                        daß mit den ethnographischen Prachtwerken noch
                        bessere Geschäfte zu machen seien, da wurden die
                        verschiedenen Länder verarbeitet.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
