<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Literarischer Wert</title>
             <author>Büchner, Paul</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341887_309728.txt_90.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1908</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Literarischer Wert</f>
         <f name="author">Büchner, Paul</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Darin liegt
                        der dauernde Wert einer richtigen Charakteristik, denn die äußern Verhältnisse
                        ändern sich, nicht aber der Charakter der Menschen. Auf solche Weise vermittelt die Dichtung Menschenkenntnis und trägt zur Bildung bei. Wenn die
                        geheimsten Beweggründe enthüllt werden, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">so vermag jedermann im wirklichen
                        Leben ähnliche Charaktere an <said id="2" mode="reported" content="speech" level="2">ihren Äußerungen</said> zu erkennen.</said> <seg id="3" type="frame" pos="start">Von <seg id="3" type="speaker">Bismarck</seg>
                        wird uns ein <seg id="3" type="intExpr">Ausspruch</seg> <seg id="3" type="intExpr">überliefert</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="4" mode="reported" content="thought" level="2">wonach er den für den klügsten hielt, der
                        die Erfahrungen andrer für sich benutzt.</said></said>
            
            <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Man</seg> kann hier <seg id="5" type="intExpr">einwenden</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß viele Stoffe nicht schön seien <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">und deshalb
                        dichterisch nicht bearbeitet werden dürfen.</said></said> Dem ist entgegenzuhalten, daß kein
                        Stoff an sich schön ist, sondern es erst durch künstlerische Gestaltung wird. Man
                        trifft naive Leute, die eine Dichtung für schön halten, wenn alle darin auftretenden Personen einen „guten" Charakter haben und der Ausgang glücklich
                        ist. <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">Andre machen schon ein Zugeständnis</said> und lassen auch ein „schlechtes"
                        Ende zu, wenn nur die „Schlechtigkeit" den Lohn ihrer Taten enthält. In
                        diesem Rahmen ungefähr bewegen sich die Konflikte und ihre Lösung in unsrer
                        Unterhaltungsliteratur. <seg id="8" type="frame" pos="start">Noch andre <seg id="8" type="speaker">Ästhetiker</seg> <seg id="8" type="intExpr">erklären</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech writing" level="1">als unschön seien die
                        Stoffe zu verwerfen, die einem niedrigen Milieu entnommen sind oder Dinge
                        behandeln, die man mit dem Mantel der Liebe zudecken möchte, da die Berührung mit ihnen auch in der Dichtung unangenehm und peinlich sei.</said> <seg id="9" type="frame" pos="start">Unsre
                        nachklassische <seg id="9" type="speaker">Zeit</seg> <seg id="9" type="intExpr">war</seg> der <seg id="9" type="intExpr">Meinung</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes" metaph="yes">die politischen, wirtschaftlichen und sittlichen Zustände hätten mit der Literatur nichts zu schaffen.</said> <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Gustav Freytag</seg>
                        <seg id="10" type="intExpr">schrieb</seg> in seiner „Technik des Dramas" (Leipzig 1894, S. 59),</seg> <said id="10" mode="indirect" content="writing" level="1">es sei eine Entwürdigung der Kunst, wenn ein Dichter gesellschaftliche Verbildungen des wirklichen Lebens, Gewaltherrschaft der Reichen, die gequälte Lage Gedrückter, die
                        Stellung der Armen, die von der Gesellschaft fast nur Leiden empfangen, streitlustig und tendenzvoll zur Handlung eines Dramas verwerten wolle.</said> <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">Die
                        Sorge um die Besserung der armen und gedrückten Klassen</said> solle ein wichtiger
                        Teil unsrer Arbeit im wirklichen Leben sein, die Muse der Kunst sei keine
                        barmherzige Schwester.
            Unsre größten Dichter haben jedoch diese von Gustav Freytag verworfnen
                        Stoffe zum Gegenstand unsterblicher Werke gemacht. <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">Schiller hat in „Kabale
                        und Liebe" und im „Wilhelm Tell" die Unterdrückung des niedern Volkes
                        durch Fürstenmacht gezeichnet</said> — ein zu seiner Zeit ganz modernes politisches
                        Problem. <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">Auch die Alten haben die Dichtung benutzt</said>, die Verbildungen ihrer
                        Zeit ans Licht zu ziehen; die Werke ihrer Dichter sind die wertvollste Fundgrube
                        für die Kultur- und Sittengeschichte der Griechen und Römer. Wir beschränken
                        uns darauf, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">Namen wie Aristophanes, Juvenal und Martial zu nennen.</said>
            Praktische Vorschläge zur Beseitigung sozialer und sittlicher Mißstände kann
                        die Dichtung natürlich nicht machen — das ist die Aufgabe der Sozialpolitik —,
                        aber die Darstellung der daraus entstehenden Konflikte darf man der schönen
                        Literatur nicht vorenthalten, <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wenn man ihr einen höhern als einen Unterhaltungswert beimißt.</said> Erst die Dichtung verbreitet, wenn sie sich mit solchen Stoffen
                        befaßt, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1">eine allgemeine Kenntnis dieser Verbildungen.</said> <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">Die dargestellten Konflikte</said> erregen das Gefühl,<said id="18" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"> indem man Mitleid, Verachtung, Haß empfindet</said>, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">der
                        Verstand beschäftigt sich lebhaft mit ihnen</said> <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1">und sinnt auf Mittel, die Mißstände
                        zu beseitigen.</said> Haben wir jene gefunden, so ist unser Wille bestrebt, diese unschädlich zu machen. Mit Rücksicht auf diese Wirkungen haben unsre Regierungen das Theater, das von allen Kunsteinrichtungen den stärksten Einfluß
                        ausübt, unter die Aufsicht der Zensur gestellt, denn sie verdichten sich manchmal
                         




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
