<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0114_1905_36.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

zeit_2847
nn_europa0114_1905_36.xml
1905
1900
zeit
None
None
no
544
1



Politisch sind die Hindernisse
                        für <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">eine beide Staaten umfassende Zolleinigung</said> seither sicherlich nicht größer
                        geworden, und wirtschaftlich sind sie nicht erheblicher als die zwischen Oesterreich
                        und Ungarn. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">Viele österreichische Jndustrien brauchen die Konkurrenz
                        Deutschlands, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2">mit der sie ja auch heute auf dem Weltmarkte rechnen müssen</said>,
                        nicht zu fürchten</said>; die Landwirtschaft und so mancher andere Produktionszweig
                        wird sogar profitieren. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Gegen das Fallen der Zollschranken werden vorwiegend die Eisen= und Metallindustriellen sich aussprechen</said>, aber sie werden
                        durch Kompensationen, die bei der Neuregelung des Verhältnisses mit den
                        Balkanstaaten und mit Rußland möglich sind, schließlich beruhigt werden
                        können. Verbleiben also die Unterschiede in der indirekten Besteuerung und
                        das Tabakmonopol, sowie Münz= und Währungsverschiedenheiten, die gewiß
                        große aber keine unbesiegbaren Schwierigkeiten bieten. <seg id="7" type="frame" pos="start"><said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Der <seg id="7" type="speaker">Artikel</seg> <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2">des Frankfurter Friedensvertrages</said></said>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="writing" level="1">welcher Deutschland und Frankreich das Recht der
                        Meistbegünstigung in allen Zöllen zuspricht</said>, wird kaum ernstlich entgegenstehen, da er im Hinblick auf die Ungeteiltheit Oesterreich=Ungarns geschlossen
                        wurde. <seg id="8" type="frame" pos="start">Es ist daher nicht <seg id="8" type="intExpr">anzunehmen</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Frankreich sich gegen die Erweiterung des deutschen Zollgebietes, wie solche durch den Eintritt Oesterreichs stattfände, kehren würde.</said> Was aber die Hindernisse anbelangt, die in
                        der indirekten Besteuerung und in der Währung sowie in den Handels= und
                        Verkehrseinrichtungen liegen, so sind auch sie nicht unüberwindlich. Den Weg,
                        auf welchem sie beseitigt werden können, ohne daß der Uebergang sich allzu
                        schmerzhaft vollzieht, hat schon vor zwei Dezennien <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">eine Denkschrift aus den
                        Kreisen der böhmischen Großindustrie</said> vorgezeichnet. <seg id="10" type="frame" pos="start">Vorerst müßten beideStaaten -- <seg id="10" type="speaker">Deutschland und Oesterreich</seg> -- sich vertragsmäßig <seg id="10" type="intExpr">verpflichten</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="writing" level="1">ihre
                        Zölle den übrigen Staaten gegenüber eine Zeitlang unverändert auf der gegenwärtigen Höhe zu belassen</said>, während sie untereinander sich staffelweise differentielle Zollbegünstigungen zugestehen könnten, bis es möglich wäre, in allmählichen Uebergangsperioden, die nach Bedarf auf Jahre verteilt würden,
                        die Zollschranken gänzlich aufzuheben. Die Folgen dieses mitteleuropäischen
                        Zollbundes, dem sich bald andere Staaten anschließen würden, wären für
                        Deutschland und Oesterreich außerordentlich vorteilhafte in politischer wie in
                        wirtschaftlicher Beziehung. Gegen West und Ost, gegen Nord und Süd
                        würde sich der Einfluß des Bollwerks bemerkbar machen und <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">der Friedensidee</said> besser dienen als alle Reden der Friedensfreunde zusammengenommen.
                        Was schon vor einem halben Jahrhundert keine Utopie war, kann es heute
                        noch weniger sein. Damals trat Oesterreich=Ungarn dem Auslande gegenüber
                        als politische Einheit auf, obgleich es handelspolitisch ein dualistischer Staat
                        war. Und in unseren Tagen kann es --mutatis mutandis-- wieder der
                        Fall sein, da der Dualismus sich zu einer Personalunion entwickelt <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">und Oesterreich auf Ungarn nicht mehr Rücksicht zu nehmen braucht, als dieses auf Oesterreich nimmt.</said> Durch die reinliche Scheidung wird Oesterreich mehr profitieren
                        als Ungarn, was dieses verliert, wird ersteres gewinnen, und Oesterreichs Verlust wird durch ein Zoll= und Handelsbündnis mit dem Deutschen Reiche mehr
                        als ausgeglichen werden.
            <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Es mag für schwarzgelbe Gemüter keine angenehme Empfindung sein</said>,
                        wenn dieser Aspekt vor ihren trüben Augen sich entfaltet. Ein Trost ist ihnen
                        dennoch sicher <seg id="14" type="frame" pos="start">und wenn <seg id="14" type="speaker">sie</seg> ihn auch noch so ungläubig <seg id="14" type="intExpr">aufnehmen</seg>:</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß ein
                        durch Personalunion verbundenes Oesterreich=Ungarn nicht weniger ist als eine
                        durch den heutigen Dualismus geschwächte Monarchie.</said> Gegen diese Tatsache
                        werden <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">alle Argumente unserer Generalstäbler</said> nicht aufkommen, <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">die</seg> da in
                        den Blättern mindestens einmal die Woche „<seg id="16" type="intExpr">beweisen</seg>“,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="writing" level="1">daß zwei Bundesheere schwächer seien, als ein Einheitsheer</said> und dabei geflissentlich oder unbewußt den Umstand übersehen, daß letzteres längst nicht mehr existiert, und daß
                        die Einheit im Heere zahlreiche Sprünge hat, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">die bedenklicher sind als die
                        Schwächen zweier Bundesheere.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
