<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maßgebliches und Unmaßgebliches</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341879_295218.txt_43.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1904</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Maßgebliches und Unmaßgebliches</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_19209 
 grenzboten_341879_295218.txt_43.xml 
 1904 
 1900 
 famz 
 Maßgebliches und Unmaßgebliches 
 None 
 no 
 545 
 1 
 
 
 
 
  Schmutzarbeit mögen die »verdammten Ausländer« verrichten.   <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Man</seg> <seg id="1" type="intExpr">fragt</seg> sich,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">wohin das führen soll.</said>   Rom konnte die Erde
                        ausplündern, weil es den orbis terrarum mit seinen Legionen zur Lieferung von
                        Sklaven zwang.   England will die Tribute des Planeten, auf denen der Luxus
                        seiner Lebensführung beruht, durch seinen Kapitalismus erzwingen.   Wie lange
                        werden sich diesen die übrigen Völker gefallen lassen?"
                           
                <seg id="2" type="frame" pos="start"> <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Peters nennt es nämlich, abweichend vom gewöhnlichen Sprachgebrauch,
                        Kapitalismus</said>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß das englische Nationaleinkommen jetzt nicht mehr aus dem Überschuß des Exports über den Import, also aus der heimischen Arbeit, sondern aus
                        den im Auslande angelegten Kapitalien fließt;</said> wozu dann noch der Reedereigewinn
                        kommt und die Ausbeutung Indiens.   An dieser Klippe droht das stolze Schiff der
                        englischen Staats- und Volkswirtschaft zu zerschellen.   <seg id="4" type="frame" pos="start">Oder kann <seg id="4" type="speaker">man</seg> auch <seg id="4" type="intExpr">sagen</seg>,</seg>
                        <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">hier hat die Autarkie ein großes Loch, das nur durch Wiedereinführung der Negersklaverei zugestopft werden könnte.</said>   Den Negern würden sich dann wohl noch
                        chinesische Kulis zugesellen.   Wir könnten uns also damit trösten, es sei auf diese
                        Weise dafür gesorgt, daß der angelsächsische Baum nicht in den Himmel wachse,
                        wenn wir viel Ärmern uns nicht schon ganz in derselben Richtung entwickelten.
                        Sie wird am deutlichsten dadurch gekennzeichnet, daß die Landwirtschaft der östlichen Provinzen bloß noch durch die Zulassung polnischer Wanderarbeiter aus
                        Rußland im Gange erhalten werden kann.  
             
             
                 Krauskopf.   
                 Von diesem Roman, <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">dessen ersten Teil wir im vorjährigen
                        44. Heft als ein köstliches Buch und als <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2">eine ausgezeichnete kinderpsychologische
                        Studie </said>charakterisiert haben</said>, ist nun im Verlage von Fr. Wilh.   Grunow in Leipzig
                        ein „zweites Buch" erschienen.   Der Verfasser läßt Detmar in die Rektoratsschule
                        seines Wohnorts eintreten, deren Leiter Terflot zwar katholischer Priester, aber kein
                        Ultramontaner ist.   Da bei ihm die wissenschaftlichen und die ästhetischen Interessen
                        vorwiegen, <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">berühren ihn die religiösen Kämpfe der Zeit nur wenig.</said>   Er erschließt
                        Detmars entzückten Blicken die Wunder der Natur und der Geisteswelt, und seine
                        kühle Art ist verbunden mit der strammen Arbeit, die er fordert, heilender Balsam
                        für Detmars Herz, das durch eine zwar reine und ideale, aber doch allzu frühe
                        Liebe an Sentimentalität zu erkranken droht, während ihn zugleich der Zelot
                        Sauvage durch die Beichtfolter und die Verweigerung der Absolution <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">zur Verzweiflung bringt.</said>  <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"> Denn der Knabe weiß nichts von all den Nichtswürdigkeiten</said>,
                        die <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">des Kaplans Liguoriphantasie</said> hinter der unschuldigen Zärtlichkeit für das engel- und elfenhafte Zigeunerkind im Walde wittert, <seg id="9" type="frame" pos="start">und <seg id="9" type="speaker">Detmar</seg> hat, ehrlich wie immer,
                       <seg id="9" type="intExpr"> erklärt</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er von seiner Liebe nicht lassen könne noch wolle.</said>   <seg id="10" type="frame" pos="start">Aber <seg id="10" type="speaker">er</seg> <seg id="10" type="intExpr">hält</seg> das
                        dem Vater gegebne<seg id="10" type="intExpr"> Wort</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1">seine Traute nicht mehr zu besuchen.</said>   Die Übersiedlung
                        in die Erziehungsanstalt Gaisfurt, deren Lehrer wiederum Geistliche, aber ebenfalls
                        verständige und tüchtige Pädagogen sind, erlöst ihn aus allen heimischen Nöten.
                        Er macht nun nicht allein in den Wissenschaften gute Fortschritte,<said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"> sondern wird
                        auch so kirchlich fromm</said>, daß er mit fünfzehn Jahren schon die Klostergelübde ablegen will, wird jedoch von seinen Lehrern ausgelacht.   <seg id="12" type="frame" pos="start">Der edle <seg id="12" type="speaker">Rektor</seg> <seg id="12" type="intExpr">hat</seg> den
                        <seg id="12" type="intExpr">Grundsatz</seg>:</seg> <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">ganz katholisch oder gar nicht katholisch.</said>   Er achtet die Menschen, die
                       <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1"> aus ehrlicher Überzeugung der Kirche den Rücken kehren</said>, und verachtet die Kompromißkatholiken.   <seg id="14" type="frame" pos="start">Da <seg id="14" type="speaker">ihn</seg> nun <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">die Bekenntnisse des wie immer vollkommen offenherzigen und wahren Detmar</said> <seg id="14" type="intExpr">überzeugen</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">daß dieser geniale Knabe nicht in den
                        Schafstall paßt, sondern einmal <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2">mit seinem selbstdenkenden Kopfe</said> seinen eignen Weg
                        gehn wird</said>, <seg id="17" type="frame" pos="start">so <seg id="17" type="intExpr">bittet</seg><seg id="17" type="speaker"> er</seg> den Vater,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="speech" level="1">seinen Sohn von der Anstalt wegzunehmen, aus
                        der nur strenggläubige Katholiken hervorgehn sollen.</said> 
 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
