<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig117_1855_7.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1855</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          















         
            
               Das Ohr des Dionysius.
                        
            
            
               Jn den Steinbrüchen unweit Syrakus auf Sicilien
                        zeigt man den Reisenden noch jetzt unter den zahlrei
               
               chen dort befindlichen Höhlen den Eingang des großartigen Stollengangs, der <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">im Munde <said id="2" mode="reported" content="writing" level="2">der geschichtlichen Sage</said></said> das Ohr des Dionysius heißt; <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">das syrakusanische Volk nennt ihn wegen des darin bemerkbaren
                        interessanten Echos „La Grotta della favella“.</said> Jn
                        ellipsenförmiger Krümmung ist ein geräumiger, nach
                        oben mit spitziger Wölbung abgeschlossener Gang bis
                        auf ungefähr 50 Fuß Länge in die Tiefe des Felsens
                        gehauen; eine kanalartige Rinne läuft oben, wo sich
                        die beiden Seitenwände zusammenneigen, der ganzen
                        Ausdehnung nach bis in den Hintergrund und bewirkt,
                        indem sie die an den gerundeten Wänden hinaufgleitenden Schallwellen vereinigt und nach der glatten
                        Rückwand führt, an derselben jenes merkwürdige Echo,
                        welches Veranlassung gegeben hat zu <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">der bekannten
                        Sage vom Tyrannen Dionysius</said>, der dort in verborgener Kammer <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">die Klagen und Befreiungspläne seiner
                        unglücklichen Opfer</said> belauscht habe. Die Schallverstärkung am Ende des Raums ist wirklich bemerkenswerth.
                        <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">Worte, die vorn am Eingange geflüstert werden</said>, kann
                        man ganz laut und deutlich vernehmen; das Zerreißen
                        eines Papierblatts nimmt sich aus wie Brausen des
                        wildbewegten Meers, und wenn ein kleiner Böller abgefeuert wird, <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">glaubt man den furchtbarsten Donnerschlag oder das Zusammenstürzen eines Vulkans zu hören.</said> <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Ein italienischer Musiklehrer, Antonio Falcone,
                        hatte einen Kanon gesetzt</said>, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">worin nur zwei Stimmen
                        von Menschen, die übrigen aber so künstlich durch das
                        Echo dieser Grotte ausgeführt wurden</said>, daß sich die
                        vollständigste Harmonie eines Ensemblestücks von selbst
                        ergab. Dieser Falcone war also in gewissem Sinne
                        ein Vorgänger von Daguerre; wie dieser die Natur
                        malen, so lehrte sie jener singen.
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
