<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hinterlassene Schriften von G. G. Gervinus.</title>
             <author>Rößler, Constantin </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341815_126853.txt_35.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1872</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Hinterlassene Schriften von G. G. Gervinus.</f>
         <f name="author">Rößler, Constantin </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_8110
grenzboten_341815_126853.txt_35.xml
1872
1870
famz
hinterlassene Schriften von H. H. Hervinus.
None
no
536
1



Um ein
                        so klägliches Ziel würde es sich kaum der Mühe lohnen, einen vorübergehenden Erfolg zu entbehren. Sehr lächerlich aber ist, wenn der angeblich von
                        Preußen geführte „Stoß ins Herz des Legitimismus und Monarchismus" dem
                        revolutionären Orkan die Bahn geebnet haben soll. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Der Mann, der sich für
                        einen großen Geschichtskenner hält</said>, verwechselt die privatrechtliche Carricatur
                        der Monarchie mit ihrer wahren geschichtlichen Erscheinung. Die Domänen
                        des Privatfürstenthums können dem Mißbrauch schaarenweis entzogen werden,
                        und die Monarchie wird sich <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">im Glauben</said> wie im Leben der Völker nur um
                        so fester erheben, wenn ihr das göttliche Siegel ihrer Beglaubigung, wenn
                        ihr die monarchischen Thaten und Gründungen, wenn ihr der monarchisch
                        institutionenbildende Geist nicht fehlt.
            Wir kommen zu des Anklägers letztem Pfeil. <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Es ist das Ausland
                        welches ein wahrhaft einheitlich geordnetes, ein wahrhaft starkes Deutschland
                        niemals dulden wird.</said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Wir werden auf <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">die Geschichte des Mittelalters</said> und
                        auf die späteren Versuche Oestreichs in der angegebenen Richtung hingewiesen.</said>
                        <seg id="6" type="frame" pos="start">Es <seg id="6" type="intExpr">ist</seg> aber <seg id="6" type="speaker">männiglich</seg> <seg id="6" type="intExpr">bekannt</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß im Mittelalter vornehmlich das römische
                        Papstthum es war, welches die Consolidation des deutschen Staates verhinderte.</said> Das Hinderniß war allerdings in einer ausländischen Macht gelegen, aber doch nicht in einer ausländischen Macht nach den modernen Begriffen. <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">Es waren zwei universalistische Tendenzen</said>, die sich im Papstthum
                         
            
            und Kaiserthum bekämpften. <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Was sollen wir <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">die alte, wenn auch stets interessante Geschichte</said> an dieser Stelle beleuchten?</said> <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Das Scheitern der deutschen
                        Monarchie im Mittelalter wird in keinem Kopfe, als in dem unseres Anklägers, sich zum Beweis gegen die Herstellung der Monarchie in der neudeutschen Staatsentwickelung gestalten.</said>
            <seg id="13" type="frame" pos="start"><said id="11" mode="reported" content="speech" level="1"><said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">Mit erhöhter Siegesgewißheit</said> <seg id="13" type="intExpr">kommt</seg> der <seg id="13" type="speaker">Ankläger</seg> auf die Versuche der
                        Habsburger im 17. Jahrhundert <seg id="13" type="intExpr">zu</seg> <seg id="13" type="intExpr">sprechen</seg></said>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">das deutsche Reich <said id="14" mode="reported" content="thought" level="2">dem Staatsgedanken der damaligen Zeit</said> zu unterwerfen, wie er sich in der habsburgischen
                        Ausführung gestaltete.</said> <said id="15" mode="indirect" content="speech" level="1">Der halbe Erdtheil sei gegen diese Versuche aufgestanden</said><seg id="15" type="frame" pos="mid">, und mit sichtbarem Wohlgefallen <seg id="15" type="intExpr">betont</seg> <seg id="15" type="speaker">Gervinus</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="speech" level="1">daß ein fremder
                        Herrscher als Retter der deutschen „Stämme" von den Fürsten der bedrohten
                        Kleinstaaten empfangen wurde, <said id="16" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">die noch von keiner <said id="17" mode="reported" content="writing" level="3">Geschichtsschreibung</said> darum
                        des Vaterlandsverrathes bezichtigt worden seien.</said></said>
            <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">Aber hier liegt wieder eine Reihe von falschen Behauptungen</said>, oder wenn
                        das besser ist, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">von Selbsttäuschungen phantasirender Geschichtsbetrachtung</said>
                        vor. Nicht um die deutschen „Stämme" handelte es sich im 30jährigen Krieg,
                        sondern um die Rettung des Protestantismus vor dem Jesuitismus. Nicht
                        um den Particularismus gegenüber einer nationalen Monarchie handelte es
                        sich, sondern um die Rettung der deutschen Nationalität selbst gegenüber
                        einer spanisch-wallonisch-italienischen Camarilla, deren Werkzeug Croaten, Wallonen, spanische und italienische Heerhaufen waren. <seg id="20" type="frame" pos="start"><seg id="20" type="speaker">Man</seg> kann die merkwürdige Katastrophe Wallensteins daraus <seg id="20" type="intExpr">erklären</seg>,</seg> <said id="20" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Habsburger unfähig waren, <said id="21" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes"><said id="22" mode="reported" content="thought" level="3">den Staatsgedanken des 17. Jahrhunderts</said> in seiner Reinheit zu
                        ergreifen</said>, daß sie ihn jesuitisch verunstalten mußten.</said> Hätte in den damaligen
                        Habsburgern der Geist gelebt, den Wallenstein heraufzubeschwören versuchte:
                        die Politik des Absolutismus, aber <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1">im deutsch-nationalen Sinne</said>, mit deutschem Material und ohne Belästigung <said id="24" mode="reported" content="thought" level="1">des religiösen Gewissens</said> zu ergreifen,
                        so wäre das weltgeschichtliche Recht mit ihnen gewesen, weil sie sich zu seinen
                        Vollstreckern gemacht hätten. Dann war unnöthig, Wallenstein zu verstoßen, dann hätte der kleinstaatliche Particularismus trotz des schwedischen
                        Retters nichts vermocht.
            Es ist höchst auffällig, wie Gervinus <said id="25" mode="reported" content="writing" level="1">das Auftreten Gustav Adolphs
                        in der deutschen Geschichte</said> — <said id="26" mode="reported" content="thought" level="1">das für den Deutschen immer eine traurige Erinnerung bleibt</said>, weil es die Rettung unseres Selbst auf Kosten dieses Selbst
                        durch das Ausland von dem Ausland bedeutet — mit solchem Nachdruck hervorhebt.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
