<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Erlebnis des Marschalls von Bassompierre</title>
             <author>Hofmannsthal, Hugo von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Hofmannsthal,_Hugo_von_Erlebnis_des_Marschalls_von_Bassompierre.tg362_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1900</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Erlebnis des Marschalls von Bassompierre</f>
         <f name="author">Hofmannsthal, Hugo von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">In den Hof könnte man nur über eine hohe Mauer, zudem knurrt dort ein großer Hund. Von den vorderen Zimmern ist aber eines erleuchtet, und man kann durch einen Spalt im Laden hineinsehen, nur ist es leider leer.«</said> 
                  Mißmutig wollte ich schon umkehren, strich aber doch noch einmal langsam an dem Haus vorbei, und mein Diener in seiner Beflissenheit legte nochmals sein Auge an den Spalt, durch den ein Lichtschimmer drang, <seg id="2" type="frame" pos="start">und <seg id="2" type="intExpr">flüsterte</seg> mir zu,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß zwar nicht die Frau, wohl aber der Mann nun in dem Zimmer 
sei.</said> <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">Neugierig, diesen Krämer zu sehen</said>, <seg id="4" type="frame" pos="start">den <seg id="4" type="speaker">ich</seg> mich nicht <seg id="4" type="intExpr">erinnern</seg> konnte,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">auch nur ein einziges Mal in seinem Laden erblickt zu haben</said>, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">und den ich mir abwechselnd als einen unförmlichen dicken Menschen oder als einen dürren gebrechlichen Alten vorstellte</said>, trat ich ans Fenster <seg id="6" type="frame" pos="start">und war überaus <seg id="6" type="intExpr">erstaunt</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">in dem guteingerichteten vertäfelten Zimmer einen ungewöhnlich großen und sehr gut gebauten Mann umhergehen zu sehen</said>, der mich gewiß um einen Kopf überragte und, als er sich umdrehte, mir ein sehr schönes tiefernstes Gesicht zuwandte, mit einem braunen Bart, darin einige wenige silberne Fäden waren, und mit einer Stirn von fast seltsamer Erhabenheit, so daß die Schläfen eine größere Fläche bildeten, als ich noch je bei einem Menschen gesehen hatte. Obwohl er ganz allein im Zimmer war, so wechselte doch sein Blick, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">seine Lippen bewegten sich</said>, und indem er unter dem Aufundabgehen hie und da stehenblieb, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"><said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">schien er sich in der Einbildung mit einer anderen Person zu unterhalten:</said></said> einmal bewegte er den Arm, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">wie um <said id="11" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">eine Gegenrede</said> <said id="12" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">mit halb nachsichtiger Überlegenheit</said> wegzuweisen.</said> Jede seiner Gebärden war von großer Lässigkeit und fast verachtungsvollem Stolz, und ich konnte nicht umhin, <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1">mich bei seinem einsamen Umhergehen lebhaft des Bildes eines sehr erhabenen Gefangenen zu erinnern, den ich im Dienst des Königs während seiner Haft in einem Turmgemach des Schlosses zu Blois zu bewachen hatte.</said> Diese Ähnlichkeit schien mir noch vollkommener zu werden, als der Mann seine rechte Hand emporhob und auf die emporgekrümmten Finger mit Aufmerksamkeit, ja mit finsterer Strenge hinabsah. 
                  Denn fast mit der gleichen Gebärde hatte ich jenen erhabenen Gefangenen öfter einen Ring betrachten sehen, den er am Zeigefinger der rechten Hand trug und von welchem er sich niemals trennte. Der Mann im Zimmer trat dann an den Tisch, schob die Wasserkugel vor das Wachslicht und brachte seine beiden Hände in den Lichtkreis, mit ausgestreckten Fingern: er schien seine Nägel zu betrachten. Dann blies er das Licht aus und ging aus dem Zimmer <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">und ließ mich nicht ohne eine dumpfe zornige Eifersucht zurück</said>, <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">da das Verlangen nach seiner Frau in mir fortwährend wuchs</said> und wie ein um 
sich greifendes Feuer sich von allem nährte, was mir begegnete, und so durch <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">diese unerwartete Erscheinung</said> in verworrener Weise gesteigert wurde, wie durch jede Schneeflocke, die ein feuchtkalter Wind jetzt zertrieb und die mir einzeln an Augenbrauen und Wangen hängenblieben und schmolzen. 
                  Den nächsten Tag verbrachte ich in der nutzlosesten Weise, hatte zu keinem Geschäft die richtige Aufmerksamkeit, kaufte ein Pferd, das mir eigentlich nicht gefiel, wartete nach Tisch dem Herzog von Nemours auf <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1">und verbrachte dort einige Zeit mit Spiel und mit <said id="18" mode="reported" content="speech" level="2">den albernsten und widerwärtigsten Gesprächen.</said></said>






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
