<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Kunstteufel: Modernes Märchen.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341546_341790.txt_39.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1844</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Der Kunstteufel: Modernes Märchen.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_317 
 grenzboten_341546_341790.txt_39.xml 
 1844 
 1840 
 famz 
 Der Kunstteufel. Modernes Märchen. 
 (Von der Verfasserin der „Clementine", „Jenny" u. s. w.) 
 yes 
 541 
 1 
 
 
 
 
  Was aber <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">dem Knaben besonders entsetzlich schien</said>, das war
                        ein großer schwarzer Kater, der Liebling des Maestro, den er Abends
                        immer auf den Knieen hielt und dem helle Funken entsprühten, sobald der Herr nur streichelnd sein Fell berührte.   Oft, wenn Giovanni besonders fleißig gewesen, im Laufe des Tages, oft<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"> brach dann
                           
                
                 nach langer Stille der Maestro das Schweigen</said> und<said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"> erzählte dem
                        Schüler <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Märchen</said></said>, bei denen das Haar des Knaben sich vor Entsetzen in die Höhe sträubte, und wieder trat dann tiefes Schweigen 
                        ein, aber die Seele des Knaben arbeitete rüstig fort.  
                <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"> Kein Mensch kann die Qualen nachempfinden</said>, die dabei in
                        Giovanni tobten.   Er sah die Schreckgespenster, von denen der Maestro lächelnd, wie von lieben Freunden,<said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> erzählt hatte</said>, an den Wänden auf und niedersteigen, sie näherten sich ihm, griffen nach ihm
                        und drohten ihn zu erdrücken.   Dann hätte er aufschreien mögen
                        vor Todesangst, aber<said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"> ihm war zu schweigen befohlen</said> und<seg id="7" type="frame" pos="start"> er wußte,</seg>
                        <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">wie hart jede Uebertretung der Befehle gestraft wurde.</said>   So litt er
                        schweigend fort, bis der Maestro sich erhob und den Knaben selbst
                        zu Bett geleitete, wo seine absichtlich erregte <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">Phantasie</said> ihn immer noch lange wach
                        erhielt.  
                 Tage reihten sich an Tage, und Monate an Monate in immer
                        gleicher Weise.   Die Zeit, welche Giovanni übend am Klavier zubringen mußte, stieg je länger, je mehr und der Maestro schien entzückt über die Fortschritte seines Schülers.   Giovanni selbst spielte
                        gar gern jene süßen Weisen, die vor seiner Seele schwebten,<said id="10" mode="reported" content="thought" level="1"> wenn
                        er der fernen Mutter gedachte</said>.   Dann versuchte er es, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">ihre Stimme
                        nachzuahmen</said> und das Brausen des Meeres, das wie ein zauberisches
                        Wiegenlied aus der Vergangenheit zu ihm herüberklang.   Kam aber
                        der Maestro dazu und hörte die Töne, so <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">verwies er dem Knaben
                        das thörichte Treiben</said>, <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="intExpr">befahl</seg> ihm,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">fleißig seine Passagen und Etüden zu üben</said> und<seg id="14" type="frame" pos="start"> <seg id="14" type="intExpr">schilderte</seg>, in den glänzendsten Farben,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">die Freuden
                        und das Glück, das Giovanni genießen würde, wenn er durch fleißiges Studium einst ein Meister in der Musik geworden sein würde.</said>  
                 
                        So war Giovanni zwölf Jahre geworden und Marie stand im
                        zehnten Jahre.   Auch sie <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">hatte der Maestro in der Musik unterwiesen</said>, auch sie hatte täglich viele Stunden übend zugebracht und eine
                        gewisse Fertigkeit erlangt; aber es war ihr nur eine lästige mechanische Beschäftigung geblieben, an der ihr Geist keinen Theil hatte und
                        der sie sich entzog, sobald sie konnte.   Dem Giovanni hingegen war
                        Musik das Element, in dem seine Seele lebte; sie war seine eigentliche Sprache und jeder Ton, der sein Ohr berührte, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">regte eine
                        Welt von unklaren Ahnungen in ihm an</said>, deren Gewalt er fast erlag.   Er war groß über seine Jahre und sein langes dunkles Haar,
                           
                
                 das in natürlichen Locken herabfiel, gab den bleichen, aber regelmäßig schönen Zügen des Knaben eine seltene Bedeutsamkeit.   Giovanni war mit einem feurigen Geiste und mit dem regsten Gefühl
                        geboren.   Die unaufhörliche Beschäftigung mit der Kunst, die seine
                        Nerven erregte, das einsame Leben in dem unheimlichen Hause und
                        die furchtbaren Märchen des Maestro, das Alles hatte ihn noch
                        empfindlicher gemacht und seine <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">Phantasie</said> geweckt und überreizt.   Das
                        war es aber grade, was der Maestro beabsichtigt hatte; und mit
                        Freuden sah er, wie Giovanni erbebte und zugleich vor Wonne
                        leuchtete, <seg id="18" type="frame" pos="start">bei <seg id="18" type="intExpr">der Nachricht</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er und Marie, an einem der nächsten Abende, in den Sälen des Marchese San Severino erscheinen
                        und dort spielen sollten.</said> 
 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
