<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Präsident Andrew Johnson und General Philipp H.Sheridan. (Schluß.)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt04_1868_10.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Präsident Andrew Johnson und General Philipp H.Sheridan. (Schluß.)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Der Bruder, John L. Sheridan, ist Advokat in Columbus, der Hauptstadt des
                        Staates Ohio, und der jüngste Bruder, Michael V. Sheridan, ist Offizier
                        in der regulären Armee und steht in New=Orleans. Die Aeltern Sheridans stammen Beide aus Jrland; sein ältester Bruder wurde daselbst
                        geboren. Philipp kam im Februar 1831 zur Welt, nachdem seine Aeltern
                        im Jahre 1829 nach Amerika eingewandert waren; <seg id="1" type="frame" pos="start">über seinen Gebursort
                        <seg id="1" type="intExpr">lauten</seg> die <seg id="1" type="speaker">Nachrichten</seg> verschieden,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech writing" level="1">indem er nach Einigen in Massachusetts,
                        nach Anderen im Staate New=York, noch nach Anderen im Staate Ohio
                        geboren sein soll.</said> Die ersten Jugendjahre Philipps gingen in gleicher
                        Weise vorüber, wie bei anderen Knaben in ähnlichen Umständen. Ein
                        Eisenwaarenhändler Namens Talbot nahm ihn frühzeitig in sein Geschäft,
                        und Sheridan verblieb daselbst etwa zwei Jahre. Alsdann trat er in das
                        Ellenwaarengeschäft des Herrn D. Whitehead zu Somerset, der Hauptstadt
                        von Perry County, und erwarb sich durch Fleiß und Ordnungsliebe den
                        Beifall und das Vertrauen seines Prinzipals. Hier lenkte er die Aufmerksamkeit eines fünf englische Meilen von Somerset wohnenden Farmers
                        auf sich, der früher Soldat gewesen war und später Perry County als
                        Abgeordneter im Kongreß vertrat. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Dieser Kongreßmann glaubte in dem
                        jungen Sheridan soldatische Anlagen zu entdecken</said>, und verschaffte demselben im Jahre 1848 eine Stelle in der bekannten Kadettenschule zu
                        West Point. Sheridan war damals noch so klein, <seg id="5" type="frame" pos="start">daß der <seg id="5" type="speaker">Advokat</seg>,
                        <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">welcher <said id="4" mode="reported" content="writing" level="2">die betreffenden Papiere</said> ausfertigte</said>, <seg id="5" type="intExpr">erklärte</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">er</seg> <seg id="6" type="intExpr">glaube</seg> kaum,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß
                        man einen so winzigen Burschen in die genannte Kadettenschule aufnehmen
                        werde.</said></said> Es geschah aber glücklicherweise dennoch, und Sheridan gab sich
                        dem Studium der militärischen Wissenschaften mit einem solchen Eifer
                        hin, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">daß er im Jahre 1853 ein glänzendes Offizier=Examen machte</said> und
                        nach kurzer Zeit eine Lieutenantsstelle in einem westlich von den Felsengebirgen stationirten Regiment erhielt. Verschiedene Kämpfe mit den Jndianern gaben ihm wiederholt Gelegenheit, sich auszuzeichnen, und als im
                        Jahre 1861 der Bürgerkrieg ausbrach und viele Offiziere der regulären
                        Armee zu den Rebellen übergingen, da blieb Sheridan <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">seinem Eid</said> und
                        der Union getreu und betrat die Laufbahn, welche ihm für alle Zeiten
                        einen Platz unter den fähigsten Reiter=Generalen, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes" metaph="yes">von denen die Geschichte
                        weiß</said>, sichern sollte. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Es ist hier nicht der Ort, seine Heldenthaten auf den
                        Schlachtfeldern von Missouri, Tennessee und Virginien aufzuzählen</said>, <seg id="11" type="frame" pos="start">nur
                        das wollen <seg id="11" type="speaker">wir</seg> <seg id="11" type="intExpr">erwähnen</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er wesentlich zu der Uebergabe des RebellenGenerals Robert E. Lee an U. S. Grant beitrug und stets das vollste
                        Vertrauen des größten Feldherrn der Union genoß.</said>
            <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">Nach seiner Amtsentsetzung durch Andrew Johnson</said> besuchte Sheridan
                        verschiedene große Städte der Union. Als er nach St. Louis in Missouri,
                        woselbst er lange Zeit ruhmvoll gewirkt, kam, wurde er von einer ungeheuren Volksmenge mit ungeheurem Jubel begrüßt, und <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">Karl Schurz,
                        der Befreier Gottfried Kinkels, hielt eine englische Anrede an den Helden</said>,
                        <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">aus der wir in der Uebersetzung einige Stellen hier mittheilen wollen.</said>
                        <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">Schurz</seg> <seg id="15" type="intExpr">sagte</seg> unter Anderem:</seg> <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">In Ihnen, Herr General, erkennt das Volk
                        mehr als einen Mann, der nur das Schwert zu führen, feindliche Bataillone niederzureiten und Heeresmassen in der Schlacht zu lenken versteht</said>; <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">in Jhnen ehrt das amerikanische Volk das glorreiche Muster eines
                        amerikanischen Soldaten</said>, des Soldaten, <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1">der nicht eine gedankenlose Maschine eines höheren Willens ist</said>, <seg id="19" type="frame" pos="start">sondern <seg id="19" type="speaker">der</seg> <seg id="19" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="thought" level="1">für was er kämpft</said>,
                        und dessen tapfere Seele nicht rastet, bis der Sieg seiner Waffen auch
                        seinen wahren Werth <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1">in dem gesicherten Triumph einer großen Jdee</said>
                        empfangen hat.“</said>
                         




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
