<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0106_1905_12.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

zeit_2735
nn_europa0106_1905_12.xml
1905
1900
zeit
None
None
no
512
1



Es wird dort der Durchschnittsverzehr an Branntwein auf 1 Liter von
                        Gastwirten selbst geschätzt. Was Wunder, wenn der Verschleißer bald reich, der
                        Verzehrer immer ärmer wird. <seg id="1" type="frame" pos="start">Es wurde mir <seg id="1" type="intExpr">mitgeteilt</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">daß es Wirtschaften gibt,
                        die im Monat bis zu 2000 Liter Schnaps verkaufen und am Liter 45 Pf. Gewinn
                        erzielen.</said>
            Die Behörden haben insofern Schutz vor der Kneipe zu geben versucht, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">als sie
                        an vielen Stellen die Wirtschaften an den Lohntagen mehrere Stunden oder den
                        ganzen Tag haben schließen lassen.</said> Dasselbe geschah am 6., 7. und 8. Februar,
                        als die erste Streikunterstützung ausgezahlt wurde.
            Das Wichtigste gegen den Alkohol ist jedoch nicht von den Behörden, sondern
                        aus der Arbeiterschaft heraus geschehen. „Die Streikkomitees legen das größte Gewicht darauf, daß sich die Streikenden strenge dem Alkohol enthalten. Überallwerden Flugblätter verbreitet, <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">die</seg> die Arbeiter <seg id="3" type="intExpr">auffordern</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="4" mode="reported" content="writing" level="2">während der ganzen
                        Dauer des Streiks Bier und Schnaps zu meiden.</said></said> Die Arbeiter befolgen diesen Rat
                        getreulich, <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="intExpr">in</seg> der <seg id="5" type="intExpr">Erkenntnis</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß jeder Alkoholexzeß die Stimmung gegen die
                        Streikenden wenden und so den Unternehmern zu gute kommen würde.</said> Bei den
                        Versammlungen wird kein Bier ausgeschänkt.“ Und das in einer solch alkoholdurchseuchten Gegend! Wirklich ein glänzendes Zeichen für die Energie und die
                        sittliche Kraft der Arbeiterschaft!
                         
            Es mag gestattet sein, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">hier <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">mit ein paar Worten</said> auf die Stellung der Sozialdemokratie zur Alkoholfrage einzugehen.</said> <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Außerdeutsche Führer haben seit längerer
                        Zeit die Wichtigkeit der Alkoholfrage erkannt</said> <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">und sind mit aller Schärfe für die
                        Abstinenz eingetreten</said>, in der Schweiz Oberrichter Otto Lang, in Belgien Vandervelde,
                        in Österreich Viktor Adler, zu schweigen von den englischen Gewerkschaftsführern.
                        Die deutschen Führer haben sich zunächst zur Abstinenzbewegung nicht sehr wohlwollend gestellt. <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Letzteres wurde von den Alkoholinteressenten in Deutschland mit
                        unverhohlener Freude begrüßt.</said> <seg id="11" type="frame" pos="start">Höhnisch wurden die Alkoholbekämpfer immer wieder
                        darauf <seg id="11" type="intExpr">hingewiesen</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">daß, wenn sie auch in allen sonstigen Kreisen der Bevölkerung
                        Anhänger gewinnen würden, ihre Agitation in der Arbeiterschaft wegen der Haltung
                        der Führer vergeblich sein würde.</said> <seg id="12" type="frame" pos="start">Jmmer wieder wurde von bürgerlichen <seg id="12" type="speaker">Politikern</seg>
                        <seg id="12" type="intExpr">ausgeführt</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die sozialdemokratische Partei auf die Mitarbeit der kleinen Parteiwirte, der sogenannten „Hetzwirte“ angewiesen sei, dieselben hätten in der Zeit des
                        Sozialistengesetzes unbezahlbare Dienste getan und seien auch jetzt unentbehrlich, es
                        sei auch viel zu wichtig für die Partei, verdiente Genossen, die außer Verdienst gekommen seien und denen man nichts anderes verschaffen könne, als Wirte unterzubringen.</said> <seg id="13" type="frame" pos="start">Die <seg id="13" type="speaker">sozialdemokratischen Führer</seg> <seg id="13" type="intExpr">wünschten</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Massen durch den
                        Alkohol stumpf und dumm blieben, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2">weil sie dann leichter zu leiten seien</said></said>, -- <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">sie</seg>
                        <seg id="15" type="intExpr">wünschten</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Massen durch den Alkohol in Elend und Ruin kämen, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">weil sie
                        dann unzufrieden mit der herrschenden Ordnung der Dinge</said> und geneigter, alles Bestehende über den Haufen zu werfen und auf den Trümmern eine neue Welt aufzubauen sein würden.</said> -- <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">Wie weit es sich <said id="18" mode="reported" content="speech" level="2">bei diesen Ausführungen</said> <said id="19" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">um eine Verkennung der Verhältnisse</said> handelt, oder ob hier teilweise ein Kern von Tatsachen
                        vorhanden ist, der nur mehr oder weniger gehässig dargestellt wird</said>, <seg id="17" type="frame" pos="end">braucht hier
                        nicht <seg id="17" type="intExpr">untersucht</seg> zu werden.</seg> <seg id="20" type="frame" pos="start">Eine unverrückbare <seg id="20" type="intExpr">Tatsache</seg> bleibt <seg id="20" type="intExpr">bestehen</seg>:</seg> <said id="20" mode="direct" content="speech" level="1">Keine
                        politische Partei außer der sozialdemokratischen hat mit solchem Ernst die Alkoholfrage in der letzten Zeit behandelt, in keiner bereitet man sich so energisch auf eine
                        radikale Lösung im Sinne der Abstinenz vor.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
