<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Telegraphische Berichte. Italien. Schweden und Norwegen. Rumänien.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_augsburg49_1871.txt_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Telegraphische Berichte. Italien. Schweden und Norwegen. Rumänien.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















-- Ohne die Zerstreuungen des
                        Carnevals wäre es wohl schon jetzt zu neuen Zusammenstößen der
                        zwei politischen Gegentheile gekommen, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">denn auf beiden Seiten wird stark
                        geschürt</said> <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">und in die Kohlen geblasen.</said> <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Die Klerikalen glauben fest an ihre
                        Sicherheit</said>, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">sie verschmähen in den Angriffen jede ehrenhafte Selbstbeschränkung</said>, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" metaph="yes">die Furie will sich durch Vernunft nicht bedeuten lassen</said>, aber am
                        Ende fliegt jederlei Art von Unflath von hüben und drüben, der in dem
                        Pfuhl einer aufgeregten Gegenwart unter dem grünen Schimmel verborgen
                        lag. Denn die officiösen Blätter wollen nah und fern Vorbereitungen zu
                        einem Kreuzzug entdeckt haben, der, nach Rom hineingeschmuggelt, das neue
                        öffentliche Wesen über den Haufen zu werfen bestimmt sei. <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">Pater Curci
                        wird von der „Nuova Roma,“ die <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">seine Freitagspredigt</said> in der JgnazKirche besuchen ließ, der Aufwieglung zur Auflehnung wider die bestehende
                        Gewalt angeklagt.</said> Dazu kommen unliebsame Demonstrationen, wie vor
                        einigen Tagen, als ein Nationalgardist zur Gruft gebracht werden sollte
                        und die zum Geleit erschienenen Priester sich sofort entfernten, sobald sie
                        die mitziehende dreifarbige Fahne erblickten. Den Palastfesten der liberalen Aristokratie zur Huldigung des piemontesischen Fürstenpaars scheint
                        die Gegenseite, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">mit dem aus Florenz zurückerwarteten Principe Borghese
                        an der Spitze</said>, nun auch ihre Soir é en entgegen stellen zu wollen, <said id="9" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">um einen
                        Anlaß zu haben die hohen Gäste nicht einzuladen.</said> An Kundgebungen
                        wird es da nicht fehlen, die beliebteste Coiffüre der Damen dieser Partei
                        sind Kränze aus Mariendistel und Passionsblumen. Nun, es ist ja
                        Carneval.
            
            
               
                  Schweden und Norwegen.
                        
               
               
                  Stockholm, 12 Febr. Dem Reichstag ist nunmehr <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">der Gesetzentwurf zur Reorganisation des Heeres auf Grundlage der allgemeinen
                        Wehrpflicht</said> vorgelegt worden. Die Wehrpflicht soll sich auf die Zeit vom
                        vollendeten 20. bis zum 40. Lebensjahr erstrecken, die ersten sieben Jahre
                        in der Linie, die übrigen im Landsturm. Die sieben Altersclassen der Linie
                        werden so vertheilt daß die erste Classe die Recruten, die zweite und dritte
                        die Ersatztruppen, die vierte und fünfte das erste, die sechste und siebente
                        Classe das zweite Aufgebot bilden, während die Mannschaften der Specialwaffen in den beiden ersten Jahren der Recrutenclasse, in den fünf folgenden Jahren den Ersatztruppen angehören. Der Landsturm wird in zwei
                        Aufgebote getheilt. Zum ersten Aufgebot gehören die fünf jüngsten Altersclassen; <said id="11" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">dasselbe kann bei eintretender Kriegsgefahr ganz oder theilweise
                        zum Dienst einberufen werden</said>, und ist dazu bestimmt etwaige Lücken in
                        der Feldarmee auszufüllen, solange der Krieg innerhalb der Gränzen des
                        Landes geführt wird. Das zweite Aufgebot darf nur innerhalb des
                        Landsturmbezirks verwendet werden, muß aber selbst für seinen Unterhalt
                        sorgen.
            
            
               
                  Rumänien.
                        
               
               ♋ Bukarest, 8 Febr. <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">Wenn <said id="13" mode="reported" content="writing" level="2"><said id="14" mode="reported" content="writing" level="3">der Brief des Fürsten Karl von
                        Rumänien</said>, welchen die „Allg. Ztg.“ am 27 Jan. veröffentlichte</said>, in MittelEuropa ein so gewaltiges Aufsehen erregte und neue Kriegsbefürchtungen
                        hervorrief</said>, <seg id="15" type="frame" pos="start">so wird <seg id="15" type="speaker">man</seg> es <seg id="15" type="intExpr">begreiflich</seg> <seg id="15" type="intExpr">finden</seg></seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß seine Wirkung in Rumänien selbst noch viel bedeutender war.</said> <said id="16" mode="reported" content="speech thought" level="1">Seitdem die Dynastie=Frage aufgetreten</said>, sind <said id="17" mode="reported" content="speech thought" level="1">alle anderen Fragen</said>, selbst die Finanzkrisis und die Eisenbahn=Differenzen, in den Hintergrund getreten. Natürlich gehen <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">die Meinungen über diesen hochwichtigen Gegenstand</said> weit auseinander; <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1" prag="yes">trotzdem
                        aber glaube ich</said> <seg id="20" type="frame" pos="start">schon heute <seg id="20" type="intExpr">sagen</seg> zu können</seg> <said id="20" mode="indirect" content="speech" level="1">daß jetzt, <seg id="22" type="frame" pos="start"><said id="21" mode="reported" content="speech" level="2">nachdem der Gegenstand <seg id="22" type="intExpr">zur</seg> <seg id="22" type="intExpr">Sprache</seg> <seg id="22" type="intExpr">gebracht</seg> worden ist</said>,</seg> <said id="22" mode="indirect" content="speech" level="2"><seg id="23" type="frame" pos="start">die <seg id="23" type="intExpr">Befürchtung</seg></seg> <said id="23" mode="indirect" content="thought" level="3">daß der Fürst das
                        Land verlassen könnte</said> schon weniger gerechtfertigt ist als früher.</said></said>





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
