<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wochenschau.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341570_345606.txt_58.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1851</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Wochenschau.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_2262
grenzboten_341570_345606.txt_58.xml
1851
1850
famz
Wochenschau.
None
no
500
1




Unter solchen Umständen haben wir kaum das
                        Recht, <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">dies Werk zu beurtheilen.</said> <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">Mögen die Leser so <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">viel Freude, Behagen und Anregung</said> an dem Buch des geistreichen und liebenswürdigen Mannes finden</said>, als uns seine
                        persönliche Freundschaft und <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">sein Interesse für unser Blatt</said> gewährte! Er besitzt die
                        seltene Gabe, gut zu sehen und aus <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">einzelnen Eindrücken</said> schnell <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">ein richtiges Ganze
                        zu combiniren</said> in ungewöhnlichem Grade, und hat deshalb mehr als jeder andere deutsche
                        Journalist das Recht, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">mit seinen Lesern zu plaudern und ihnen Detail auszumalen.</said> <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Wo
                        er Großes zu schildern hat</said>, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">versteht er fortzureißen.</said> <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">Die Schilderung Wiens</said> z. B. in
                        dem verhängnißvollen October 1848 <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wird auch Andern als uns vortrefflich erscheinen.</said> —
                        <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">Und wem das Buch gefällt</said>, <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">der wird auch dem Menschen, <said id="14" mode="reported" content="writing" level="2">der es geschrieben</said>, gut werden</said>,
                        wegen seiner schalkhaften Laune, seines warmen Herzens und <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">seines ehrlichen Hasses gegen
                         
               
               das Gemeine.</said> Ein geborner Oestreicher, den Deutschland und das Ausland erzogen
                        hatte, wurde er gezwungen nach England zu flüchten, weil er Mitarbeiter d. Gr. war. Möge
                        ihm der Antheil unserer Leser in sein zweites Vaterland folgen!
                         
            
            
               Zahme Geschichten aus wilder Zeit. Von Friedrich Ebeling.
                        
               Leipzig, Kollmann. 1851. — Auch dies Buch <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">enthält <said id="17" mode="reported" content="thought" level="2">Reiseerinnerungen</said> und <said id="18" mode="reported" content="thought" level="2">Beobachtungen</said></said>, zum großen Theil auch aus Wien im October 1848; aber die Arbeit ist
                        schlecht, und was man durch die Lectüre von <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">der Seele des Verfassers</said> kennen lernt,
                        flößt keine Luft nach weiterer Bekanntschaft ein. Im Gegentheil, die Rohheit und freche
                        Indiscretion, <said id="20" mode="reported" content="writing" level="1">mit welcher solche literatische und politische Persönlichkeiten besprochen werden</said>,
                        welche unglücklicherweise im Privatleben gegen den Verfasser gütig und freundlich gewesen sind, übersteigt das Maß von Gemeinheit, welches einzelne Unglückliche bis jetzt
                        in unsere Literatur gebracht haben. <said id="21" mode="reported" content="writing" level="1">Einige ruhig und anständig geschriebene Seiten</said>,
                        so wie <said id="22" mode="reported" content="writing" level="1">wenige nicht uninteressante biographische und statistische Notizen</said> bilden kein Gegengewicht gegen die Abgeschmacktheit des übrigen Theils; und so <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1">wenig Schamgefühl</said> oder
                        Urtheil hat der Verfasser, daß er <said id="24" mode="reported" content="thought" level="1">die Ansicht</said>, <said id="25" mode="reported" content="writing" level="1">die er auf der ersten Seite über einen Mann
                        ausgesprochen wird</said>, auf der andern Seite geradezu in das Gegentheil umsetzt. Auf <said id="26" mode="reported" content="writing" level="1">eine Anekdote z. B. in anständiger gewandter Sprache</said>, in welcher Jellachich als ritterlicher und
                        gutherziger Kavalier auftritt, folgt unmittelbar <said id="27" mode="reported" content="writing" level="1">eine Charakteristik desselben Mannes</said>,
                        <seg id="28" type="frame" pos="start">welche so <seg id="28" type="intExpr">anfängt</seg>:</seg> <said id="28" mode="direct" content="writing" level="1">Joseph v. Jellachich, jeder Zoll Rohheit, jede Faser ein Menschenschlächter - - lebt ganz und gar <said id="29" mode="reported" content="thought" level="2">der Idee der Menschenzertretung</said>, die ihn ergriffen,
                        mit rücksichtsloser Hingebung</said> u. s. w. Der Unterschied liegt darin, <said id="30" mode="reported" content="writing" level="1">daß der erste Artikel
                        ursprünglich für ein conservatives, der andere für ein radicales Blatt geschrieben war.</said> Am widerlichsten wird diese charakterlose Unsicherheit <said id="31" mode="reported" content="writing" level="1">bei der Schilderung Gutzkow's</said>, der die Unvorsichtigkeit begangen hatte, mit diesem Böotier umzugehen und ihm gefällig zu sein, und dafür
                        <said id="32" mode="reported" content="writing" level="1">albernes Geklatsch</said> über sich gedruckt lesen muß. Wenn ein Singvogel zu den Fröschen
                        im Sumpf herabfliegt, <said id="33" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">damit diese durch ihr Geschrei sein Lob verkünden</said>, so wird er
                        selbst mit Schlamm beworfen werden, <said id="34" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">und die mißtönende Stimme seiner Freunde</said> wird
                        ihm in der ganzen Vogelwelt keinen Deut Ruhm bringen, <said id="35" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">auch wenn sie in der That
                        seinen Ruhm verkünden wollten.</said> Die Zeit ist für Deutschland vorbei, wo schlechte
                        Journalisten einen Mann berühmt und ruhmlos machen konnten.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
