<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zweite Expedition nach dem Llano und San Saba. (Schluß.)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswanderer23_1848.txt_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Zweite Expedition nach dem Llano und San Saba. (Schluß.)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.auswanderer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  zeit_362 
 nn_auswanderer23_1848.txt_1.xml 
 1848 
 1840 
 zeit 
 Zweite Expeditionnach dem Llano und San Saba.( Schluß. ) 
 None 
 no 
 609 
 1 
 
 
 
 
  Jn der That ist Pferdefleisch ihr
                        liebstes Essen.   Kaum 800 Schritt vom Lager fand ich beim
                        Suchen meines Maulthiers eine Heerde von Pekaris oder wilden
                         
                   Schweinen.   Jch veranstaltete eine Hetzjagd auf die Bestien, die
                        aber gänzlich erfolglos blieb, obgleich mehr als 1 Dutzend Schüsse
                        fielen.   Mir versagten beide Läufe, als auf eine Entfernung von
                        15 Schritten die ganze Heerde zuletzt bei dem Rückzug in die
                        Flußabhänge vorbei defilirte.   Ein Hund der Schonies wurde
                        bei diesem Scharmützel bedeutend beschädigt.   Abends wurde ein
                        feuriger Meteor am Himmel in nördlicher Richtung beobachtet.
                        Die Bevölkerung des indianischen Dorfes schlage ich auf 200
                        Seelen an; unter den Pferdehütern<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"> fiel mir ein blonder, stark
                        bemalter Mann auf,</said> <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">welcher geläufiges englisch sprach. </said>  Es war
                        ein Amerikaner, welcher seit dem Zug der Comanches nach Linville an der La Vaca- Bucht unter diesem wilden Volke lebt,
                        und nicht mehr zu seinen Verwandten nach der La Vaca zurückkehren will.   Jm Dorfe wurden 3 Merikanerinnen gefangen gehalten.   Auch erschien einer im Lager, der seit 3 Tagen von
                        Meriko gefangen eingebracht worden war.   Man sah an dem
                        fast gänzlich nackten Unglücklichen noch die Spuren der Lariette,
                        womit er aufs Pferd festgebunden worden war.   Die heldenmüthigen Comanches hatten mit einer starken Macht diesen Knaben
                        und seinen Vetter oder Onkel an einem einsamen Lager in der
                        Nähe der merikanischen Stadt Mier, jenseits des Rio Grande,
                        überfallen und den Letzteren getödtet, ihn als Gefangenen mitgeschleppt.  <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1"> Er sprach sehr reines castilianisch,</said> <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">schien für sein Elend
                        abgestumpft zu sein und wurde dem Anschein nach weiter nicht mißhandelt.</said>   Jm Zopf war ihm eine Puterfeder eingeflochten, und
                        an beiden Seiten hatten die Herren Comanches auf dem kahl
                        gesengten Kopfe zwei lange Hörner stehen lassen, die nach den
                        Seiten überhingen, wodurch sie wahrscheinlich ihre Possen mit ihm
                        machten, indem sie ihn einem Hornvieh ähnlich machen wollten.  
                 Am 10. sollte aufgebrochen werden, um das alte Fort, das
                        letzte Ziel unsrer Reise aufzusuchen.  <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> Es waren allerhand<said id="6" mode="reported" content="thought" level="1"> Vermuthungen</said> eines nahen Verraths durch die Comanches bei uns
                        im Lager kund geworden.</said>   <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Ein Comanches</seg> sollte <seg id="7" type="intExpr">gesagt</seg> haben,</seg>
                        <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß, ehe <said id="19" mode="reported" content="writing" level="2" metaph="yes">die Sonne dreimal den Kreis beschrieben haben würde</said>,
                        die Krieger seines ganzen Stammes, an Zahl ungefähr 500,
                        hier eintreffen würden.</said>   Die kleinen Diebereien wurden fortgesetzt
                        und <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">das Betteln</said> nahm überhand.   Als man<said id="9" mode="reported" content="speech" level="1"> ihre Forderungen</said>
                        nicht alle befriedigte, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">brachten sie bei Lorenzo, dem Wegweiser,
                        trotzige<said id="11" mode="reported" content="speech" level="2"> Reden </said>vor</said>, <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="intExpr">erklärend</seg>,</seg><said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1"> daß wir, nur wenige an der Zahl,
                        von ihnen als ihre Gefangenen gleichsam angesehen würden, daß
                        ferner sie doch im Stande wären, mit Gewalt zu erlangen, was
                        ihnen gutwillig nicht gegeben würde,</said> worauf denn dieser, mit
                        Recht erzürnt,<seg id="13" type="frame" pos="start"> ihnen <seg id="13" type="intExpr">entgegnete</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">sie seien Unverschämte, die es
                        nicht verdient hätten, daß wir sie so gastlich aufgenommen und
                        beschenkt hätten.   Und wenn<seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker"> sie</seg> wirklich <seg id="14" type="intExpr">glaubten</seg>,</seg><said id="14" mode="indirect" content="thought" level="2"> uns so sehr
                        überlegen zu sein, und den geschlossenen Frieden verrätherischer
                        Weise in Krieg zu verwandeln geneigt seien,</said> so möchten sie nur
                        beginnen; wir seien bereit, sie zu empfangen. </said>  Dieß waren des
                        wackeren Lorenzo mit Wärme<said id="15" mode="reported" content="speech" level="1"> gesprochene Worte</said>.   <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Die Schonies</seg>
                        gaben nicht undeutlich <seg id="16" type="intExpr">zu verstehen</seg>,</seg><said id="16" mode="indirect" content="speech" level="1"> daß die Comanches manchmal
                        2 Zungen hätten, d. h. doppelzüngig seien,</said> und <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="intExpr">gaben die Besorgniß zu erkennen</seg>,</seg><said id="17" mode="indirect" content="speech" level="1"> daß, im Fall wir die Wagen zurücklassen
                         würden, diese Freunde dieselben verbrennen würden.</said>   -- Gegen
                        Mittag beim Packen, als wir mit den Wagen den Weg nach
                        dem Fort durchzufinden versuchen wollten, erschien plötzlich Major
                         Neighbors,<said id="18" mode="reported" content="writing" level="1"> im Auftrag der Regierung</said>, in Begleitung eines
                        deutschen Kolonisten als Wegweiser, indem er bis an den Llano
                        mit uns vorgerückt und erst von dort zurückgekehrt war, sowie
                        mit Sim Shaw, dem bekannten und berühmten Häuptlinge der
                        Delawaren, und einem zweiten Delawaren.   Der Major ist als
                        Agent für die Jndianerstämme des ganzen Landes, und Sim,
                         der kräftigste und einsichtsvollste Jndianer, den ich noch kennen
                        lernte, als Dolmetscher für den Staat angestellt. 
 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
