<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Englische Weltpolitik und Weltverkehrsfragen vor dem Kriege</title>
             <author>Wütschke, Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341901_323972.txt_50.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1915</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Englische Weltpolitik und Weltverkehrsfragen vor dem Kriege</f>
         <f name="author">Wütschke, Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_23276
grenzboten_341901_323972.txt_50.xml
1915
1910
famz
Englische Weltpolitik und Weltverkehrsfragen vor dem Kriege
Dr. Wütschke
no
564
1



<seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="intExpr">Hat</seg> doch das <seg id="1" type="speaker">Inselreich</seg> die stille <seg id="1" type="intExpr">Hoffnung</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">daß sein für diesen
                        Zugang natürlicher Gegner Rußland aus dem gegenwärtigen Ringen so geschwächt
                        hervorgehen wird, daß er in absehbarer Zeit kaum eine Gefährdung Indiens
                        bilden dürfte.</said> Ging England auf den beiden ersten Wegen <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">in seinen Einfluß- und Sicherheitsbestrebungen</said> offensiv vor, so verhält es sich hier mehr defensiv.
                        Zwei Gegensätze, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">wie sie schroffer die Ausdehnungspolitik zweier Großmächte
                        kaum kennt</said>, stoßen in Persien zusammen: <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Englands</seg> <seg id="4" type="intExpr">Bemühen</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1">keine Großmacht
                        an den Nordgestaden des Indischen Ozeans festen Fuß fassen zu lassen</said>, Rußlands
                        Anstrengungen, sich auch nach Süden einen Zugang zum freien Weltmeer zu
                        schaffen. Jeder russische Schritt nach dem Süden wird wie bisher auch in
                         
            <note>*) Hennig (Kampf um den Suezkanal, in Jäckhs „Der deutsche Krieg", Heft 35)
                        <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="intExpr">weist</seg> darauf <seg id="5" type="intExpr">hin</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="6" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">wie wenig unter den heutigen Seeschiffahrtsverhältnissen der Weg um das
                        Kap für England als Ersatz in Betracht käme.</said></said>
                        </note>
            <note>**) <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">Hennig berechnet die Teile der britischen Einfuhr nach Europa, die durch den Suezkanal gehen</said>,
                        
                  
                        für Jute. . .zu 99 Proz. für Hanf . . zu 75 Proz. für Kautschuk . zu 51 Proz. 
                  " Tee . . . „ 99 „   „ Wolle . . " 70 "   „ Felle, Häute " 48-49 „ 
                  " Jutefabrikate„ 97 „   „ Benzin . „ 65 „   "Ölsaaten . „ 44-48 „ 
                  " Reis  . . „ 75 „   " Manganerz „ 52 „   „ Getreide . „ 35-38 "
                        
                         
               
            </note>
            <note>***) Vergleiche Rohrbach, Die Bagdadbahn.
                        </note>
            
            Zukunft gleichsam automatisch einen englischen nach dem Norden auslösen. Der
                        erste Sieg Englands über Rußland war <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">das 1907 geschlossene russisch-englische
                        Abkommen</said>, das die Unverletzlichkeit und Selbständigkeit des Persischen Reiches
                        gewährleistet. England schuf sich damit wie bereits in Afghanistan einen
                        „Pufferstaat", der allzu lüsterne russische Angriffe zunächst zurückhält. Freilich
                        machte trotz alledem die russische Besetzung der nordwestlichen Provinzen Persiens
                        sowie der russische Bahnbau nach Täbris weitere Fortschritte. England antwortete
                        sofort mit einem Gegenstoß, indem sich bereits 1909 eine englische Gesellschaft
                        in Südwestpersien das alleinige Ausbeuterecht der sehr bedeutenden Ölfelder
                        sicherte und darin Anfang 1914 durch die englische Regierung mit einem Betrag
                        von 44 Millionen Mark unterstützt wurde. Selbst in dem für England
                        günstigsten Falle einer völligen Zertrümmerung der Türkei, die ihm auf den beiden
                        ersten Zugangswegen unbedingt die Alleinherrschaft sichern müßte, würde die
                        Gegnerschaft Englands seinem jetzigen Verbündeten Rußland gegenüber von
                        neuem entflammen. Die immer noch schwebenden persischen Probleme werden
                        weiter zu einer Entscheidung drängen.
            Englands Stellung im Indischen Ozean ist somit bis jetzt unantastbar.
                        <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">Alle weiteren Erörterungen</said> aber würden in <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">das Reich der Hypothese</said> führen,
                        ehe nicht eine Entscheidung der türkischen Waffen in Kaukasien und Ägypten
                        gefallen ist.
            Stiller Ozean. <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Er allein scheint noch <said id="12" mode="reported" content="thought" level="2">den englischen Weltbeherrschungsplänen</said> zu trotzen.</said> Zwar liegen auch hier bereits starke Stützpunkte
                        englischer Macht in Kanada, Hongkong, Australien und zahlreichen Inseln, aber
                        die ungeheuere Breite des Ozeans ermöglicht nur schwer eine enge Verknüpfung.
                        <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Die Vereinigten Staaten von Amerika und Japan erscheinen hier als künftige
                        Gegner einer weitumfassenden englischen Weltpolitik.</said> Wie im Atlantischen Ozean
                        ist der Panamakanal auch der Kernpunkt der künftigen pazifischen Verkehrspolitik. Hier laufen die Fäden der Schiffahrtslinien zusammen; seinem Schutze
                        von pazifischer Seite haben die nächstliegenden Inseln zu dienen. <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1">Aber nur die
                        zu Ecuador gehörigen Galapajosinseln kommen als Vorpostenstellung in Betracht</said>,
                        und diese stehen bereits unter amerikanischem Einfluß. <said id="15" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">Wie weit die englische
                        Politik in die pazifischen Verhältnisse eingreifen wird</said><seg id="15" type="frame" pos="end">, ist heute schwer zu <seg id="15" type="intExpr">sagen</seg>.</seg>
                        <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Irgend welche Anzeichen sind bisher nirgends deutlich zu erkennen gewesen</said> und
                        werden möglicherweise erst mit der Eröffnung der regelmäßigen Panamaschifffahrt in Erscheinung treten; es sei denn, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß man das englisch-japanische Bündnis,
                        das freilich <said id="18" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">angesichts der gegensätzlichen Stellung beider Mächte in Ostasien
                        nicht überschätzt werden darf</said>, als ein erstes Wirken englisch-pazifischer Politik
                        ansehen will.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
