<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Rembrandt-Ausstellung im Berliner Kupferstichkabinet</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341851_208578.txt_32.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1890</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Die Rembrandt-Ausstellung im Berliner Kupferstichkabinet</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Das feine Gesicht der Braut mit dem lebhaft
                        leuchtenden Blicke begegnet uns in einer kleinen Radirung, im Verlobungsjahre von dem glücklichen Bräutigam entworfen; in breitrandigem Hut,
                        auf den linken Arm gestützt, begegnet sie uns in demselben Jahre (trotz <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">der
                        zweifelerregenden, wahrscheinlich späteren Inschrift</said>) in der entzückenden kleinen
                        Silberstiftzeichnung, die zu den Perlen des Berliner Kupferstichkabinets gehört
                        und in der letzten Ausstellung holländischer Handzeichnungen einen verdienten
                        Ehrenplatz einnahm. Aber selbst bei diesem doch gewiß in erster Linie persönlich ihn fesselnden Gegenstande treten seine künstlerischen Interessen in den
                        Vordergrund. Wie er in seinem eignen Spiegelbilde die Anregung zu künstlerischen und psychologischen Studien fand, wie er sich in den verschiedensten
                        Seelenzuständen, in den absonderlichsten Kostümen bald als Ritter, bald als
                        Orientale mit dem Auge des Künstlers beobachtete und mit Radirnadel oder
                        Pinsel die Ergebnisse solcher Beobachtungen festzuhalten liebte, so muß auch
                        seine Gattin ihm in sein Atelier folgen, und doppelt eifrig war er bei der
                        Sache, wenn es galt, ihr Antlitz, ihre Gestalt in den Rahmen irgend einer
                        seiner künstlerischen Unternehmungen einzufügen. Bald begegnet sie uns mit
                        lang herabwallendem Haar, festlich geschmückt, wie in den zahlreichen Darstellungen, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">die man ohne sichern Grund als „Judenbraut" bezeichnet</said>, bald in
                        andern historischen Kompositionen, selbst in <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">der bedenklichen Situation der
                        Susanna im Bade.</said>
            Von den drei Radirungen, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">die unter der Bezeichnung „Judenbraut" bekannt sind</said>, geht jedenfalls die zarte kleine Studie, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">die man mit gleich großem
                        Recht oder vielmehr Unrecht auch „Heilige Katharina" getauft hat</said>, auf Porträtskizzen der Saskia zurück, während in der letzten Ausführung dieses Vorwurfs
                        ihre Züge nur leise anklingen. <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">Die letztgenannte auffallend emsig durchgeführte
                        Radirung</said> zeigt in dem ausgestellten dritten Zustande deutlich, daß die ursprüngliche Klarheit und Durchsichtigkeit der leicht angelegten Schattenpartien, wie sie
                        uns der äußerst seltene erste Zustand zeigt, unter der bessernden Hand des Künstlers
                        verloren gehen kann, <seg id="7" type="frame" pos="start">und der <seg id="7" type="speaker">Sammler</seg> <seg id="7" type="intExpr">Recht</seg> <seg id="7" type="intExpr">hat</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">auf erste Zustände zu fahnden.</said>
            Die bedeutendste Leistung aus der Jugendzeit des Künstlers bleibt aber
                        die „Verkündigung an die Hirten," ein Blatt von so gewaltiger Kraft des
                         
            
            Ausdrucks, daß daneben fast alle andern bisher betrachteten Schöpfungen verblassen. Am Abhang eines mit Palmen und wildem Gestrüpp bestandenen
                        Hügels haben sich Hirten bei ihren Hürden zum Schlaf niedergelegt; schwarzes
                        Gewölk bedeckt den Nachthimmel. Da bricht plötzlich aus den zusammengeballten Wolkenmassen ein überirdisches Leuchten hervor; erschreckt fährt Vieh
                        und Mensch empor, die jäh aufgeschenchten Rinder suchen in gewaltigen Sätzen
                        das Weite, einer der Hirten entflieht ebenfalls, während ein andrer gebannt
                        von der himmlischen Erscheinung in die Kniee sinkt, ein dritter sich geblendet
                        abwendet. Aus der Höhle im Hintergrunde eilen, geweckt von dem Aufruhr,
                        noch andre Gestalten herbei: <said id="8" mode="freeIndirect" content="speech thought" level="1">Was ist geschehen?</said> Auf dem Saum einer Wolke
                        tritt, umflutet von deu blendenden Lichtstrahlen, in denen sich eine wirbelnde
                        Engelsschar wie Mücken ums Lampenlicht tummelt, in langwallendem weißen
                        Gewande eine Engelsgestalt hervor, <seg id="9" type="frame" pos="start">mit unnachahmlich hoheitsvoller Geberde
                        die frohe <seg id="9" type="intExpr">Botschaft</seg> <seg id="9" type="intExpr">verkündend</seg>:</seg> <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„Euch ist heute der Heiland geboren, welcher
                        ist Christus der Herr, in der Stadt Davids!"</said> <seg id="10" type="frame" pos="start">Dies <seg id="10" type="speaker">Blatt</seg> <seg id="10" type="intExpr">verkündet</seg> zuerst
                        mit unwiderleglicher Beweiskraft,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="11" mode="reported" content="speech" level="2" metaph="yes">daß in Rembrandt einer der gewaltigsten
                        Dichter zu uns redet</said>, der mit Zauberkraft auch den nüchternsten Sinn <said id="12" mode="reported" content="thought" level="2">in
                        seine Gedankenkreise</said> zu bannen und zur Höhe seiner Auffassung emporzuziehen weiß.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
