<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kontroversenzüchtung: Ein Mahnwort an den Gesetzgeber</title>
             <author>Josef, Eugen </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341883_298274.txt_63.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1906</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Kontroversenzüchtung: Ein Mahnwort an den Gesetzgeber</f>
         <f name="author">Josef, Eugen </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Leider kann man
                        dieses von der zweiten Bestimmung nicht sagen</said>, nämlich von Paragraph 866
                        Absatz 3 der Zivilprozeßordnung. <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Er</seg> <seg id="2" type="intExpr">lautet</seg>:</seg> <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">„Auf Grund <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">eines Vollstreckungsbefehls</said> <said id="4" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">findet die Eintragung einer Sicherungshypothek nicht statt.</said> Auf Grund
                        eines andern Schuldtitels <said id="5" mode="reported" content="writing" level="2">darf eine Sicherungshypothek nur für eine den Betrag
                        von 300 Mark übersteigende Forderung eingetragen werden.</said>"</said> <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">Man muß diese
                        Vorschrift geradezu als eine sozialpolitische Monstrosität bezeichnen</said> <seg id="7" type="frame" pos="start">und möchte
                        fast <seg id="7" type="intExpr">annehmen</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß sich der Gesetzgeber hier von einem antisozialpolitischen Zuge
                        hat leiten lassen.</said> Denn dem Gläubiger ist der billige Weg des Mahnverfahrens verboten, er muß den kostspieligen Weg der Klage und des Urteils
                        beschreiten. Und ferner: nur dem wohlhabenden Gläubiger soll die Sicherungshypothek vergönnt sein; kleinere Gewerbetreibende, deren Forderungen erfahrungsmäßig 300 Mark nicht zu übersteigen pflegen, steht dieses Sicherungs- und
                        Befriedigungsmittel nicht zu. Und der Grund dieser merkwürdigen Vorschrift:
                        es sollte verhütet werden, daß <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">durch Zwangseintragungen</said> geringer Beträge die
                        Grundbücher unübersichtlich gemacht werden! Als ob die Menschen nur um
                        der Grundbücher willen da seien! Und <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">welche Fülle unerfreulicher Streitfragen</said> hat diese sozialpolitische Monstrosität erzeugt! Ist die Zwangseintragung
                        zulässig auf Grund mehrerer Schuldtitel desselben Gläubigers oder auch verschiedner Gläubiger, wenn nur die Gesamtsumme 300 Mark übersteigt? Findet
                        die Beschränkung der Eintragbarkeit auch Anwendung auf Arresthypotheken
                        sowie bei Ansprüchen des Werkmeisters auf Einräumung einer Sicherungshypothek? Ferner, wenn der Schuldner zur Bewilligung der Sicherungshypothek verurteilt ist? Ferner im Verwaltungszwangsverfahren sowie <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">bei
                        Zwangseintragungen von Nachtragskosten?</said>
                         
            6. Überaus einfach waren die Vorschriften der frühern Landesgesetze,
                        namentlich des preußischen Rechts, über die Legitimation zur Beschwerde in der
                        freiwilligen Gerichtsbarkeit. Nach der allgemeinen Gerichtsordnung <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">fand die
                        Beschwerde statt</said> gegen den Inhalt einer dem Beschwerdeführer „vermeintlich
                        nachteiligen" Verfügung. Mißstände hatten sich aus dieser Regelung nicht ergeben, und <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Streitfragen über die Legitimation zur Beschwerde bestanden im
                        frühern preußischen Recht nicht.</said> Und derselbe günstige Rechtszustand besteht
                        noch heute für Grundbuchsachen, die doch die wichtigsten Angelegenheiten der
                        freiwilligen Gerichtsbarkeit sind: die Grundbuchordnung hat keine Vorschriften
                        über die Beschwerde, darum steht sie jedem zu, der an der Beseitigung der augefochwen Verfügung ein rechtliches Interesse hat. Dagegen gibt das Reichsgesetz über die freiwillige Gerichtsbarkeit die Beschwerde nur dem, dessen „Recht"
                        durch die Verfügung „beeinträchtigt" ist, nicht also schon dem, der ein bloßes
                        Interesse an ihrer Änderung hat. <seg id="13" type="frame" pos="start">Nun ist aber die <seg id="13" type="intExpr">Frage</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">ob die Verfügung das „Recht" des Beschwerdeführers „beeinträchtigt," oder ob er an ihrer Beseitigung nur ein Interesse hat</said>, natürlich oft sehr schwer zu entscheiden. Daher
                        kommt <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">die Fülle unerfreulicher Streitfragen</said> hierüber, <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">die den frühern Rechten
                        unbekannt waren:</said> <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">fast dreihundert Entscheidungen der Oberlandesgerichte über
                         
            
            diese Frage sind schon veröffentlicht worden!</said> Sicher hat die Einschränkung des
                        Beschwerderechts, <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">wie sie das neue Recht in Änderung des frühern Rechtszustandes vorschreibt</said>, einiges für sich, aber keineswegs war sie im Interesse der
                        Gerechtigkeit etwa geboten; <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">darum hätte der Gesetzgeber diese Einschränkung ablehnen müssen</said>, weil sie zu einer Kontroversenzüchtung führt.
            Wieviel Arbeit, Zeit, Ärger und Kosten hätte der Gesetzgeber den Gerichten
                        und den Staatsbürgern sparen können, wenn er die als Kontroversenzüchtuug
                        nachgewiesnen Bestimmungen, die doch durch die Rücksicht auf die Gerechtigkeit
                        keineswegs geboten waren, gar nicht getroffen hätte! Ihering teilte die
                        Juristen launig ein in solche, die sich mit der Lehre von der Stellvertretung
                        schon beschäftigt haben, und in solche, die sich mit ihr noch nicht beschäftigt haben.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
