<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Robert Hamerlings Selbstbiographie</title>
             <author>Necker, Moritz</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341849_204730.txt_89.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1889</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Robert Hamerlings Selbstbiographie</f>
         <f name="author">Necker, Moritz</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_13947
grenzboten_341849_204730.txt_89.xml
1889
1880
famz
Robert Hamerlings Selbstbiographie
Moritz Necker
no
516
1



Sie ist nicht <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">eine Reihe von
                        mehr oder weniger unterhaltenden oder geschichtlich und biographisch wertvollen
                         
            
            Erinnerungen eines sechzig Jahre alt gewordenen Mannes</said>; sie hat kein Bild
                        derjenigen Zeit geliefert, worin sich dieses jedenfalls fruchtbare Leben entwickelt
                        und entfaltet hat; sie trägt auch nicht den Charakter <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">von Bekenntnissen einer
                        Menschenseele</said>, die sich vor der ewigen Wahrheit bescheiden entlasten will;
                        sondern <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">überall bekundet sie etwas von all diesen Grundtypen von Selbstbiographien</said>, im ganzen aber ist sie <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">eine litterarhistorische Apologie des Verfassers</said>
                        selbst geworden. Die Kärrnerarbeit, die <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">nach einem boshaften Worte</said> die
                        Litteraturgelehrten nach dem Tode der großen Dichter und Schriftsteller zu
                        verrichten pflegen, hat hier Hamerling, gleichsam hinter sich selber einhergehend, selbst übernommen, er ist sein eigner Litterarhistoriker in diesem Buche
                        geworden. Und darum mangelt es ihm an Größe, wie ihm diese Durchkreuzung und Verflechtung <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">der verschiednen Absichten</said> die künstlerische Einheit
                        verdorben hat.
            Die merkwürdige künstlerische Unklarheit und Unentschiedenheit, mit der
                        Hamerling an dieser Biographie gearbeitet hat, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">mag an einzelnen Stellen erläutert werden.</said> <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">So teilt er aus dem Jahre 1848, wo er als achtzehnjähriger
                        Student der Wiener Universität auch in die revolutionäre Strömung mitgezogen
                        war, ein für den jungen Dichter <said id="9" mode="reported" content="writing" level="2">sehr charakteristisches politisches Schriftstück</said>
                        mit</said>, <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">das die „Aufgaben des Reichstages" so zusammenfaßte</said>, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">wie er sie sich
                        in früher politischer Reife gedacht hatte.</said> <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Aber unbefangen, mit der Sachlichkeit
                        des seiner Sache sichern Historikers vermag Hamerling so ein Aktenstück nicht
                        mitzuteilen</said>, <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">sondern er fügt noch folgende Glosse hinzu</said>, die geradezu komisch
                        wirkt und zeigt, wie nervös der Erzähler ist: <said id="14" mode="direct" content="writing" level="1">„Erscheint <said id="15" mode="reported" content="writing" level="2">dieser jugendliche
                        Erguß</said> zum Teil vielleicht als Echo <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2">der damaligen Zeitideen</said>, so ist auch dieses
                        doch so stark individuell gefärbt, im guten und schlimmen Sinne so charakteristisch,
                        daß Freund und Feind über die Eitelkeit, die scheinbar in der Wiedergabe des
                        Artikels an dieser Stelle liegt, ohne sonderliches Hohngegrinse sich hinwegsetzen
                        kann." </said><said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">Diese Bemerkung</said> ist geradezu krankhaft; denn als Geschichtschreiber,
                        und war es auch als sein eigner, hatte Hamerling die Pflicht, dergleichen
                       <said id="18" mode="reported" content="writing" level="1"> Aufsätze mitzuteilen</said>, <said id="19" mode="reported" content="writing" level="1">und nur sein fortwährendes Bemühen, nicht bloß seinen
                        Lebensgang darzustellen, sondern auch ihn zu beurteilen</said> (gerade so wenig naiv
                        wie die Form seiner epischen Darstellung im „König von Sion") hat ihn
                        fortwährend Feinde um sich sehen lassen. <said id="20" mode="reported" content="writing" level="1">Ein andermal, wo er von seinem
                        fleißigen, aber auch entbehrungsreichen Studentenleben spricht</said>, wo er sich armselig von Seminarstipendien und Studentengaben erhielt, <said id="21" mode="reported" content="writing" level="1">berichtet er von seinen
                        vielfachen Beziehungen zu schönen Mädchen</said> <seg id="24" type="frame" pos="start"><said id="22" mode="reported" content="writing" level="1">und <seg id="24" type="intExpr">bemerkt</seg> wieder</said>, <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1">einen beschränkten Leser voraussetzend:</said></seg> <said id="24" mode="direct" content="writing" level="1">„Wenn ich bei dieser Gelegenheit eine ziemliche
                        Anzahl weiblicher Gestalten die Musterung passiren lasse, so wird <said id="25" mode="reported" content="speech" level="2">gegen den
                        Vorwurf der Flatterhaftigkeit</said> mich die Beschaffenheit der Beziehungen schützen."</said>
                        Hamerling war damals erst zwanzig Jahre alt. <said id="26" mode="reported" content="thought" level="1">Welch einfältigen und boshaften Leser setzt er voraus</said>, <seg id="27" type="frame" pos="start">wenn <seg id="27" type="speaker">er</seg> <seg id="27" type="intExpr">befürchtet</seg>,</seg> <said id="27" mode="indirect" content="thought" level="1">daß der zwanzigjährige,
                         
            
            für Frauenschönheit wie alle reicher angelegte Mannesnatur überaus empfängliche Jüngling deswegen <said id="28" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">als „flatterhaft" verurteilt werden könnte</said>, <said id="29" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">weil er
                        für mehrere Mädchen hinter einander schwärmte!</said></said> <said id="30" mode="reported" content="writing" level="1">Diese Entschuldigungen des
                        Dichters</said> sind in Wahrheit mehr verletzend als versöhnend. <seg id="31" type="frame" pos="start">Ausdrücklich
                        <seg id="31" type="intExpr">erklärt</seg> <seg id="31" type="speaker">er</seg> einmal,</seg> <said id="31" mode="indirect" content="writing" level="1">daß der Verkehr eines Dichters mit der Frauenwelt sehr
                        charakteristisch für sein Wesen sei.</said> Aber so oft er dazu kommt, <said id="32" mode="reported" content="writing" level="1">von solchen
                        Begegnungen zu berichten</said>, <said id="33" mode="reported" content="thought" level="1">glaubt er sich <said id="34" mode="reported" content="speech" level="2">gegen den Vorwurf der Eitelkeit</said>
                        verteidigen zu müssen.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
