<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Pfründner</title>
             <author>Saar, Ferdinand von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Saar,_Ferdinand_von_Die_Pfruendner.tg371_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1906</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Die Pfründner</f>
         <f name="author">Saar, Ferdinand von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">3</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          




















Auch sonst schikanierten sie ihn in jeder Weise. Besonders durch rücksichtsloses und boshaftes Bewerkstelligen von Zugluft, gegen die der an Rheumatismus Leidende ungemein empfindlich war. 
                     Das Haupt dieses Dreibundes war ein alter hagerer Wiener »Biz« mit einem frechen Gesicht und dünnen, an den Schläfen nach vorn gestrichenen grauen Haaren, der einst im Orte ein großes, sehr gut besuchtes Kaffeehaus besessen hatte. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Auf diese Vergangenheit war Herr Weißeneder noch immer sehr stolz</said>, <seg id="2" type="frame" pos="start">wobei <seg id="2" type="speaker">er</seg> jedoch <seg id="2" type="intExpr">vergaß</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß er später als Kognak- und Zigarrenagent 
verschiedener Unredlichkeiten halber einige Monate im »grauen Hause« gesessen hatte.</said> Trotzdem war er jetzt als Ältester Stubenvater, eine Würde, die er mit großtuerischem Wesen ausnützte. Da er mit einer Venenerweiterung an den Beinen behaftet war, so blieb er meist den ganzen Vormittag im Bette, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">wobei er Schirmer alle möglichen Handreichungen auferlegte.</said> Nachmittags aber suchte er seine Freundin in der Weiberabteilung auf. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Diese Freundin, namens Leontine Hanstein, wurde allgemein nur die Professorstochter genannt.</said> Ihr Vater hatte im Laufe der vierziger Jahre ein Knabenpensionat unterhalten, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">das sich eines sehr guten Rufes erfreute.</said> Die anmutige Lage des Ortes, das Haus mit großem Garten, in dem es sich befand, bewog wohlhabende Eltern in der Provinz, ihre Söhne auf die Dauer der Lernzeit dort unterzubringen. Herr Hanstein verdiente also ein hübsches Stück Geld, und als er als Witwer starb, fand sich auch ein nicht ganz unbeträchtliches Vermögen vor. Die Tochter aber, sein einziges Kind, brauchte es in ganz kurzer Zeit auf. Denn sie war vergnügungs-und gefallsüchtig und stets bemüht, ihrer zweifelhaften Schönheit durch ungemessenen Putz aufzuhelfen. Sie ließ sich in törichte Liebeshändel ein, die immer im Sand verliefen, bis sie endlich ein unternehmender Heiratsschwindler um den Rest ihrer Habe brachte. Nun war <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" prag="yes">guter Rat</said> teuer, und die alternde Kokette mußte mit ihren nicht ungeschickten Händen zu erwerben trachten. Sie erhielt Arbeit in einem Damenmodegeschäft. Aber sie blieb nicht lang bei der Stange und geriet mehr und mehr auf unsaubere Abwege, bis sie endlich, körperlich gebrochen und wirklich erwerbsunfähig, hier unterkriechen konnte. Aber eine Liebesnärrin, wie sie war, wollte sie noch immer gefallen und suchte sich mit gefärbten Haaren und falschen Zähnen den Anschein von Jugendlichkeit zu geben. Herr Weißeneder benützte diese Schwäche und spielte sich als Liebhaber auf, um sie zu allerlei Unterhaltungen führen zu können, wobei sie ihn natürlich freihalten mußte. <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Denn sie setzte auch in der Versorgung das 
langbetriebene Geschäft des Schreibens von Bettelbriefen fort</said>, die meist an ehemalige, jetzt in hervorragenden Lebensstellungen befindliche Schüler ihres Vaters gerichtet waren und nicht seiten ganz erkleckliche Unterstützungen eintrugen. Den Schirmer aber haßte sie, weil er ihr die Huldigung, die sie von jedem neuen Ankömmling im Herrenzimmer erwartete, nicht dargebracht hatte. 
                     So war denn im ganzen Hause keine Seele, die dem Ärmsten wohlwollte; die alten Leute, die unten in der gemeinsamen Männerabteilung zusammengepfercht waren, hatten ja auch nur scheele Blicke für die bevorzugten Oberen. Nun aber war plötzlich ein Sonnenstrahl in das öde Dunkel seines Daseins gefallen. Frau Weigel, die Rosi, war mit ihm unter einem Dache. <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Nun hatte er jemand, mit dem er einmal vom Herzen weg reden konnte.</said>







</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
