<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_morgenblatt48_1856_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1856</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.morgenblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  zeit_4555 
 nn_morgenblatt48_1856_1.xml 
 1856 
 1850 
 zeit 
 None 
 None 
 no 
 658 
 1 
 
 
 
  Es ist als ob ein Bann auf diesen
                        obersten Gattungen läge, und was heute darin hervorgebracht wird, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">macht den Totaleindruck</said>, wie wenn ein
                        guter Kopf aus Noth oder Laune oder Uebermuth sich
                        etwas abzwingt, das außer der Sphäre seines Talents
                        liegt.   Jn andern Fächern dagegen ist wenigstens Lebensfähigkeit vorhanden: <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">hier kann poetisch geschaffen werden</said>, wenn anders die Poeten dazu da sind.   Wo es
                        sich nicht von<said id="3" mode="reported" content="thought" level="1"> tiefen Geisteshintergründen</said>, von Verkörperung <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">großer Jdeen</said> handelt, wo vielmehr scharfe, feine
                        Beobachtung der Natur und des Menschen, und verständige oder auch nur witzige Anordnung den ganzen
                        Aufzug für die webende Poesie bilden, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes" metaph="yes">da fühlt sich der
                        Geist der Zeit sogleich zu Hause </said>und die Kunstarbeit
                        geht ihm oft gar nicht so übel von der Hand.   So zeigt
                        es sich namentlich, daß in Genre= und Landschaftsmalerei und in dem, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">was man <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">den socialen Roman</said> genannt
                        hat</said>, Pinselstrich und Gedankengang dem allgemeinen
                         
                
                geistigen Zuge keineswegs zuwider laufen.   Gibt es
                        nun aber Richtungen, in denen sich die poetische Produktion frei bewegen kann, so gibt es andere, die durch
                        die große geistige Bewegung der letzten Menschenalter
                        überhaupt erst möglich geworden sind.   So ist denn
                        namentlich und zunächst <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">die Dorfgeschichte</said> offenbar
                        geradezu <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">das literarische Corollarium</said> aus <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">wissenschaftlichen Sätzen</said>, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">die dem Menschen erst jetzt vollkommen
                        klar geworden sind</said>, das Produkt von Anschauungen, die
                        einer früheren, einer kurz verflossenen Zeit nicht anders
                        als ferne seyn konnten.  
              Die Cultur mußte sich merkwürdig zugleich verbreitern und vertiefen, <seg id="13" type="frame" pos="start">bis es die gebildete<said id="12" mode="reported" content="speech" level="1"> lesende<seg id="13" type="speaker"> Dame</seg></said>
                        ganz<seg id="13" type="intExpr"> in</seg> der <seg id="13" type="intExpr">Ordnung</seg> <seg id="13" type="intExpr">fand</seg>,</seg><said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1"> daß sich die Herzen hinter
                        Stallthüren und Heuschobern, zwischen Mistpfützen und
                        Melkkübeln gerade so anziehen und abstoßen, plagen
                        und beglücken, wie in Festsälen, hinter Theetischen und
                        in den lauschigen Boskets köstlicher Villen;</said> bis Hans
                        und Grete der Tochter so heiße und so süße Thränen
                        entlockte wie der Mutter einst der Assessor und des Präsidenten Tochter; bis zum Gefühl wurde, <seg id="14" type="frame" pos="start">was der <seg id="14" type="speaker">Verstand</seg>
                        <seg id="14" type="intExpr">begriff</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">daß beidemal das menschliche Geschick so gut eine
                        und dieselbe Substanz ist, wie das Thränenwasser.</said>  
              Die Poesie hatte früher keineswegs eine Scheu, sich
                        wenigstens gelegentlich mit den niedern Schichten der
                        Gesellschaft zu befassen, aber sie that es in ihrer Weise
                        und nach ihrem Vermögen.   Das Zeitalter der Aufklärung, des religiösen und socialen Rationalismus, des
                        <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1">aristokratischen Verstandes</said> und des aufgeklärten Despotismus hatte noch viel zu viel mit dem Menschen als
                        Masse zu thun, um für die geistigen und gesellschaftlichen Spielarten desselben ein scharfes Auge zu haben.
                        <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Es</seg> hatte den besten <seg id="16" type="intExpr">Willen</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1" metaph="yes">das Volk, nachdem dieses
                        seine Schuldigkeit gethan, zu beglücken, so weit es thunlich war;</said> aber der sentimentale Philanthropismus ist
                        ein sehr schlechter Beobachter.   <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="1">Daß der Bauer ein
                        Mensch ist,</said> <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="intExpr">unterlag</seg> keinem <seg id="17" type="intExpr">Zweifel</seg>,</seg> aber er war es
                        eben nur, wie es auch der Chinese ist, und von beider
                        Seyn und Wesen <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1">wußte man ungefähr gleich viel</said> und
                        machte es sich gleich leicht, <said id="19" mode="reported" content="speech" level="1">wenn man es zu schildern
                        unternahm</said>.   <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Von <said id="21" mode="reported" content="writing" level="2">der Schäferpoesie</said> soll gar nicht die
                        Rede seyn;</said> dieses süße idyllische Hirtenvolk war nichts
                        als die dii minorum gentium , die Faunen und Nymphen des idealisirten, frisirten Gesellschaftsolymps.   Aber
                        noch weit später hat alles, was der Dichter an Landund Bettelvolk, Zigeunern, Banditen u. dgl. vorführt,
                        etwas Gemachtes, Conventionelles, absichtlich Verkleidetes,
                        Theatermäßiges an sich.   An der ausführlichen oder gelegentlichen heimischen ländlichen Scenerie, die der Roman
                        vorführt, <said id="22" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">bemerkt man nicht viel mehr Lokalfarbe und
                        Naturwahrheit</said>, ja kaum mehr guten Willen dazu, als
                         in den damals üblichen philosophischen Romanen, in
                        denen antike, arabische, indische oder indianische Zustände <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1">kritischen und satirischen Absichten aller Art</said> zur
                        Folie dienen mußten.   Der Dichter, der sich zum Volk
                        herab ließ, <said id="24" mode="reported" content="thought" level="1">konnte es nur fassen</said>, indem er es zu sich
                        in höhere Sphären heraufzog; verzerrte er es dadurch,
                        wie er nicht anders konnte, so machte er den Schaden
                        dadurch gut, daß er die verzogenen Figuren überfirnißte.
                        Alles, was in der damaligen Literatur mehr oder weniger auf unsere Dorf= und Bauerngeschichte hinausläuft,
                        <said id="25" mode="reported" content="thought" level="1">erinnert so an die wohlbekannten englischen colorirten
                        Kupferstiche aus dem vorigen Jahrhundert</said>, auf denen
                        alle Gestalten gleich geleckt, frisch und rosig erscheinen,
                        ob sie in der Hütte oder im Palast wohnen. 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
