<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Neue Erfindungen. Patentliste. Amerika.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_arbeitgeber1046_1877.txt_2.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1877</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Neue Erfindungen. Patentliste. Amerika.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

zeit_128
nn_arbeitgeber1046_1877.txt_2.xml
1877
1870
zeit
Neue Erfindungen. Patentliste. Amerika.
None
no
516
1





Jn zwei Zechen bei Dortmund
                        ( s. u. ) <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">ist einem Theile der Leute in Folge von Differenzen gekündigt worden</said>; in den übrigen Revieren sind die Mannschaften
                        zum Theil vermehrt worden. Die Eisenbahnen haben Bedarf an
                        Kräften, ohne denselben immer befriedigen zu können, da die Bergleute ungern Erdarbeiten ausführen. <seg id="2" type="frame" pos="start">Die <seg id="2" type="speaker">Nordbrabanter Bahn</seg> hat
                        bis jetzt vergeblich <seg id="2" type="intExpr">bekannt</seg> <seg id="2" type="intExpr">gemacht</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1">daß sie Verwendung für Bergknappen habe.</said> <seg id="3" type="frame" pos="start">Ebenso haben die <seg id="3" type="speaker">Bergbehörden</seg> wiederholt <seg id="3" type="intExpr">angekündigt</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">daß solche bei Wege=, Bahn= und Festungsbauten Beschäf
                     
                     tigung finden können, ohne erheblichen Erfolg zu erzielen.</said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Von
                        einem Nothstand kann also wohl keine Rede sein.</said>
                  JmDortmunderRevier ist ein bedeutenderAusstand
                        ins Werk gesetzt worden. 350 Knappen der Gesellschaft „Union“
                        legten die Arbeit nieder, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">weil man 9 Stunden Schicht von ihnen
                        verlangte</said> statt 8. Ebenso feiern 400--500 Mann der „Westfalia“.
                        Um nun die Gruben nicht ersaufen zu lassen, bezog man die für
                        die Maschinen nöthigen Kohlen von einer benachbarten Zeche.
                        Darauf legten die Arbeiter derselben, gegen 700 Mann, ebenfalls
                        die Arbeit nieder, so daß im Ganzen jetzt 1700 Bergleute im Kreise
                        Dortmund feiern. <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Man</seg> <seg id="6" type="intExpr">glaubt</seg> jedoch nicht,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">daß diese Ausstände
                        Aussicht auf Erfolg haben.</said>
                 <seg id="7" type="frame" pos="start"> Aus dem oberenSchwaben<seg id="7" type="intExpr">meldet</seg> der „<seg id="7" type="speaker">Schwarzw. Bote</seg>“,</seg>
                        <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die hochgespannten Löhne viele Grundbesitzer veranlaßt haben,
                        Gefangene zu verwenden, von denen jetzt 60--80 in den Hopfengärten bei Rottenburg und bei den Straßenbauten beschäftigt werden.</said>
                  Die württembergische Regierung hat amtliche Erhebungen über
                        die Lage des Arbeitmarktes gemacht, <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">welche wir in der nächsten
                        Nummer mittheilen werden.</said> Denselben zufolge sind <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">Arbeiter nur
                        in beschränktem Maße entlassen worden,</said> tüchtige und fleißige Leute,
                        deren Zahl „<said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">nicht als groß bezeichnet werden kann</said>“ ( ! )
                        keine. Die Löhne dagegen sind herabgegangen, sie waren freilich hoch
                        genug! Ebenso ist die Arbeitzeit beschränkt worden. -- Ein Nothstand ist nicht eingetreten, die Zahl der Armen hat nicht zugenommen. Die württemb. Sparkasse hat im ersten Viertel d. J.
                        206,745 M. mehr Einlagen als im J. 1876; es wurden allerdings noch mehr zurückgezogen ( 1,646,000 gegen 1,387,000 im
                        Jahre 1876 ) , allein es bleiben doch noch 659,000 M. Ueberschuß
                        der Einlagen ( gegen 695,000 im Jahre 1876 ) . Dieser Betrag ist
                        so unerheblich und die Verminderung gegen das vor. Jahr so unbedeutend, daß sie <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">die Annahme einer erheblichen Verschlimmerung</said>
                        der Erwerbsverhältnisse ausschließt.
                  Da die italienischen Arbeiter wie alljährlich auch heuer wieder
                        in Massen über die Alpen strömten, ohne jedoch selbstverständlich
                        ebenso leicht Arbeit zu finden wie früher, <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">so hat der Regierungsrath des Kantons Uri nach dem Beispiele Graubündens beim
                        Schweizer Bundesrath eine Vorstellung bei den italienischen Behörden gegen die fortwährende Masseneinwanderung von Arbeitern in
                        die Schweiz beantragt.</said>
                  <seg id="13" type="frame" pos="start">Die „<seg id="13" type="speaker">Saarztg.</seg>“ <seg id="13" type="intExpr">schreibt</seg> über die Lage des Arbeitmarktes auf
                        dem Lande:</seg> <said id="13" mode="direct" content="writing" level="1">„Es ist noch immer das alte Lied und das alte Lied
                        mit dem Mangel an Arbeitkräften oder vielmehr an Arbeitlust. <said id="14" mode="reported" content="writing" level="2">Die
                        Zeitungen melden von zahlreichen Arbeitern, die in den Städten
                        ohne Arbeit und ohne Brod umherirren.</said> Aber, um des Himmelswillen, warm kommen sie nicht zu uns auf das Land, wo Arbeit
                        in Ueberfluß und Brods die Fülle ist?“</said>
                         
                  -- JnBöhmenbrach inKladnoin den Werken der
                        Eisenindustriegesellschaft ein Ausstand aus, in welchen anfänglich
                        1000 Arbeiter verwickelt wurden, derselbe ist aber zum größten
                        Theil beseitigt.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
