<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig011_1843_4.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Sie liegt südlich vom Äquator und hat im
                        Süden und Westen das indische Weltmeer, im Nordwesten die Sundastraße, die es von Sumatra, und im
                        Südwesten die Balistraße, welche es von der Jnsel gleiches Namens trennt. Java gehört zu den schönsten
                        Jnseln der Erde und hat einen Flächeninhalt von 2350
                        Quadratmeilen und eine Bevölkerung von mehr als sieben Millionen. Quer vor dem indischen Archipel gelegen, hat diese Jnsel eine so günstige Lage, daß die wichtigsten und einträglichsten Handelswege der indischen Gewässer wie Strahlen von ihr auslaufen; außerdem übertrifft sie alle übrigen Jnseln des Archipels an Fruchtbarkeit und Bodencultur.
            Eine Menge kleiner Jnseln liegen rings um Java
                        herum zerstreut, besonders an der nördlichen Küste, welche
                        durch viele Vorgebirge und Landspitzen und vortreffliche
                        Häfen dazwischen ausgezeichnet ist. Die wichtigste dieser kleinen Jnseln ist Maduna, welches durch eine sehr
                        schmale Meerenge vom Hauptlande Java getrennt ist.
                        Auf den 759 Meilen Flächeninhalt derselben wird vorzüglich Reis gebaut.
            Java ist zum größten Theile in dem Besitze der
                        Holländer, welche sich nach und nach der ganzen Nordküste, sowie des ganzen Westens und Ostens bemächtigt
                        haben. Der Süden mit einigen anstoßenden Ländern
                        ist zwischen zwei eingeborene Fürsten getheilt, von welchen der eine Susuhunan oder Kaiser heißt und zu
                        Surakarta am Solo residirt, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">der andere dagegen Sultan genannt wird</said> und zu Judschjukarta wohnt. Beide
                        stehen unter der genauen Aufsicht der Niederländer, welche
                        
               
               sogar kleine Citadellen in der Nähe dieser Residenzen errichtet haben. Die holländischen Besitzungen auf Java
                        zerfallen in 17 Provinzen oder Residenzen. Jm Westen liegen die Sundaländer Bantam, Batavia, Buitenzorg, Preanger und Tscheribon, von denen Preanger
                        eingeborene, aber den Holländern tributaire Erbfürsten
                        hat; den Osten bilden die übrigen Provinzen.
            Beide Theile sind durch den an der Grenze von
                        Tscheribon beginnenden ungeheuren Gebirgswald Dschegehur oder Dayuluhur, der mit Affen, Tigern, Unzen,
                        wilden Schweinen, Hirschen und Hirschebern angefüllt
                        ist, voneinander getrennt. Der Westen ist ebener und
                        für den Anbau geeigneter; er ist dem europäischen Einflusse fast gänzlich unterworfen und durch neue Culturverbesserungen der durchgreifendsten Art ausgezeichnet.
                        Der Osten ist gebirgig und stark bewaldet und hat wildromantische Gegenden, die mit fruchtbaren, anmuthigen,
                        von den Eingeborenen sorgfältig angebauten Thälern abwechseln.
            Die Provinz Bantam ist die westlichste und zieht
                        sich von der Sundastraße im Norden bis zum indischen
                        Ocean im Süden. Die ehemalige Hauptstadt gleiches
                        Namens ist besonders dadurch merkwürdig, daß hier
                        ( 1594 ) die erste holländische Factorei errichtet wurde.
                        Bantam hat eine ungesunde Lage, einen verschlammten
                        Hafen, in welchem eine große Menge Krokodile leben.
                        <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Ein Fort, Speelwyk genannt</said>, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">und ein alter Sultanspalast erzählen dem Reisenden von andern Zeiten.</said> Der
                        jetzige Hauptort Sirang ( Ceram ) liegt tiefer im Lande
                        und ist bedeutend gesünder als Bantam, daher er der
                        gewöhnliche Aufenthalt des Residenten und des Sultans
                        ist. Die Provinz Bantam hat in dem Hafen Anjer,
                        welcher auf der umstehenden Abbildung dargestellt ist,
                        einen Hauptplatz für den Land= und Seehandel, besonders nach China, sowie eine Menge anderer Baien, z. B.
                        die Pfefferbai, die Welcomebai, längs der Sundastraße hin.
            Östlich davon liegt die Provinz Batavia, das ehemalige Reich Dschakatra, <said id="4" mode="reported" content="speech writing" level="1">mit der 1610 gegründeten
                        Hauptstadt Batavia</said>, welches sich bis zu der großen Naturumwälzung, die ein großes Erdbeben am Ende des
                        17. Jahrhunderts herbeiführte, eines sehr gesunden Klimas erfreute und bald zu einer solchen Blüte gelangte,
                        <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">daß es nur die Perle des Orients genannt wurde.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
