<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal095_1848_4.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Zu Art. 14.: <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„Die öffentliche Schuld wird garantirt,“</said> beantragte Hr. Pongeard als Amendement den Zusatz: <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">„Jede Art
                        von Verpflichtung, welche der Staat gegen seine Gläubiger übernommen, ist unverletzlich“</said> und der Artikel wurde mit diesem von
                        der Commission genehmigten Amendement angenommen. Zu Art.
                        15. in Betreff der Steuern beantragte Hr. Person folgendes
                        Amendement: <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">„Jede Steuer wird zum allgemeinen Nutzen auferlegt. Jedes Einkommen ist der Steuer unterworfen. Jede Steuer
                        steht im Verhältnisse zum Einkommen. Jeder Bürger schuldet
                        eine persönliche Steuer.“</said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Es entspann sich eine lange Erörterung
                        über fortschreitende Besteuerung und indirecte Steuern</said>, die jedoch
                        bis zum Schlusse der Sitzung zu keinem Ergebnisse führte.
            
               * * * Paris 23. September. Die gestrige Sitzung sollte mit
                        Unterbrechung <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">der Berathung <said id="6" mode="reported" content="speech" level="2">über die Constitution wichtigen materiellen Fragen</said></said> gewidmet seyn und die Kammer hatte eben sechs
                        Millionen für Anlegung von Vicinalwegen, die zur Hebung des
                        Ackerbaues so wichtig sind, bewilligt, -- als auf einmal eine Jnterpellation an das Ministerium dazwischentrat. Jch muß hier,
                        um Jhnen dieselbe klar zu machen, einiges Andere einflechten.
                        Betrachten Sie alle Parteien, in welche das gegenwärtige Frankreich zerfällt, Bonapartisten, Legitimisten, Philippisten, Socialisten
                        und rothe Republikaner, so werden sie bei allen diesen, so haltlos
                        sie auch an und für sich seyn mögen, immerhin eine Jdee finden,
                        womit sie auf die Massen einwirken, und wenn der Bonapartist
                        den militärischen Ruhm und Glanz der Kaiserzeit, der Legitimist
                        die Herrlichkeit der alten Zeit, wo jeder Bauer ein Huhn im Topf
                        hatte <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">und die Herzensgüte und Redlichkeit der gefallenen Dynastie
                        preist</said>, wenn der Philippist als Ritter der Jndustrie und des materiellen Wohlstandes auftritt, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">wenn der Socialist dem Volke goldene
                        Berge verspricht</said> und der Rothrepublikaner Wuth und Rache gegen
                        alles Bestehende schnaubt, -- so können alle diese Leute mit <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">ihrer handgreiflichen Weisheit</said> auf einen gewissen Anhang unter den Massen zählen. Anders aber ist es mit der gegenwärtigen Republik, die im Grunde weiter nichts als die Regierung einer in
                        lauter abstracten Dingen herumtappenden Journalistenschule ist,
                        die ihre Jdeale in Athen, Sparta und Rom sucht. Athen und
                        Sparta liegen aber trotz der Universität der gegenwärtigen Generation sehr fern und so kommt es, daß die Republik, die
                        honette Republik, die Massen so kalt läßt, wie ein mythologisches Bild von Davi oder eine Götterstatüe aus irgend einer
                        akademischen Schule, zumal da die neue Regierungsform unseren
                        guten Franzosen noch weiter nichts gebracht hat als schwere
                        Noth die Menge und große Kosten. Das allgemeine Gefühl in
                        Frankreich ist in Folge von alle dem jetzt -- Unbehaglichkeit, die
                        sich <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">in allerlei Gerüchten</said> vorläufig Luft zu machen sucht. So circulirten dieser Tage <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">zwei neue Ministerlisten, von denen die eine sich
                        mehr den Philippisten, die andere mehr dem Berge nähert</said>; <seg id="12" type="frame" pos="start">wieder
                        <seg id="12" type="intExpr">hieß</seg> <seg id="12" type="intExpr">es</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech writing" level="1">Cavaignac solle, um schnell zu einer gewissen Ordnung
                        zu kommen, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">von der Nationalversammlung zum Präsidenten
                        ausgerufen werden</said></said>, und gestern brachte Herr Sauteyra seine Jnterpellation, das heißt, <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker">er</seg> <seg id="14" type="intExpr">klagte</seg>:</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">im Lande herrschten Unruhe
                        und Befürchtungen aller Art, alle Parteien sollten doch ihres
                        Privathaders vergessen und aufrichtig an Republik und Regierung sich anschließen. Was die Regierung unter den obwaltenden
                        Umständen zu thun gedenke?</said> <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">Cavaignac</seg> <seg id="15" type="intExpr">antwortete</seg> tröstend:</seg>
                        <said id="15" mode="indirect" content="speech" level="1">Wolken seyen allerdings dagewesen, allein sie hätten sich wieder
                        zerstreut, alle guten Bürger möchten um die republikanische Fahne
                        sich schaaren und dort sich brüderlich die Hand reichen.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
