<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Frankfurt und Elsaß</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_arbeitgeber0698_1870.txt_3.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Frankfurt und Elsaß</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Ob es einen einzigen
                        Mittelpunkt haben wird, ob viele</said>, <seg id="1" type="frame" pos="end">können <seg id="1" type="speaker">wir</seg> noch nicht <seg id="1" type="intExpr">wissen</seg>.</seg>
                        <said id="2" mode="indirect" content="speech thought" level="1">Ob wir nicht statt der lokalen Hauptstädte des alten deutschen Reichs,
                        im neuen deutschen Reiche verschiedene Hauptstädte für besondere
                        Zwecke des Gesammtreiches haben werden, wie es z. B. im Norddeutschen Bunde Leipzig für die Handelsgerichtsbarkeit geworden ist</said>,
                        <seg id="2" type="frame" pos="end">ist eine <seg id="2" type="intExpr">Frage</seg>, die in kürzester Zeit <seg id="2" type="intExpr">entschieden</seg> werden muß.</seg> Frankfurt ist ein großer Kapitalplatz; es hat in Deutschland nur das
                        entfernte Berlin neben sich. Wenn Deutschland um das Elsaß und
                        einen Theil Lothringens vergrößert wird, wird der Schwerpunkt des
                        nationalen Kapitalmarktes beträchtlich verschoben in der Richtung von
                        Nordost nach Südwest, in der Richtung von Berlin nach Frankfurt,
                        und die neuen Landestheile sind von ihrem bisherigen Kapitalmarkte, Paris, losgerissen. Hier ist voraussichtliche
                        Ausschau für Frankfurt an der Zeit; denn es wird gar bald zu
                        thun geben für deutsche Unternehmung und deutsches Kapital in
                        Elsaß und Lothringen.
            Am dringlichsten wird sie gemacht durch die Veränderung in
                        der Richtung des Ausfuhrhandels und Einfuhrhandels, welche die
                        Verlegung der Zollgränze mit Nothwendigkeit herbeiführen muß.
                        <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Solche Veränderung macht sich zunächst immer im Kolonialwaarenhandel und im Manufakturwaarenhandel bemerklich</said>,
                        <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes" metaph="yes">wegen der Vorliebe, welche die Tarifmacherei gerade für Kolonialund Manufakturwaaren hat.</said> Frankfurt ist ein Kolonialwaarenhandelsplatz von steigender Bedeutung. Am Rheine hat es im Kaffeehandel
                        nur Köln über sich; Mainz und Mannheim hinter sich. Köln liegt
                        weiter ab von Straßburg als Frankfurt; nur mit dem schwächeren
                        Mainz und Mannheim wird der Wettkampf stattfinden, in welchem
                        diese bisher durch Differentialfrachten unterstützt waren.
            Frankfurt ist auch ein steigender Manufakturwaarenhandelsplatz,
                        und im Elsaß liegt Mühlhausen, dessen Produkte vielleicht in Zukunft
                        ihren Weg nach Deutschland <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">durch Vermittlung eines deutschen Handelsplatzes</said> suchen müssen. Auf Jahre hinaus wird es in Straßburg
                        wie in Mühlhausen an dem Unternehmungskapital für den Kauf
                        fremden wie den Verkauf des eigenen Produkts fehlen, und das
                        Frankfurter Kapital wird willkommen sein <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">und sein Gewinn ihm
                        dort freudig gegönnt werden.</said>
            Jn kaum viel weiterer Perspektive liegen noch andere Dinge. Sie
                        hängen aber nicht von Frankfurt allein, sie hängen vom gesammten
                        Deutschland ab. Es muß sich zeigen, <seg id="7" type="frame" pos="start">ob <seg id="7" type="speaker">man</seg> sich in Deutschland
                        daran <seg id="7" type="intExpr">erinnern</seg> wird,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes"><said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">daß jenes Deutschland, zu welchem Elsaß und
                        Lothringen noch gehörte, seine Kaiser in Frankfurt krönte.</said></said> Weil
                        Elsaß und Lothringen verloren ging wanderte der Schwerpunkt des
                        Reiches nach Osten; zuerst nach Wien, wo er das Reich nicht zusammen zu halten vermochte, und ist von dort nun versuchsweise
                        nach Berlin gewandert, damit von dort aus mit frischer Kraft die
                        Bildung eines neuen festeren Reichs in Angriff genommen werde.
                        <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="frame" pos="start">Es ist die <seg id="9" type="intExpr">Frage</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1">ob <seg id="10" type="speaker">Deutschland</seg> <seg id="10" type="intExpr">begreifen</seg> wird</said>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß es sich in
                        einem zweiten Jnterim befunden habe, wie ein solches <said id="11" mode="reported" content="speech" level="2">vor der Erwählung Rudolph von Habsburg's</said> stattfand, und ob für das Defini tivum nicht der Fingerzeig zu beachten ist, welchen nicht bloß <said id="12" mode="reported" content="thought" level="2">die
                        geschichtliche Erinnerung</said>, sondern auch, was in neuerer Zeit von
                        entschiedenem Gewicht, der Eisenbahnknotenpunkt enthält, welchen
                        Frankfurt bildet.</said> Die Eisenbahnknotenpunkte sind heutzutage auch
                        politische signa temporis. Der Eisenbahnknotenpunkt in Frankfurt
                        wird aber beträchtlich schwerer durch die Wegeverlegung des Verkehrs,
                        welchen der Anschluß der Elsäßer und Lothringer Bahn innerhalb
                        derselben Zollgränze bilden wird.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
