<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Dienstbotennoth.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_arbeitgeber0669_1870.txt_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Dienstbotennoth.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Wir, die wir für uns ein Leben, welches nicht den Wechsel
                        böte zwischen Arbeit und Erholung, nicht lebenswerth finden würden</said>
                        -- <seg id="2" type="frame" pos="start">wie können <seg id="2" type="speaker">wir</seg> <seg id="2" type="intExpr">verlangen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech thought" level="1" nonfact="yes">daß so ein junges Blut, oder gar
                        ein im Dienste ergrauter Dienstbote, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">nicht auch nach schwerer Arbeit
                        sich der Erholung freuen möge?</said></said> Heißt es nicht <seg id="4" type="frame" pos="start">zu viel von den
                        <seg id="4" type="speaker">Dienstboten</seg> <seg id="4" type="intExpr">verlangen</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie</said>, wenn's hoch kommt, <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">allwöchentlich nur
                        einmal einige Stunden, sich selbst und ihrem Vergnügen angehören
                        mögen?</said> <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Darf es uns wundern</said>, wenn dieses knapp bemessene Maß
                        heimlich oder ganz offen überschritten, und eine ausnahmsweise nöthige
                        Versagung auch dieses knappen Maßes nur mit Widerwillen getragen wird?
                         
               <said id="6" mode="reported" content="speech thought" level="1">Wir beklagen uns über den niedrigen Flug, <said id="7" mode="reported" content="thought" level="2" metaph="yes">den die Gedanken
                        dieser unserer Hausgenossen nehmen</said></said>, wenn sie sich vergnügen wollen.
                        <seg id="8" type="frame" pos="start">Aber <seg id="8" type="intExpr">denken</seg> <seg id="8" type="speaker">wir</seg> auch daran,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">ihnen Gelegenheit zu edleren Vergnügungen zu verschaffen?</said>
                         
               Für mich ist es keine Frage, daß die wesentlichsten, die empfindlichsten der Mängel des Dienstbotenwesens, unter denen alle,
                        unter denen auch die tüchtigsten und gebildetsten Hausfrauen leiden,
                        ganz vorzugsweise zu Lasten der durchschnittlich fehlerhaften, nämlich
                        viel zu einseitigen Erziehung der Töchter höherer Stände kommen.
            
            
               
                  Zwei Kommnnisten=Staaten.
                        IV.
                        
                  
               
               Höchst lehrreich ist in der That <said id="9" mode="reported" content="speech writing" level="1">Alles, was uns über den alten
                        Jnka=Staat und Paraguay überliefert ist</said>; denn mutatis mutandis
                         wird es heute auch bei uns sich nicht anders gestalten. <seg id="11" type="frame" pos="start"><said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">Die klarer
                        <seg id="11" type="speaker">Blickenden</seg> unter den Fanatikern der Staatshilfe</said> <seg id="11" type="intExpr">sehen</seg> wohl <seg id="11" type="intExpr">ein</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">daß</said>,
                        wie die Verhältnisse und Menschen gegenwärtig sind, <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">ihr System
                        wenig Aussicht auf Erfolg und Bestand hat</said>, sie wollen deshalb
                        zuerst die Menschheit <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">zu diesem Jdeal eines Staates</said> heranziehen,
                         <seg id="13" type="frame" pos="start">wie man theoretisirende <seg id="13" type="speaker">Philister</seg> oft von der Republik <seg id="13" type="intExpr">sagen</seg> hört:</seg>
                        <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">schafft erst Republikaner.</said>
               Auch die Politik der Jnka's ging wie die Robespierre's und St.
                        Jnst's dahin, mit allen Mitteln der Gewalt die Masse ihrer Mitbürger in eine neue Form der Sitte, der Religion und des Lebens
                        zu gießen, ihr Staatswesen nicht nach dem Bedürfniß der Menschen
                        zu gestalten, sondern den Willen unter das Modell des neuen Regiments zu beugen und zu zwingen.
               <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">Wenn der Staat sich als Erzieher des Volks hinstellt</said>, <seg id="14" type="frame" pos="mid"><seg id="14" type="intExpr">sagt</seg>
                        <seg id="14" type="speaker">Sybel</seg> in seiner Geschichte der Revolutionszeit,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="15" type="frame" pos="start">so darf <seg id="15" type="speaker">er</seg> nicht <seg id="15" type="intExpr">vergessen</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">daß die Erziehung nicht die Knechtung, sondern die Befreiung
                        des persönlichen Geistes bedeutet.</said></said> Religion und Sitte verdienen
                        ihren Namen nur in so ferne, als sie bei jedem Einzelnen neu aus
                        <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1">der inneren Gesinnung</said> geboren werden. Jedes äußerlich zwingende
                        Strafgesetz auf diesem Gebiet ist ein Dolchstoß in das Herz des
                        Völkerlebens. <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">Die mit Schrecken erpreßte Sitte</said> taugt so viel wie
                        die mit Scheiterhaufen befestigte Religion; beide erstarren zu einem
                        Werkdienste, indem sie selbst zu Grunde gehen, und der unterworfenen
                        Nation nur die Wahl zwischen Empörung oder Erstickung lassen.
               So zerschnitt mit den großen Ketzergerichten des XIII. Saec.
                        die päbstliche Weltherrschaft sich selbst die Wurzeln und wies die
                        sittliche Schöpferkraft Europas auf außerkirchliche Bahnen. So erschöpften im XVI. Saec. Spanien und Polen <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">durch den kirchlichen
                        Zwang</said> und Kampf den Lebensstoff ihrer Völker auf Jahrhunderte
                        hinaus und ertödteten ihr Staatswesen hier in lähmender Betäu bung, dort in sittenloser Ungebundenheit. Es waren dieselben Wege,
                        auf welche Robespierre einlenkte.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
