<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Don Juan von Kolomea</title>
             <author>Sacher-Masoch, Leopold von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Sacher-Masoch,_Leopold_von_Don_Juan_von_Kolomea.tg4_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1866</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Don Juan von Kolomea</f>
         <f name="author">Sacher-Masoch, Leopold von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















– Das ist ein Kampf, ein Kampf wie um das Leben, das Blut rinnt ihm vom Nacken. 
                  Mein Gott! Möchte der Mann sich nicht auch auf das Weib werfen wie auf den Feind? Fühlt er sich nicht endlich wie unterworfen einem unbarmherzigen Feind? 
                  <seg id="1" type="frame" pos="start">Legt <seg id="1" type="speaker">er</seg> dem Weibe nicht den stolzen Kopf vor die Füße und <seg id="1" type="intExpr">fleht</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1" nonfact="yes">Trete mich, trete mich mit deinem Fuße, ich will dein Sclave sein, dein Knecht, aber komm, erlöse mich!</said> 
                  Ja, die Liebe ist ein Leiden, der Genuß – Erlösung! Aber es ist dann eine Gewalt, die Eines über das Andere übt, es ist ein Wettstreit, sich dem Andern zu unterwerfen. Liebe ist Sclaverei und man wird Sclave, wenn man liebt. Man fühlt sich vom Weibe mißhandelt, man schwelgt nur in der Wollust ihrer Despotie und Grausamkeit. 
                  Man küßt den Fuß, der uns tritt. 
                  Ein Weib, das ich liebe, macht mir Angst. Ich zittere, wenn sie plötzlich durch das Zimmer geht und ihre Kleider rauschen; eine Bewegung, die mich überrascht, erschreckt mich. 
                  Man möchte sich vermählen für die Ewigkeit, für diese und eine andere Welt, man möchte nur ineinander fließen. Man taucht seine Seele in die fremde Seele, man steigt hinab in die fremde, feindliche Natur und empfängt ihre Taufe. Es ist lächerlich, ganz lächerlich, daß man nicht immer zusammen war. <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Man</seg> <seg id="2" type="intExpr">zittert</seg> jeden Augenblick,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">sich zu verlieren.</said> Man erschrickt, wenn der Andere das Auge schließt, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">wenn er seine Stimme verändert.</said> Man möchte ganz nur Ein Wesen werden, alle Eigenschaften, Ideen, Heiligthümer eines Lebens möchte man aus seinem Wesen reißen, um ganz nur mit dem Andern sich zu verschmelzen. Man giebt sich hin – wie eine Sache – wie einen Stoff. <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Mache aus mir was du bist!</said> 
                  Wie zum Selbstmorde wirft man sich in die andere Natur, bis sich die eigene empört. 
                  Da kommt der Schauer, ganz sich zu verlieren. 
                  
                     Man fühlt wie einen Haß gegen die Gewalt des Anderen. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Man glaubt sich todt.</said> Man will sich auflehnen gegen die Tyrannei des fremden Lebens, sich wiederfinden in sich selbst. 
                  Das ist die Auferstehung der Natur! 
                  Er suchte einen zweiten Papierfetzen hervor. 
                  Der Mann hat seine Arbeit, seine Absichten, seine Unternehmung, seine Ideen! 
                  <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">Sie schweben um ihn mit Taubenflügeln</said>, sie heben ihn mit Adlersfittichen. Sie lassen ihn nicht versinken. 
                  Aber das Weib? 
                  <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Das</seg> <seg id="7" type="intExpr">schreit</seg> nach Hilfe:</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">Ich will nicht sterben!</said> Es will nicht und keine Hilfe! 
                  Da trägt sie noch sein Ebenbild unter dem Herzen, fühlt, wie es wächst und sich bewegt – lebt! – da – da hält sie's endlich in den Armen. Sie hebt es auf – 
                  Wie ist ihr nun? 
                  Träumt sie? <seg id="8" type="frame" pos="start">Da <seg id="8" type="intExpr">spricht</seg> das <seg id="8" type="speaker">Kind</seg> zu ihr:</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">Ich bin du und du lebst in mir. Sieh mich nur an! – Ich rette dich.</said> 
                  Sie hält das Kind an ihre Brust und ist gerettet. 
                  Nun pflegt sie sich, ihr Selbst, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">das sie verachtet</said> und verstoßen in dem Kinde, und sieht es groß werden auf ihrem Schooß und giebt sich hin und hängt sich ganz daran. 
                  Damit legte er <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1"><said id="11" mode="reported" content="thought" level="2">die Gedankenfetzen seines Freundes</said></said> zusammen und verbarg sie an seiner Brust. Dann fühlte er noch einmal mit der flachen Hand darnach und knöpfte seinen Rock zu.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
