<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur Reform des Haftpflichtgesetzes: 3.Die allgemeine Arbeiterversicherung.</title>
             <author>Stommel, Luno </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341831_157695.txt_47.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1880</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Zur Reform des Haftpflichtgesetzes: 3.Die allgemeine Arbeiterversicherung.</f>
         <f name="author">Stommel, Luno </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Bei solchen Aussichten</said> würden allmählich auch pecuniär sehr
                        wichtige Elemente des Kleingewerbes herankommen, auch subalterne Beamte,
                        sobald sie sich corporativ organisiert haben würden. Die stabilern Verhältnisse
                        dieser Klassen würden ganz besonders zu Krisenzeiten einen willkommenen Ausgleich bieten und so der Interessensolidarität der Arbeiterklasse gegenüber dem
                        Capital einen praktischen Ausdruck verleihen. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Auch das niederdrückende Gefühl
                        der misera contribuens plebs, des Verlorenseins im Staate</said>, welches dazu
                        beigetragen hat, die Socialdemokratie zu erzeugen, würde <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">einer aus den thatkräftigsten und gesundesten Elementen des Volkes emporwachsenden Vaterlandsliebe</said> und einer willfährigen Mitarbeit an den staatlichen Culturbestrebungen
                        Platz macheu.
            Bezüglich <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">der Constituierung der Localkassen</said> <seg id="5" type="frame" pos="start">muß <seg id="5" type="speaker">man</seg> <seg id="5" type="intExpr">davon</seg> <seg id="5" type="intExpr">ausgehen</seg>,</seg>
                        <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">daß, im Gegensatze zum <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2">Osnabrücker Statut</said>, auch die Vertretung der unselbständigen Arbeiter, sofern sie nur unter einer gewissen Theilnahme der Meister
                        stattfindet, geeignet ist, einen Localgewerkverein zu bilden.</said> Solche Verbände
                        sind in unsern Fabrik- und Krankenkassen schon vorgebildet. Dieselben lassen
                        sich auch auf die Handwerker und das Kleingewerbe allmählich übertragen.
                        Unsere gesammten öffentlichen Verhältnisse gestatten nicht mehr <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">das System der
                        Bevormundung</said>, welches bei dem alten familiären Zusammenleben der vormaligen
                        zünftigen Arbeiter mit dem Meister stattfand. Wir haben in unsern parlamentarischen Versammlungen, die doch hoch über dem Bildungsgrade einer Handwerkerinnung stehen, <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="intExpr">sehen</seg> müssen,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">was einseitige Parteivertretnng heißt.</said> Eine
                        reine Meisterinnnng würde aber ein classisches Institut werden, um die Interessenvertretung und den individuellen Vortheil über das gemeinsame Wohl zu
                        setzen. Daher hat sich auch mit Recht <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">der zu Nürnberg tagende Verbandstag
                        (October 1879) der deutschen Gewerkvereine ganz entschieden gegen die Wiedereinführung des unveränderten alten Zunftwesens ausgesprochen</said>, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">dagegen mit
                        Genugthuung <said id="11" mode="reported" content="speech" level="2"><said id="12" mode="reported" content="thought" level="2">solche Innungen begrüßt, welche ohne Beeinträchtigung der Gewerbefreiheit auch die Rechte und Interessen der Arbeiter achten</said> und in ihren
                        Verbänden zum Ausdrucke kommen lassen.</said></said> <seg id="13" type="frame" pos="start">Es <seg id="13" type="intExpr">scheint</seg> <seg id="13" type="speaker">uns</seg> genügend,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">wenn min- 
            
            destens 150 Arbeiter ein und desselben Gewerkes, auch wenn auf 10 Mitglieder
                        nur ein selbständiger Meister käme, eine locale Gewerbskasse bilden.</said> Den verschiedenen Gewerken würden verschiedene Gewerkkassen, z. B. die der Fabrikarbeiter, je nach den verschiedenen Etablissements, die der Maschinenarbeiter, der
                        Bauhandwerker, der Buchdrucker, der Brauer, der Schuster und der Schneider &amp;c.
                        entsprechen. Diese Einrichtung soll, im Gegensatze zu der Verknöcherung und
                        Kleinlichkeit des alten Zunftwesens, vielmehr ähnlich den englischen Gewerkvereinen so erfolgen, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">daß sich die Mitglieder ein und desselben Gewerkes überall,
                        nicht nur in ihrer Stadt, solidarisch fühlen.</said> Die Freizügigkeit, welche durch
                        die Knappschaftskassen stark behindert war, bleibt vollständig jedem einzelnen
                        gewahrt, denn an allen Orten, wo sein Gewerke betrieben wird, findet sich auch
                        eine Localkasse, welcher der Neuanziehende beitritt, bez. beitreten muß. Alle
                        Localkassen eines Gewerkes stehen wie bei den englischen Gewerkvereinen unter
                        einer Oberkasse, welche sich in der Regel an dem Hauptorte des betreffenden
                        Gewerkes befindet. Die Oberkassen für die einzelnen Gewerke sind nach Regierungsbezirken, Provinzen, oder wie beim Bergbau nach Industriebezirken, z. B.
                        Westfalen und Schlesien, je nach ihrer Ausdehnung einzurichten. <said id="15" mode="reported" content="speech writing" level="1">Die Vorsteher
                        dieser Oberkassen werden von der Regierung ernannt</said> und bilden gewissermaßen
                        die zukünftigen Bürgermeister der Industrie. <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">Die Localvereine constituieren aus
                        ihren Mitgliedern einen örtlichen Vorstand</said>, wie bisher die Krankenkassen, nur
                        in der entsprechenden Erweiterung, alle Gelder, mit Ausnahme eines Procentsatzes für die Krankenkassen, werden von den Localkassen an ihre Innnngsoberkasse im Bezirk abgeführt <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">und dort der betreffenden Localkasse gutgeschrieben.</said>
                        Die Vorstände der Oberkassen werden gebildet aus Vertrauensmännern, welche
                        am Orte der Oberkasse ansässig sind, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">die Wahl derselben</said> kann auf Gauverbandstagen, welche von sämmtlichen Localkassen der betreffenden Innung beschickt werden, stattfinden.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
