<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>—Hebung des Zuchtstierwesens.—Lütisburg.—Bollingen.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1887_02_02.txt_2.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1887</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">—Hebung des Zuchtstierwesens.—Lütisburg.—Bollingen.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
   
      
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
      
      
         
            
               
                  
                     St.
                  
               
               
                     Gallisches. 
            
            
            
               
                  — Hebung des Zuchtstierwesens.
               
               
                  <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Die Vorschläge des Landwirthschaftsdepartements hinsichtlich Vertheilung des
                     gesetzlichen Staatsbeitrages von Fr. 10,000 an Gemeinden zur Hebung der
                     öffentlichen Zuchtstierhaltung im Jahre 1886</said> wurden genehmigt.
                  <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">Darnach haben sich 36 Gemeinden um eine Unterstützung beworben</said> (gegenüber 24
                     im Vorjahre), von denen sich in Bezug auf Haltung vorzüglicher männlicher
                     Thiere ausgezeichnet haben die Gemeinden Sevelen, Wallenstadt, Amden,
                     Kaltbrunn, Ebnat, Kappel, Wattwil, Degersheim, Goßau und Andwil, welche
                     ausschließlich Thiere 1. und 2. Klasse zur Zucht verwendeten; diesen schließen
                     sich an die Gemeinden Berneck, Gams, Schännis, Ernetschwil, Jona, Hemberg, St.
                     Peterzell und Lütisburg.
                  Ueberdies werden auch zwei Viehveredlungsvereine (Eschenbach und Umgebung und
                     Wattwil) für ihre erfolgreichen Bestrebungen mit einem Staatsbeitrag
                     bedacht.
               
            
            
               — Auf dem Rosenberg in St.
                     Gallen verstarb letzten Dienstag Nachts Frau Wittwe Gemperle,
                  nachdem sie wenige Tage vorher ihren fünfundneunzigsten Geburtstag in voller
                  Geistesfrische gefeiert hatte. Mit ihr scheidet wohl die älteste Bewohnerin
                     der Stadt St. Gallen.
            
            
               
                  — Dienstag Abend ertrank in Flawil beim Schlitten im
                     Feuerweiher an der Reitgasse der einzige, zehnjährige Knabe des Herrn Glaser
                     Hedinger.
               
            
            
               
                  — Lütisburg.
               
               
                  Ein Unglücksfall eigener Art soll sich hier zugetragen haben.
                  Es wurde mit zwei jungen muthwilligen Rindern der Versuch gemacht, dieselben
                     an’s Ziehen zu gewöhnen.
                  Im Verlaufe dieser Probe stieß eins dem andern das Horn in’s Auge, das nur mit
                     Anstrengung wieder aus letzterem herausgebracht werden konnte.
               
            
            
               
                  — <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">Ueber die Aktien-Gesellschaft Buntweberei Bazenhaid
                     ist</said> <seg id="3" type="frame" pos="mid">st. „<seg id="3" type="speaker">App.
                  Ztg.</seg>“</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">amtlich der Konkurs  eröffnet worden.</said>
                  Ein schwerer Schlag für einen Theil der Bevölkerung Bazenhaid’s! 
               
            
            
               
                  — Bollingen. 
               
               (Einges.)
               
                  Kaum ist der Ober-See zugefroren, so ist ihm hier schon ein Menschenleben zum
                     Opfer gefallen.
                  Letzten Sonntag belustigten sich eine Anzahl Leute auf dem Eise, da kam der
                     13jährige Knabe Moritz Murer zu nahe an eine Eislücke,
                     das Eis brach und trotz schneller Hülfe konnte er nur todt dem nassen Elemente entrissen werden.
                  Man kann sich den Schrecken und Jammer der Eltern denken, als man ihren Sohn
                     als Leiche in das Haus zurückbrachte.
                  Wiederum eine Warnung, auf dem Eise recht vorsichtig zu sein.
               
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
