<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0113_1905_8.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Und in der Tat ist mancher
                        Unsinn auf dem Gebiete <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">der Weltanschauung</said> daraus entsprungen, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" metaph="yes">daß <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2">Leichtgläubigkeit</said> sich durch <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">Herzensbedürfnisse</said> zu <said id="5" mode="reported" content="thought" level="2">Phantasterei</said> hinreißen ließ.</said> Aber
                        solche Ausartung wird nur da möglich, wo <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">kritische Selbstbeschränkung</said> fehlt.
                        <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Das Gemüt sollte den Verstand ebensowenig mißachten, wie dieser das Gemüt.</said>
                        Als zwei Sinne haben die beiden sich zu betrachten, zu gegenseitiger Ergänzung
                        berufen, ähnlich wie Auge und Ohr, von denen immer das eine etwas leistet,
                        was das andere nicht vermag.
            Warum willst du, <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Fanatiker</seg> des Verstandes, dem Gemüte unter keinen
                        Umständen das <seg id="8" type="intExpr">Recht</seg> <seg id="8" type="intExpr">einräumen</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">an der Gestaltung <said id="9" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">des Weltbildes </said>mitzuwirken?</said> Muß denn <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">ein Gedanke, dessen Vater <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2">der Wunsch</said> ist</said>, notwendigerweise
                        falsch sein? Können Bedürfnisse des Gemütes uns nicht auch zur Wahrheit
                        leiten? <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Und darf man nicht dem Herzen ebenfalls eine Logik zuschreiben?</said>
                        Sehen wir uns <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1">die Logik des Verstandes</said> näher an! <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1">Sie schließt übereinstimmende Erlebnisse zu Einheiten oder Allgemeinheiten zusammen</said>, <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">die wir
                        Begriffe und Gesetze nennen.</said> Diese Begriffe und Gesetze wendet sie auf besondere Fälle in der Weise an, daß vom Besonderen alles gilt, <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">was vom Allgemeinen ausgesagt wird.</said>
            Vergleichen wir nun mit <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">dieser Verstandeslogik</said> die Tätigkeit des Gemütes. Es ist ebenfalls imstande, Einheiten oder Allgemeinheiten zu bilden.
                        Aus Gefühlen, die zusammen stimmen, bildet es die sogenannte Stimmung.
                        <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1">Und wie der Verstand aus seinen Begriffen und Gesetzen die natürlichen Folgerungen herausholt</said>, so pflegt das Gemüt seinen Stimmungen vorwiegend solche
                        Gefühle und <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">Phantasien</said> anzugliedern, die dazu passen. Allerdings ist die
                        <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1">Folgerung, die der Verstand bei strengster Logik aus seinen Begriffen und
                        Gesetzen zieht</said>, <said id="21" mode="reported" content="thought" level="1">eine Notwendigkeit des Denkens</said>, während die aus bloßer Stimmung sich ergebenden <said id="22" mode="reported" content="thought" level="1">Deutungen der Welt</said> keine allgemein verbindlichen, <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">denknotwendigen Konsequenzen</said> sind, sondern <said id="24" mode="reported" content="thought" level="1">Annahmen</said>, zu denen lediglich derjenige aufgelegt sein kann, der die Stimmung empfindet, sie haben also eine
                        mehr oder minder subjektive Gültigkeit, so daß sie nicht verständig bewiesen,
                        <seg id="26" type="frame" pos="start"><said id="25" mode="reported" content="speech" level="1">sondern als persönliches Bekenntnis <seg id="26" type="intExpr">ausgesprochen</seg> werden</said>, etwa in folgender
                        Form:</seg> <said id="26" mode="direct" content="speech" level="1">„Mir ist zu Mute, als ob das und das der Fall sein müßte.“</said>
                         
            Zur Erläuterung führe ich eine Probe der Verstandeslogik vor. <seg id="27" type="frame" pos="start">Der
                        <seg id="27" type="speaker">Naturforscher</seg> hat <seg id="27" type="intExpr">beobachtet</seg>,</seg> <said id="27" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß eine Flamme, die durch ein dreikantig geschliffenes Glas hindurchscheint, die Farben des Regenbogens an die Wand
                        malt, und daß an ganz bestimmten Stellen dieser Farben=Skala dunkle Linien
                        jedesmal dann auftreten, wenn bestimmte Minerale in der Flamme brennen.</said>
                        Solche Wissenschaft befähigt den Naturforscher, aus den dunkeln Linien des
                        Regenbogens, den die Sonne mittels des dreikantigen Glases hervorbringt, <seg id="28" type="frame" pos="start">zu
                        <seg id="28" type="intExpr">schließen</seg>,</seg> <said id="28" mode="indirect" content="thought" level="1">welche Minerale in der Sonne brennen</said> -- <said id="29" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">ein Schluß, der zwar
                        nicht, wie ein mathematischer, denknotwendig ist</said>, <said id="30" mode="reported" content="thought" level="1">aber jedem Verständigen mit
                        mehr oder minder Wahrscheinlichkeit einleuchtet.</said> -- Vergleichen wir nun hiermit
                        eine Probe der Herzenslogik. Als wir Kinder waren, haben wir die Wohltaten der
                        Mutterliebe besonders lebhaft empfunden, und an diese Empfindung hat sich unsere
                        Gegenliebe angeschlossen. Wenn nun nach winterlicher Kälte und Dunkelheit
                        die Frühlingssonne uns wieder licht und warm lächelt, wird etwas wie kindliche
                        Liebe in unserem Herzen wach; <seg id="31" type="frame" pos="start">und dann <seg id="31" type="intExpr">kommt</seg> es <seg id="31" type="speaker">uns</seg> so <seg id="31" type="intExpr">vor</seg>,</seg> <said id="31" mode="indirect" content="thought" level="1">als sei unsere
                        kindliche Liebe nur eine gebürende Antwort auf die großartige Mutterliebe,
                        mit der die Sonne ihre Kinder, Menschen, Tiere und Pflanzen, umfaßt.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
