<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>1630. Himmelsbrief: Ein Graf hatte einen Diener</title>
             <author>Bartsch, Karl</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Bartsch,_Karl_1630___Himmelsbrief__Ein_Graf_hatte_einen_Diener_.tg2957_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1879</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">1630. Himmelsbrief: Ein Graf hatte einen Diener</f>
         <f name="author">Bartsch, Karl</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Wer <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">diesen geschrieben</said> bei sich trägt, dem wird nichts schaden, es wird ihn nichts treffen, das Geschütz und Waffen wird Gott bemächtigen und des Feindes Geschütz auch. Vor Diebe und Mörder soll ihm nichts schaden, es sein Pistolen oder Gewehre müssen stille stehen, alle sichtbaren und unsichtbaren <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">durch den Befehl des Engels Michaelis</said> in dem Namen des Vaters, des Sohnes und des heiligen Geistes. <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">Gott sei mit mir.</said> Wer diesen Segen bei sich trägt gegen die Feinde, der wird vor Geschütz und Gewehr stehen bleiben. <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Wer dieses nicht glauben will</said>, <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">der schreibe es ab</said>, und hänge es einem Hund vor und schieße nach ihm, so wird er sehen, daß es wahr sei. Wer <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">diesen Brief</said> bei sich trägt, der wird nicht gefangen, noch von des Feindes Waffen verletzt werden, so wahr als daß Christus gestorben und gen Himmel gefahren ist, so wahr er auf Erden gewandelt hat, kann nichts gestohlen, gestoßen noch verletzt werden, Fleisch und Glieder Alles soll mir unbeschädigt bleiben. <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Ich beschwöre alle Gewehre und Waffen bei dem lebendigen Gott</said>, im Namen Gottes des Vaters, des Sohnes und des heiligen Geistes. <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Ich</seg> <seg id="8" type="intExpr">bitte</seg> im Namen Jesus Christus Blut,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">daß mich keine Kugel treffen thut, sie seien von Gold oder Silber oder Blei, Gott macht mich von allen frei.</said> Im Namen Gottes des Vaters, des Sohnes und des heiligen Geistes. <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">Dieser Brief</said> ist vom Himmel gefallen und in Holstein gefunden worden 1774, <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">er war mit goldenen Buchstaben geschrieben</said>, schwebte über die Taufe gehalten zu Rudena. Wie man ihn ergreifen wollte, wich er zurück, <seg id="11" type="frame" pos="start">bis 1794 sich <seg id="11" type="speaker">Jemand</seg> den <seg id="11" type="intExpr">Gedanken</seg> <seg id="11" type="intExpr">machte</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="2"><said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">ihn abzuschreiben</said> <said id="13" mode="reported" content="speech" level="2">und der Welt ihn mitzutheilen</said></said>; zu diesem richtete sich der Brief. <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">In dem Brief stand</said>, von eurem Reichthume sollt ihr den Armen geben, ihr sollt nicht sein wie die unwürdigen jungen Thiere. <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">Ich gebiete sechs Tage zu arbeiten, und den siebenten sollt ihr Gottes Wort hören</said>, wenn ihr es nicht thut, so will ich euch strafen bei theurer Zeit mit Pestilenz und Krieg. <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Ich</seg> <seg id="16" type="intExpr">gebiete</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="speech" level="1">daß ihr Sonnabends nicht so sehr arbeitet</said>, Jedermann, er sei wer er sei Jung oder Alt, <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1">er soll hier seine Sünden abbitten</said>, daß sie ihm vergeben werden, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">schwört nicht bei dem Namen Gottes</said>, begehret nicht Gold oder Silber, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">schämt euch vor Menschen-List, Begierde.</said> So geschwinde wie ihr erschaffen seid, so geschwinde könnt ihr verschüttet sein. <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Sei nicht mit den Zungen falsch</said>, <said id="21" mode="reported" content="thought" level="1">ehret Vater und Mutter</said> <said id="22" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">und redet nicht <said id="23" mode="reported" content="thought" level="2">falsch Zeugniß</said> wieder euren Nächsten</said>, dem gebe ich Gesundheit und Frieden. <said id="24" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Wer dieses nicht glaubt</said> und darnach nicht thut, der ist verlassen, und soll keine Hilfe haben. <seg id="25" type="frame" pos="start"><seg id="25" type="speaker">Ich</seg> <seg id="25" type="intExpr">sage</seg> euch,</seg> <said id="25" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="26" mode="reported" content="writing" level="2">daß Jesus Christus den Brief geschrieben hat</said></said>, <said id="27" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">wer dieses nicht glauben will</said> <said id="28" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">und dem widerspricht</said>, der ist verlassen, wer diesen Brief hat und <said id="29" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">nicht offenbart</said>, der ist verpflichtet der christlichen Kirche. <said id="30" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Dieser Brief soll immer von einander abgeschrieben werden</said>, und wenn ihr so viele Sünden gethan habt, als Sand am Meer und Laub auf den Bäumen, so sollen sie euch vergeben werden, <seg id="31" type="frame" pos="start"><seg id="31" type="intExpr">glaubt</seg> gewiß,</seg> <said id="31" mode="indirect" content="thought" level="1">daß ich den ehre</said>, <said id="32" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">und wer nicht glaubt</said>, der soll des Todes sterben, <said id="33" mode="reported" content="thought" level="1">bekehret euch</said>, sonst werdet ihr vergeblich gestraft, denn werde ich euch bestrafen am jüngsten Tag, <said id="34" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">so ihr keine Antwort geben könnt</said>, ein jeglicher über seine Sünde.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
