<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1898_02_21.txt_5.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1898</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Das Theater
                        ist ein hübsches Gebäude, aber die Vorstellungen
                        mehr als mittelmäßig, und es wäre manchmal
                        wünschenswerth und vortheilhaft, wenn auch der
                        einzige Zuschuß, den die Stadt gewährt, die
                        Beleuchtung nämlich, unterbliebe. Concerte werden — wie auch in Genf — schier übergenug
                        veranstaltet, aber leider verirrt sich nur selten
                        eine unserer Berühmtheiten hierher, obwohl sie
                        auf ein dankbares Publicum und reichen Zuspruch
                        rechnen dürfte. Die Gesellschaftskreise sind streng
                        geschieden und die Fremden darum meist darauf
                        angewiesen, sich ihren eigenen Landsleuten anzuschließen. Die Deutschen haben ihren Verein, in
                        dem sie sich zwanglos zusammensinden, die
                        Engländer bilden in dem etwas tiefer am See
                        gelegenen Ouchy eine Colonie für sich, und die
                        Russen, Männlein und Weiblein, die in größerer
                        Anzahl hier studieren, halten ebenso getreulich
                        zusammen. Die größte Rolle spielen die Studenten, was in einer Stadt, die so ungezählte Pensionen mit so ungezählten Mädchen hat, die sich
                        nicht allein zu Damen ausbilden, sondern auch
                        flirten und tanzen wollen, wohl kein Wunder ist.
                        Eine Studentenverbindung, die „Société de
                        belles-lettres“ veranstaltet alljährlich vor Weihnachten eine Theateranfführung, in der nach
                        classischer Sitte auch die weiblichen Rollen von
                        Herren dargestellt werden, und zwar so vorzüglich, <seg id="1" type="frame" pos="start">daß <seg id="1" type="speaker">man</seg> fast <seg id="1" type="intExpr">vergessen</seg> kann,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß es Herren Damen sind, die mit so viel Geschick und Grazie
                        die überreich gespendeten Blumen und Kränze in
                        Empfang nehmen.</said> Die Anerkennung, die diese
                        Liebesmühe in klingender Münze einbringt, wird
                        größtentheils für wohlthätige Zwecke verwendet.
                        <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Im großen Ganzen aber machen die hiesigen
                        Studenten nicht den kecken, frischen Eindruck, wie
                        in den deutschen Universitätsstädten die studierende
                        Jugend.</said> Von der sogenannten akademischen
                        Schneidigkeit läßt sich nicht viel entdecken, auch
                        dann nicht, wenn die „flotten Burschen“ in festlichem Wichs erscheinen.
               Das zu beobachten, hatte man erst kürzlich, am
                        24. Jänner, die beste Gelegenheit. An diesem Tage
                        nämlich feierte Lausanne und mit ihm zugleich der
                        Canton Waadt den 100jährigen Gedenktag an
                        die Befreiung von den Bernern. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Schon wochenlang vorher war beinahe von nichts anderem
                        die Rede</said>, und <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">auch jetzt noch bildet dieses
                        Ereigniß einen Theil des Tagesgesprächs.</said> Das
                        Festprogramm ließ denn auch an Reichhaltigkeit
                        nichts zu wünschen übrig. Kanonendonner eröffnete den Tag und schon Früh um 8 Uhr
                        wurde in Gegenwart der versammelten Schuljugend und einer Menge Volks der Freiheitsbaum
                        gepflanzt. In allen Kirchen, und auch in der
                        großen Kathedrale, die sonst das ganze Jahr
                        über geschlossen ist, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">fanden Gottesdienst und Festpredigt statt.</said> An einem wirklich hübsch arrangirten Festzuge, der Gelegenheit gab, die malerischen alten Schweizertrachten zu bewundern,
                        betheiligten sich auch die Studenten, sowie alle
                        Vereine und Gewerkschaften. Das Endziel des
                        Zuges war die große freie Place Beaulion, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">wo
                        dann die schwungvollsten Reden gehalten</said> und
                        <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">zum Schluß unter allgemeiner Begeisterung die
                        Nationalhymne abgesungen wurde.</said> Eine besondere Weihe erhielt das Fest dadurch, daß der
                        derzeitige Bundespräsident der Schweiz, selbst
                        ein Waadtländer, eigens von Bern nach Lausanne gekommen war, um die Feier mitzubegehen.
                        Die Stadt hatte ein hochzeitliches Gewand angethan: Kränze, Festons und Fahnen, wohin
                        das Auge nur blickte. Besonders bot die alte
                        Stadt ein entzückendes Bild, in deren schmalen
                        Gassen die Guirlanden und die Fahnen so dicht
                        hingen, daß man wie unter einem Baldachin
                        dahinschritt.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
