<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Dynastie der Saids in Sansibar</title>
             <author>Wagner, Hans</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341863_223583.txt_50.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1896</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Die Dynastie der Saids in Sansibar</f>
         <f name="author">Wagner, Hans</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_16257 
 grenzboten_341863_223583.txt_50.xml 
 1896 
 1890 
 famz 
 Die Dynastie der Saids in Sansibar 
 Hans Wagner 
 no 
 505 
 1 
 
 
 
  Das Arabertum wehrte sich verzweifelt gegen die fremden Bedrücker, aber es unterlag.
                        Die energische Unterdrückung des arabischen Aufstands durch Wißmann hatte
                        seine Kraft lahmgelegt, wohl oder übel mußte es <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">die Vereinbarungen der
                        Mächte</said> dulden.  
              Said Bargasch starb 1888, mit ihm schied der letzte thatkräftige Fürst
                        aus dem Hause der Saids.   Seine Nachfolger waren jüngere Brüder und
                        <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">entnervte Söhne</said> eines altersschwachen Vaters.   Sie wurden zu Marionetten
                        und sahen es ruhig mit an, wie ihre Souveränität auf fremde Mächte überging.   Said Kalif und Said Ali „regierten", der eine von 1888 bis 1890,
                        der andre von 1890 bis 1893.   Zum Nachfolger Said Alis setzten entgegen
                        den <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">arabischen Staatsgrundsätzen</said>, nach denen der jetzige Prätendent Said
                        Khalid Bargasch, der Neffe Alis und der Sohn Said Bargaschs erbfolgeberechtigt war, die Engländer eine willfährige Puppe, den verstorbnen Said
                           
             
              Hamed auf den Thron.  <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"> <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">Die Geschichte des Sultanats</said> der letzten Jahre von
                        Sansibar ist bekannt.</said>   Nach dem Araberaufstande <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">schloß Deutschland mit
                        England den Vertrag vom 1. Juli 1890 ab.</said>   Deutschland, oder vielmehr die
                        deutsch-ostafrikanische Gesellschaft, kaufte dem Sultan für vier Millionen seine
                        Hoheitsrechte auf das Gebiet des jetzigen Deutsch-Ostafrika ab, überließ seine
                        nördlichen Besitzungen in Witu an England und verzichtete zugleich auf die
                        Erhaltung der Selbständigkeit des Sultans England gegenüber.   <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">(Diese Selbständigkeit war 1862 von England und Frankreich und noch im November 1888
                        von Deutschland anerkannt worden.</said>) Deutschland erhielt dafür Helgoland.   So
                        wurde England der thatsächliche Besitzer von Sansibar.   <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Die Stadt wurde, um
                        ihre Stellung als Zentrale des Handels zu erhalten, 1892 zum Freihafen erklärt.</said>
                       <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2" prag="yes"><said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"> Im Namen des Sultans</said> leitet ein englischer Generalkonsul alle Staatsgeschäfte,
                        befehligt die Truppen und die Polizei.</said>   <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Der Sultan selbst muß vor<said id="12" mode="reported" content="speech" level="2"> seiner
                        Proklamirung</said> England den Lehnseid leisten</said>, er erhält dafür eine Zivilliste von
                        drei Lak Rupien, etwa 460 bis 465 000 Mark jährlich, und eine Leibwache von
                        drei Kompagnien, die ihm alltäglich das Vergnügen der Wachparade macht.
                        Sein Premierminister ist der Engländer Matthews, der mit der<said id="13" mode="reported" content="speech" level="1"> Geschichte von
                        Sansibar</said> der letzten Jahre aufs engste verquickt ist.   <said id="14" mode="direct" content="writing" level="1">Sic transit gloria mundi!</said>
                           
             <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"> England kann mit den jetzigen Verhältnissen ganz zufrieden sein</said>, es liegt
                        auch keine Notwendigkeit vor, sie zu ändern, die englische Flagge auf dem
                        Sultanspalast zu hissen und die Reste des ehemaligen Sultanats Sansibar zur
                        Kronkolonie zu machen.   Die jetzige Form der Regierung <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">ist zwar bei den
                        Adelsgeschlechtern unbeliebt</said>, da diese keinen politischen Einfluß mehr haben, aber
                        der großen Masse des Volkes genügt es, daß ein mohammedanischer Sultan
                        herrscht.   Wenn jedoch England einen Wechsel herbeizuführen versuchen sollte,
                        was sehr unwahrscheinlich ist, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">so hätte es nicht nur auf Schwierigkeiten mit den
                        Mächten zu rechnen</said>, die einen derartigen Machtzuwuchs des britischen Reiches
                        nicht ohne weiteres dulden würden, sondern es würde wohl auch den unter
                        der Asche glimmenden Funken zu mächtiger Lohe anfachen.   Es wäre auch für
                        England nicht ungefährlich, wenn sich der arabische Fanatismus regen sollte;
                        die Vorgänge von 1861 waren eine heilsame Lehre!   Der Verkehr, den Sansibar
                        mit dem arabischen Mutterlande unterhält, ist sehr rege.   30 bis 40000 Araber
                        von Oman pflegen alljährlich zur Zeit der Monsume nach Sansibar zu kommen,
                        und diese Leute sind von kriegerischer, beutelustiger Natur. 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
