<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt18_1868_5.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Obenan
                        aber stehen in der Schnelligkeit sicher die Fabrikate von Grover und Baker
                        zu Boston und New=York und der Wheeler and Wilson Campany zu
                        Bridgeport und New=York. Jhre Familien= und Weißzeugmaschinen bringen es bis zu fünfzehnhundert bis dreitausend Stichen in der Minute,
                        bei Dampfbetrieb bis zum Doppelten, und arbeiten mit der Genauigkeit
                        eines Uhrwerks. Eine solche Maschine leistet also bei geschickter Handhabung reichlich so viel als fünfzig bis sechszig Näherinnen.
            <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Jn Amerika hat man den Werth der Nähmaschine denn auch schon
                        längst genügend erkannt</said>; <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">man rechnete dort bereits vor fünf Jahren auf
                        jede zwanzigste Familie eine Nähmaschine</said>, seitdem wird sich das Verhältniß noch erheblich verbessert haben. Ueber den Verbrauch der Nähmaschine in den ersten Jahren ihrer Produktion hat uns das Patent=Amt
                        zu Washington <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">eine Menge statistischer Notizen</said> gegeben, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">die wir allerdings nicht als erschöpfend ansehen können</said>, die aber doch einen ungefähren
                        Ueberblick über den Aufschwung dieses Jndustriezweiges gewähren. Jn
                        den Jahren 1853 bis 1859 wurden hiernach in den Vereinigten Staaten
                        96,359 Nähmaschinen verkauft, davon kamen auf das Jahr 1853 erst
                        2509, auf 1854 schon 4459, auf 1858 aber 17,589, und auf 1859 gar
                        schon 46,243 Stück. Die Produktion hatte sich hier also in sieben der ersten
                        Jahre um mehr als das Achtzehnfache gesteigert, bis zum vorigen Jahr ist
                        sie aber um mehr als das Achtzigfache gestiegen. Grower und Baker
                        fertigten schon vor sechs Jahren in ihren riesigen Etablissements jährlich
                        durchschnittlich 9--10,000 Maschinen. Jn den zehn Jahren von 1851 bis
                        1861 hatten sie allein 57,444 Weißzeug=Nähmaschinen, im Ganzen 89,749
                        Nähmaschinen abgesetzt, wovon circa 60,000 auf die drei Jahre von 1858
                        bis 1861 kamen. Die Wheeler and Wilson Company setzte im gleichen
                        Zeitraum ( 1851 bis 1861 ) etwa 40,000 ab. Jn neuerer Zeit haben sich
                        diese Zahlen jedoch verdreifacht; denn nach Ausweis des Jahres 1867
                        haben Singer u. Comp. 43,000, Wheeler und Wilson 38,000, Grower
                        und Baker 32,000, Howe's hinterlassene Fabrik 11,000, und die Fabrik
                        von Willcox und Gibbs zu Philadelphia 17,000 Nähmaschinen gefertigt.
                        Von den drei ersteren Fabriken ist jede im Stande, wöchentlich bis 1000
                        Nähmaschinen herzustellen. Howe bezog in den letzten Jahren von seiner
                        Maschine durchschnittlich 250,000 Thlr. Tanti è me, obgleich dieselbe bei
                        Erneuerung seines Patents von vier auf einen Dollar pro Stück herabgesetzt war. Jn England ist noch heut der erste Käufer der Howe'schen
                        Maschine, William Thomas, Hauptfabrikant für Nähmaschinen, an denen
                        er manche Verbesserungen eingeführt hat. <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Man</seg> <seg id="5" type="intExpr">rechnet</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß dort gegenwärtig circa 40,000 Nähmaschinen in Betrieb sind, die jährlich für 500
                        Millionen Thaler Arbeit liefern.</said> Englands Nationalwohlstand würde sich
                        also hierdurch um 60 Millionen Pfund ( 400 Mill. Thlr. ) vermehrt haben;
                        Amerika's Nationalreichthum ist aber durch die Nähmaschine um 900 bis
                        1000 Millionen Thaler gewachsen. Der Totalwerth der jährlich in den
                        Vereinigten Staaten durch die Nähmaschine verrichteten Arbeit beträgt
                        zwischen 5--600 Millionen Dollars. An Arbeitslöhnen für Nähmaschinenarbeiten werden jährlich in den Vereinigten Staaten ausgezahlt 200
                        Millionen Dollars; davon kommen auf ein einziges New=Yorker Garderobengeschäft 200,000 Dollars.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
