<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bulgarische Zustände.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341795_114313.txt_52.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1862</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Bulgarische Zustände.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_5382
grenzboten_341795_114313.txt_52.xml
1862
1860
famz
Bulgarische Zustände.
None
no
503
1



<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Wenn die
                        Berichte, die uns vorliegen, nicht täuschen</said> — <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">und wir haben Ursache, ihnen zu
                        glauben</said> — so wird die Herrschaft der Pforte sehr wahrscheinlich noch in diesem
                        Jahrzehnt durch das Nationalitätsprincip in Trümmer gesprengt werden, wie Italien durch dasselbe zur Einheit werden zu wollen scheint. Der Nutzen von diesem
                        Ereignisse wird aber nicht der russischen Macht zufallen, sondern es werden sich aus
                        jenen Trümmern nationale Reiche bilden, die, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">wenn die Westmächte und Preußen ihr Interesse richtig begreifen</said>, ihre Unabhängigkeit gegen die drohende nordische Großmacht wie gegen den nicht minder gefährlichen östreichischen Nachbar sehr wohl zu bewahren im Stande sein werden.
            Die Anfänge zu solcher Umbildung der Karte Osteuropa's, der Preußen
                        ruhig zusehen, die es sogar fördern darf, sind vorhanden und in stärkstem Treiben nach weiterem Wachsthum. Wir sehen sie in dem unvollendeten Staatsbau des Königreichs Griechenland, in dem neuen Rumänenreich, vor allem
                        aber in Serbiens Kernvolk vor uns, welches, seit Jahren schon zum Mittel- und Ausgangspunkt einer Erhebung der Südslaven organisirt, ohne den Dazwischentritt der Diplomatie schon jetzt im hellen Aufstand sein und aller
                        Wahrscheinlichkeit nach binnen Kurzem <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">mit den Stamm- und <said id="5" mode="reported" content="thought" level="2">glaubensverwandten
                        Völkern im Westen</said> sowie mit den Bulgaren ein Reich gründen würde</said>, das gering veranschlagt acht Millionen Menschen umfaßte und durch Einheit der
                         
            
            Sprache, der Sitte und des Glaubens alle Bürgschaften der Kraft und der
                        Haltbarkeit böte.
            Was uns über die Dinge und Ereignisse in den Ländern am Ausfluß der
                        Donau und am Balkan<said id="6" mode="reported" content="writing" level="1"> durch die Presse bekannt wird</said>, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">kommt uns in der Regel über Wien zu</said>, <seg id="8" type="frame" pos="start">wo man ein sehr begreifliches <seg id="8" type="intExpr">Interesse</seg> <seg id="8" type="intExpr">hat</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="9" mode="reported" content="writing" level="2"><said id="10" mode="reported" content="writing" level="3">den betreffenden Nachrichten und Urtheilen</said> eine andere als die ursprüngliche Farbe zu geben</said>, <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">nach Umständen auch Erfindungen zu verbreiten</said>, die das vollständige
                        Gegentheil der Wahrheit sind.</said> So herrschen mancherlei <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">falsche Meinungen
                        über den Charakter</said>, die Bildungsstufe und die Stimmungen der südslavischen
                        Stämme, <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">die wir im Borigen als die wichtigsten bezeichneten</said>, sowie über die
                        Gründe, aus denen sie <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">mit ihren jetzigen Zuständen unzufrieden</said> <seg id="15" type="frame" pos="start">und stets <seg id="15" type="intExpr">im</seg> <seg id="15" type="intExpr">Begriff</seg> <seg id="15" type="intExpr">sind</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">sich gegen die Türken zu erheben.</said> <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">Ueber die Griechen sind wir noch
                        am besten unterrichtet, über die neueste serbische Bewegung schon weniger genau.</said> Ueber die Bulgaren endlich, die durch ihre Zahl eines der wichtigsten
                        Elemente der kommenden Revolution im Pfortenreich bilden werden, sobald
                        sie erst ganz in dieselbe gezogen sind, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">hat man in Deutschland nur dürftige und unklare Vorstellungen</said>, <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1">und so glauben diese Blätter einen nicht werthlosen Beitrag <said id="19" mode="reported" content="thought" level="2">zum Verständniß der Zustände auf der illyrischen Halbinsel</said> zu
                        liefern</said>, <said id="20" mode="reported" content="writing" level="1">wenn sie im Folgenden <said id="21" mode="reported" content="speech" level="2">nach den Mittheilungen eines Angehörigen dieser Nation</said> über deren Charakter, deren Leiden unter der Türkenherrschaft und
                        über deren Hoffnungen Ausführliches berichten.</said>
            Die Bulgaren sind ein Volk finnischen Stammes, das gegen das Ende
                        der Völkerwanderung von der Wolga nach Mösien zog, hier schon im neunten
                        Jahrhundert nach Christus südslavische Sitte und Sprache annahm und jetzt in
                        seinem Habitus fast gar nicht von seinen nördlichen Nachbarn, den Serben,
                        verschieden ist. <said id="22" mode="reported" content="writing" level="1" metaph="yes">Gegenwärtig ist das Gebiet, wo dieser Volksstamm am dichtesten sitzt, nahezu umschrieben durch die Donau, den Timok und eine Linie</said>,
                        welche durch die Städte Alexinatz (nordwestlich von Risch) Banja, Tirgowitza
                        Prisrend.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
