<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Riechbüchschen</title>
             <author>Wildenbruch, Ernst von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Wildenbruch,_Ernst_von_Das_Riechbuechschen.tg175_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1885</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Das Riechbüchschen</f>
         <f name="author">Wildenbruch, Ernst von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















An das Geländer gelehnt, hoch den Arm emporgereckt, der die Kerze trug, das liebliche Haupt sanft geneigt, stand sie da, und wieder legte sich unwillkürlich seine Rechte auf das Herz; lautlos sah er empor in ihre großen reinen Augen, die so inbrünstig auf ihn niederblickten, als wollten sie bis in sein Herz drin gen, um da auf ewig zu sein. 
                  Aber um den liebevollen Mund des Mädchens war ein Zug gebreitet, verzweiflungsvoll, starr wie der Tod, als laste schon auf ihr <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">ein unnennbares Leid</said>, das von ferne, aber unabweislich auf sie und ihn und alles Glück und Leben und Lieben zwischen ihnen herangeschritten kam. Und, war es der kalte Hauch, den das Verderben weit voraus in die Menschenseelen zu senden pflegt, oder was war es, das plötzlich auch Schelias Herz so mit Klammern der tiefsten Angst zusammendrückte? Das Dunkel der Nacht, fast noch lastender durch den flackernden Schein des Lichtes in ihren Händen, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">erschien ihm wie das Grabesdunkel, das den Rachen gegen sie aufsperrte</said>, und plötzlich, wie von einem Sturmwinde gefaßt, flog er die Stufen zurück und hinauf zu ihr. Gertrud sah ihn kommen, sie setzte mit fliegender Hast die Leuchte in eine Fensternische, sprang wie ein Reh ihm zwei, drei Stufen entgegen und flog mit einem unbeschreiblichen Aufschrei in seine Arme und an seine Brust. <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Gertrud,«</said> <seg id="3" type="frame" pos="mid"><seg id="3" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="3" type="speaker">er</seg> mit heiserer, stammelnder Stimme,</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»bleibe mir treu! <said id="4" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Schwöre mir's</said>, bleibe mir treu!«</said> 
                  <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">»Keinem will ich gehören,«</said> <seg id="5" type="frame" pos="mid"><seg id="5" type="intExpr">rief</seg> <seg id="5" type="speaker">sie</seg>, und <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">sie erhob ihr Haupt wie ihrer selbst vergessend</said>,</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">»wenn nicht dir!«</said> 
                  <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Als sie diesen Schwur getan</said>, preßte er sie an sich, in so wilder Liebe, daß sie an seinem Herzen stöhnte; da fühlte er das Riechbüchschen, das ihr vom Gürtel niederhing, und mit schnellen Händen hatte er es losgelöst. 
                  <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Sieh dieses teure Zeichen, Gertrud,«</said> <seg id="8" type="frame" pos="mid"><seg id="8" type="intExpr">rief</seg> <seg id="8" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»das mich einstmals zu dir hinführte, gib es mir in dieser Stunde auf den Weg mit, daß es mich zurück zu dir führe, daß du mich wiedererkennest, wenn ich es dir zeige, heimgekehrt von Kampf und Krieg im Ungarland!«</said> 
                  Schnell riß sie das Büchschen noch einmal an den Mund und drückte dreimal die Lippen darauf, dann preßte sie es in seine Hand <seg id="9" type="frame" pos="start">und <seg id="9" type="intExpr">sprach</seg>, indem das Lächeln einer Sterbenden ihr Gesicht verklärte:</seg> 
                  <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Nimm es, nimm es, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">was bätest du wohl umsomst von mir?</said>«</said> 
                  Dann trennten sie sich; Schelia sprang aufs Pferd, und indem er das Büchschen tief im Busen barg, flog er durch die Nacht dahin. 
                  Als Gertrud sich umwandte, in ihr Zimmer zurückzugehen, trat ihr aus dem Dunkel eine Gestalt entgegen: es war der alte Martin. Er nahm ihr die Leuchte aus den Händen, indem er den durchbohrenden Blick nicht von ihr abwandte, dann schritt er ihr voran, ihrem Zimmer zu, aber nicht auf dem nächsten Wege, sondern so, daß er sie durch eine Reihe selten, in letzter Zeit gar nicht mehr betretener Gemächer führte. In dem letzten derselben, einem kleinen eckigen Raume, in welchem eine dumpfe Luft herrschte, blieb er plötzlich dicht vor Gertrud stehen, hob das Licht und leuchtete ihr damit ins Gesicht.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
