<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Unüberwindlich</title>
             <author>Duncker, Dora</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Duncker,_Dora_Unueberwindlich.tg13_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Unüberwindlich</f>
         <f name="author">Duncker, Dora</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

erz_1144
Duncker,_Dora_Unueberwindlich.tg13_1.xml
1905
1900
erz
Unüberwindlich
Duncker, Dora
yes
504
1





Gusta schlief. <said id="1" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Was konnte ihr fehlen?</said> 
                  Zu ihm wollte sie, sobald das Hochzeitskleid fertig war!Das war gestern gewesen, ja, gestern erst – und an demselben Tage hatte sie einen Brief bekommen, <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">einen Brief aus Wien</said>, <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">der nicht von seiner Hand überschrieben war.</said> Etwas war geschehen, etwas Entsetzliches! <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Sie wußte es</said>, ehe sie den Brief aufmachte. Eine fremde Schrift fiel ihr entgegen, ganz fremd nicht, nein, <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">es war die Schrift seiner ersten Wirtin</said>, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">die ihr zweimal geschrieben hatte</said>, gleich in den ersten Monaten, als Max krank gewesen war. Er wohnte längst nicht mehr bei der einfachen Frau in der Alser Vorstadt, er wohnte jetzt vornehm in der Kärntner Straße, dicht am Ring. 
                  Dreimal hatte sie den Brief gelesen gestern – <said id="7" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">war es wirklich erst gestern gewesen?</said> – <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">ohne ihn zu verstehen.</said> Dann, ja, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">dann hatte sie ihn begriffen.</said> Das Unmögliche, das Unfaßliche war wahr geworden. Das fürchterliche Gespenst hatte Fleisch und Blut angenommen, es war wirklich eine da, eine Reiche, Vornehme, die er heiraten wollte, heute, morgen, übermorgen. <said id="10" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Großer Gott! vielleicht hatte er es schon getan!</said> 
                  Martha waren die Sinne geschwunden. <seg id="11" type="frame" pos="start">Nur eines <seg id="11" type="intExpr">wußte</seg> <seg id="11" type="speaker">sie</seg> noch:</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">es durfte nicht geschehen.</said> <said id="12" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Vielleicht kam sie schon zu spät.</said> Sie holte <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">den zerknitterten Brief der Frau</said> aus der Tasche. <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">Er war am Dienstag geschrieben.</said> Heute war Donnerstag. Sie suchte mit fliegenden Fingern und verschleierten Augen nach einer Stelle. Freitag, Freitag sollte es sein, ein großes Fest im Hotel Bristol. <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Sie merkte den Namen des Hotels genau.</said> <said id="16" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Dort würde sie wohnen, gleichviel, was es kostete. Sie wollte in der Nähe sein, dicht dabei. Sie wollte auch mitfeiern, ja.</said> 
                  Der Zug hielt. Sie sah auf die Uhr. Halb acht. In zwei Stunden würden sie in Wien sein. Die dicke Frau war längst aus dem Speisewagen zurück und bemühte sich umdas Kind, das aufgewacht war und jämmerlich wimmerte, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">ohne daß Martha es auch nur bemerkte.</said> 
                  <said id="18" mode="direct" content="speech" level="1">»Das Kind hat hohes Fieber,«</said> <seg id="18" type="frame" pos="end"><seg id="18" type="intExpr">sagte</seg> die <seg id="18" type="speaker">Frau</seg> jetzt zum drittenmal in beinahe drohendem Ton.</seg> 
                  <said id="19" mode="direct" content="speech" level="1">»O,«</said> <seg id="19" type="frame" pos="mid"><seg id="19" type="intExpr">meinte</seg> <seg id="19" type="speaker">Martha</seg>,</seg> <said id="19" mode="direct" content="speech" level="1">»es wird so schlimm nicht sein. Kinder sind leicht mal heiß. Mein schweres Cape, und der Wagen ist überheizt.«</said> 
                  <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">Die Frau murmelte etwas</said>, <said id="21" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">was Martha nicht verstand</said>, und nahm das immer heftiger wimmernde Kind auf den Schoß. 
                  <said id="22" mode="direct" content="speech" level="1">»Armes Würmchen, armer Wurm. Komm. Die Tante wird dir zu trinken geben.«</said> 
                  <said id="23" mode="direct" content="speech" level="1">»Ja, trinken, trinken,«</said> <seg id="23" type="frame" pos="end"><seg id="23" type="intExpr">stöhnte</seg> das<seg id="23" type="speaker"> Kind</seg>.</seg> 
                  Und weiter rasselte der Zug durch die graue, sternenlose Nacht. – – 
                  Die Wagentüren wurden aufgerissen. 
                  <said id="24" mode="direct" content="speech" level="1">Wien, Nordwestbahnhof!</said> 
                  Die Kleine kauerte noch immer, in das große Cape gewickelt, auf dem Schoß der Fremden. Der kleine Körper klapperte vor Frost, trotzdem das Köpfchen glutrot brannte. 
                  Martha Freiland nahm Gusta <said id="25" mode="reported" content="speech" level="1">mit einem kurzen Dankeswort gegen die behäbige Frau</said> auf den linken Arm, mit dem rechten hob sie den Handkoffer aus dem Netz, <seg id="26" type="frame" pos="start">den Gepäckträger <seg id="26" type="intExpr">wies</seg> <seg id="26" type="speaker">sie</seg> <seg id="26" type="intExpr">an</seg>:</seg> <said id="26" mode="direct" content="speech" level="1">»Schnell einen Wagen, oder wenn der Omnibus da ist, nach dem Hotel Bristol.«</said> 
                  Ein Komfortabel fuhr vor. <said id="27" mode="reported" content="speech" level="1">Sie spornte ihn zu rasender Eile an</said> und zahlte ihm in deutschem Geld weit über die Taxe. <said id="28" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Nur nicht zu spät kommen. <said id="29" mode="reported" content="thought" level="2">Die Wirtsfrau konnte sich geirrt haben.</said> Die Hochzeit konnte schon heute sein.</said>






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
