<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vermischtes</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1908_01_15.txt_5.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1908</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Vermischtes</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  zeit_107 
 nn_arbeitgeber0705_1870.txt_3.xml 
 1870 
 1870 
 zeit 
 None 
 None 
 no 
 402 
 1 
 
 
          
             
                Vermischtes.
                         
             
             
                 
                   * Japanische Vögel.   Nebst verschiedenen Kunstschätzen hat die
                        östreichisch=ostasiatische Expedition auch ein recht nettes Spielzeug mitgebracht.   Es sind dies Vögel in natürlicher Größe, deren Köpfe aus
                        Thon oder Gyps gebildet sind; Körper und Flügel sind aus Papier
                        und tragen natürliche Schwanzfedern.   Der Vogel wird an einem
                        Faden, der am Halse befestigt ist, gehalten und perpendikulär hängend
                        nach Belieben langsam oder schnell im Kreise bewegt.   Bei dieser
                        Bewegung, die auch durch den Luftzug selbst hervorgebracht werden
                        kann, flattert dieser buntbemalte Vogel auf so natürliche Weise mit
                        seinen Schwanzfedern, daß man die Augen von dieser Erscheinung
                        gar nicht wegwenden kann.   Kinder wie Erwachsene erfreut dieses
                        Spielzeug, welches uns einfach das Gesetz der archimedischen Schraube
                        in neuer und origineller Anwendung veranschaulicht.   Eine erfreuliche
                        Thatsache ist es nun, daß in Wien sogar eine kleine Fabrik dieses
                        überaus billigen Spielzeuges entstanden ist, welche ihr Entstehen der
                        Ausstellung ostasiatischer Gegenstände im nieder=östr.   Gewerbeverein
                        zu verdanken hat.  
             
             
                 
                   * Ein Budget aus dem Jahre 1740.   Bezeichnend für die
                        Zustände in Frankreich vor der Revolution und im höchsten Grade
                        naiv ist <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">die Aufstellung des<said id="2" mode="reported" content="writing" level="2"> französischen Haushaltes</said></said> damaliger Zeit.
                        <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Kolb theilt in seiner Vergl. Statistik einige davon mit</said>: die eine beginnt mit der königl.   Tafel: 7,300,000 Frs., menues plaisirs
                         840,000 Frs., présents aux maitresses 800,000 Frs.,
                         Depenses inconnues ( Polizei, Verwaltung ) 44 Millionen Frs., Heer
                        55 Mill.   Frs., Staatsschuld 49 Mill.   Frs., Espions 1,400,000 Frs.  
             
             
                 
                   * Gefangene Franzosen.   Die Zahl derselben beträgt jetzt nach
                        der Kapitulation von Metz 4 Marschälle, ca. 140 Generale, 10,000
                        Offiziere und 323,000 Mann, wohingegen die Zahl der von den
                        Franzosen bisher gefangen genommenen deutschen Soldaten nur etwa
                        2100 beträgt.  
             
             
                 † Dr. Ph. K. J. Kreuzberg ( ursprünglicher Familienname
                        Ascher ) , nationalökonomischer Schriftsteller, starb am 23. Oktober im
                        69. Jahre in Wien.   Er entfaltete eine ausgebreitete Thätigkeit in
                        der Publizistik, war ständiger Mitarbeiter der <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Halle'schen Jahrbücher</said>,
                        der Augsburger und der Leipziger Allgemeinen Zeitung, der Kölnischen
                        Zeitung, des Grenzboten ec.
                         
                  
             
             
                 
                   * Neue Zeitung.   Jn Wien ist die Probenummer einer neuen
                        Wochenschrift ausgegeben worden, „ Der Reporter “, die <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">alle Vorgänge auf den Gebieten des Bank=, Börsen=, Verkehrs= und Versicherungswesens eingehend besprechen</said>, und auch <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">ein Feuilleton für Kunst
                        und Literatur enthalten wird</said>.  
             
             
                 
                   * Das „Buch der Welt“<said id="7" mode="reported" content="writing" level="1"> enthält in seiner No. 14<said id="8" mode="reported" content="writing" level="2"> einen
                        offenen Brief </said>Auerbachs an seinen Kollegen Viktor Hugo</said>, der, wie
                       <seg id="9" type="frame" pos="start"> <seg id="9" type="speaker">uns</seg> <seg id="" type="intExpr">scheint</seg>,</seg><said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1"> zu ernsthaft ist</said>.   Auf so tolles Zeug, wie es eben die
                        Franzosen zu Tag fördern,<said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"> ist es kaum möglich anders als ironisch
                        zu antworten.</said>  
             
          
       
    
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
