<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Jütland und die Jüten.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341563_279025.txt_78.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1849</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Jütland und die Jüten.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_1482 
 grenzboten_341563_279025.txt_78.xml 
 1849 
 1840 
 famz 
 Jütland und die Jüten. 
 None 
 no 
 528 
 1 
 
 
 
  Die Bildung der gelaunten Nation steht auf einer sehr tiefen Stufe, das
                        Unterrichtswesen ist außerordentlich vernachlässigt, und kläglich sieht es mit den
                        Kenntnissen der Schullehrer und selbst der Pfarrer aus.   Die ersteren werden
                        heutzutage noch, wie früher in Deutschland, aus Invaliden und unfähig gewordenen, niederen Staatsdienern gewählt; letztere<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"> kennen von der Welt wenig mehr,
                        als ihren Sprengel und halten Kopenhagen für die größte und mächtigste Stadt des
                        Erdenrunds, Dänemark für ein Reich, welchem eigentlich das übrige Europa, das
                        in ihrem Kopf sehr klein ist, tributpflichtig sein sollte</said>.   Es ist die jütische Barbarei die Folge, aber auch wieder die Ursache, der fast chinesischen Abgeschlossenheit
                        des Landes, welches mit der civilisirten Außenwelt weder durch Handel einigen
                        Verkehr unterhält, noch durch Reisende und Literatur von ihr Kunde erhält.   Daher kommt auch der tief eingewurzelte, fast tückische Haß gegen alles Fremde.
                        Nichts ist gut und brauchbar, als was aus Jütland selbst, oder zur Noth doch
                        aus Dänemark stammt.   Alle mächtigen Hebel der Civilisation sind für dieses beklagenswerthe Land bis heute noch gar nicht vorhanden und große Ereignisse,
                        welche der ganzen Welt ein anderes Ansehen verliehen, sind an ihm und seinen
                        Bewohnern spurlos vorüber gegangen.   Und doch <seg id="2" type="frame" pos="start">ist nicht zu<seg id="2" type="intExpr"> leugnen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die
                        letzteren einen gewissen Grad von Bildungsfähigkeit besitzen, der nur der Pflege
                        bedarf, um dermaleinst die schönsten Früchte zu bringen.</said>   Die Poesie ist dem Volke
                        nicht fremd.  <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker"> Es</seg> <seg id="3" type="intExpr">weiß</seg></seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">von alten Sagen genug zu erzählen</said>, von dem starken König Gorm Gammut, der von Norwegen aus in grauer Vorzeit dies Land eroberte,
                        von den Seezügen der Vorfahren und ihren Kämpfen mit den Kraken und Normännern; es bevölkert Haiden und Lachen mit Geistern und Feen, und<seg id="3" type="intExpr"> <seg id="4" type="frame" pos="start">weiß</seg></seg>
                       <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1"> manches hübsche Lied in eintönig klagender, wehmüthiger Melodie zu singen.</said>
                        Die Staatskunst des dänischen Regiments hat aber diese Keime nicht weiter hervorzulocken gewußt.   Jütland war von jeher für Dänemark lange nicht so wichtig,
                        wie Schleswig-Holstein, und obgleich das erstere einige Producte nach Seeland
                        ausführt, so konnte es sich doch weder hinsichtlich der Staatseinkünfte, noch der
                        Ausfuhr der den Jnseldänen nothwendigen Lebensbedürfnisse jemals mit der letzteren Kornkammer Scandinaviens messen.  
              Das Land selbst ist nicht Schuld an der Versunkenheit und Barbarei seiner
                        Bewohner; es bietet vielmehr Gelegenheit genug zur Eröffnung eines großartigen
                        Handelsverkehrs, zur Ausbildung einer geregelten Industrie, zum Aufschwung einer
                           
             
              lohnenden Landwirthschaft.   Die ganze jütische Halbinsel besteht aus einem nach
                        beiden Seiten hin sich in die Ebene abdachenden niedern Höhenrücken, welcher von
                        der Eider beginnend, sich fast bis an das Skagenshorn erstreckt, und der im Himmelberg zwischen Randers und Alborg mit 1200 Fuß überm Meer seinen höchsten
                        Punkt erreicht.   Das Plateau dieses Höhenzuges ist die sogenannte Alhaide, eine
                        weite, sandige, durch Hügel coupirte Ebene.   Hier wächst meilenweit nur das braune
                        Haidekraut, und traurig steigen die schwarzen Hütten der zerstreuten Ansiedler, die
                        sich nur selten zu einem kleinen Dorf versammeln, wie große Ameisenhaufen empor
                        aus der Haide.   Diese wird höchstens hier und da durch ein paar Buchweizenfelder unterbrochen, oder durch niedriges Gebüsch, welches die Sumpflachen umwuchert.   <said id="5" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Eine traurigere Gegend kaun es kaum geben, wenn die Winterstürme
                        wehen.</said>   Aber einen eigenthümlichen Reiz erhält die Landschaft, wenn das Haidekraut blüht und ein leiser Wind das rothe Blumenmeer in tausend kleinen Wellen
                        durchfurcht und ein süßer Duft die Lüfte füllt. 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
