<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Skizzen aus unserm heutigen Volksleben: Dritte Reihe, 4. Wie es Pastor Heinrichs bei seiner Versetzung erging</title>
             <author>Anders, Fritz</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341869_231811.txt_76.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1899</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Skizzen aus unserm heutigen Volksleben: Dritte Reihe, 4. Wie es Pastor Heinrichs bei seiner Versetzung erging</f>
         <f name="author">Anders, Fritz</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Diesesmal aber war draußen grauer Himmel und fiel ein feiner Regen,
                        und im Wagen war Dunst und Ledergeruch, und ganz im Innern <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">herrschten Unmut
                         
            
            und Besorgnisse.</said> <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Der Herr Pastor war beides, unmutig und besorgt.</said> Denn erstens
                        hatte er drei Tage bei den lieben Schwiegereltern zugebracht, und zweitens hatte
                        er auf dem Bahnhofe ein paar Stunden auf den Wagen warten müssen, der ihn
                        abholen sollte. Man hatte es in Abbersroda mit der Zeit nicht genau genommen,
                        <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">den Wagen verspätet abgesandt</said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">und dem Knechte noch Aufträge gegeben.</said> So war
                        dieser in der Stadt herumgebummelt und ein paar Stunden zu spät erschienen.
                        Inzwischen hatte <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">die Frau Pastorin mit ihren fünf Kindern im Wartesaale fast
                        verzweifeln wollen</said>, und der Herr Pastor hatte, sich für die Seinen opfernd, ein
                        Glas Bier nach dem andern getrunken, was er nicht vertragen konnte. Und dabei
                        regnete es draußen, und die Zukunft sah trotz der fünftausendachthundert Mark so
                        trübselig aus wie das schmutzige Pflaster und die kahlen Bäume draußen, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">und die
                        Frau Pastorin fing schon an, sich nach ihrem alten Heim zurückzusehnen.</said>
            Endlich saß man <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" metaph="yes">im Wagen, der seinen Weg bedächtig entlang kroch.</said> <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Eine
                        schnelle Bewegung war ja auch weder von diesem Knechte, noch von den beiden
                        Percherons zu erwarten.</said> Unterwegs war Zeit vollauf, <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="speaker">sich</seg> zu <seg id="9" type="intExpr">sorgen</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1">ob auch alles,
                        was vorausgeschickt war, gut angekommen sei.</said> So kam man um den Franzosenberg,
                        eine steile Bodenwelle, hinter der Abbersroda lag. Da stand etwas am Wege, auf
                        halber Hohe des Berges, ein großer Kasten, schief und verdächtig. <said id="10" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Mein Gott, das
                        war ja der Möbelwagen!</said> Festgefahren, und kein Mensch dabei. Man hatte, wie
                        sich später zeigte, statt den Umweg über Grasleben zu machen, aus Bequemlichkeit
                        den Weg über deu Frauzvsenberg eingeschlagen, war in in dem schlechten Wege
                        auf halber Höhe sitzen geblieben, hatte die Deichsel abgebrochen, war mit den
                        Pferden davongegangen und hatte den Wagen bis auf weiteres stehn lassen. Es
                        war auch sonst keiner da, <seg id="11" type="frame" pos="start">der <seg id="11" type="speaker">sich</seg> <seg id="11" type="intExpr">verpflichtet</seg> <seg id="11" type="intExpr">gefühlt</seg> hätte,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">sich seiner anzunehmen.</said>
                        Und so stand er schon zwei Tage an seiner Stelle. Mit Mühe konnte die Glaskutsche um ihn herumfahren, und sie wäre dabei beinahe in den Graben geraten
                        und umgeschlagen. Die Fran Pastorin rang die Hände, soweit dies zwischen ihren
                        Kindern und Paketen möglich war; <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">ihre schlimmsten Befürchtungen</said> fingen an sich
                        zu bewahrheiten.
            So kam man ins Dorf und auf den Pfarrhof. Unter andern Umständen
                        wäre dies der Augenblick gewesen, <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wo man einige freudige und hoffnungsreiche
                        Herzbewegungen hätte empfinden müssen.</said> Aber der Umzug und das Wetter duldeten es nicht. Da standen auch die beiden Ackerwagen, die Wäscherolle und das
                        Holz unter dem Schauer im Trocknen, der Ofen und die Bücherkisten im Regen.
                        Kein Mensch war zu sehen. Nur aus dem Nachbarhause vorm Thor steckte ein
                        alter Kerl Kopf und Pfeife zum Schiebefenster heraus. Es war Vetter Heinemann,
                        Nachbar, Einwohner und Maurer in Abbersroda. Dieser wurde also herangewinkt
                        und <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">nach dem Schlüssel zum Pfarrhause gefragt.</said> <seg id="16" type="frame" pos="start"><said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"><seg id="16" type="speaker">Vetter Heinemann</seg> wußte von
                        nichts</said> und <seg id="16" type="intExpr">hielt</seg> es <seg id="16" type="intExpr">für</seg> <seg id="16" type="intExpr">möglich</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß der Schulze den Schlüssel habe, wenn er nicht
                        vielleicht beim Nachtwächter sei.</said> <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1">Er wurde aber zum Kirchenrendanten geschickt.</said>
                        <said id="18" mode="freeIndirect" content="speech" level="1">Der Herr Kirchenrendant möchte kommen, der Herr Pastor wäre da.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
