<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_arbeitgeber0675_1870.txt_2.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Die deutschen Colonien an der Wolga.
                        
            
            
               Z u Wolsk im russischen Gouvernement Saratow, gegenüber auf dem andern Ufer der Wolga, fangen die deutschen Colonien an und ziehen sich vom linken Wolgaufer bis zur Colonie Krasnoi=Jar, ebenso nach dem großen und kleinen Karaman aufwärts. Die erste ist Schaffhausen, dann folgen Baratajewka, Basel, Zürich, Solothurn, Pamieskoi, Luzern, Unterwalden, Susannenthal, Baskakowka, Rosanowka, Orlowskoi, Obermonjou,
                        Katharinenstadt, Kuno, Philippsfeld, Niedermonjou, Swonarewka, Podstepnoi, Krasnoi= Jar. Die Colonisten,
                        meist Ackerbauer, bauen Getreide, Kartoffeln, Erbsen,
                        Linsen, Hirse, Lein; in besonderer Güte Weizen und
                        Taback, welcher letztere bei den Kirgisen und Kalmücken
                        der benachbarten Steppen gute Abnahme findet. Die
                        jährlich erzeugte Menge beträgt gegen 250,000 Pud
                        ( das Pud 40 Pfund ) . Häufige trockene Sommer bringen aber oft Miswachs. Der Seidenbau ist in der
                        Kindheit, nur Katharinenstadt und Schaffhausen betreiben ihn bis jetzt. Eine große Anzahl Professionisten, die
                        meist in Katharinenstadt ansässig sind, sorgt für alle Bedürfnisse der Colonisten, deren Mehrzahl evangelisch ist.
                        Jeder der Colonisten hat hinter seinem Hause, welche
                        
               
               alle reinlich und ordentlich erhalten werden, einen Garten. Hierdurch sowie namentlich dadurch, daß sie freie
                        Unterthanen sind, freie Disposition über ihre Person und
                        ihr Eigenthum, eigene Gerichtsbarkeit haben und von den
                        Kriegsdiensten ausgenommen sind, unterscheiden sie sich
                        wesentlich von den russischen Kronbauern. Die ersten
                        Einwanderer waren in Folge eines unterm 22. Juli 1763
                        erlassenen Manifestes der Kaiserin Katharina II. gekommen, bestanden meist aus Würtembergern, Hessen und
                        Sachsen, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">waren aber, des Ackerbaus unkundig</said>, genöthigt, eine ihrer frühern Lebensart ganz entgegengesetzte
                        zu führen und gingen, trotz aller Vergünstigungen, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">in
                        Noth und Sorgen und Heimweh nach dem Vaterlande</said>
                        unter. Jhre Nachfolger, im Lande geboren und erzogen
                        und bekannt geworden mit den Eigenthümlichkeiten und
                        Vortheilen desselben, ernteten die Früchte ihrer Väter.
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
