<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Schminke</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig034_1843_8.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Die Schminke</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Die Schminke.
                        
            
            
               D ie Schminke ist in den frühesten Zeiten erfunden worden, <seg id="1" type="frame" pos="start">und wenn <seg id="1" type="speaker">wir</seg> auch nicht mit Gewißheit <seg id="1" type="intExpr">angeben</seg>
                        können,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">ob Eva, die so untadelig schön aus der Hand
                        des Schöpfers hervorging, sich geschminkt hat</said>, <seg id="2" type="frame" pos="start">so <seg id="2" type="intExpr">behaupten</seg> <seg id="2" type="speaker">wir</seg> doch,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß das erste Weib nach Eva sich dieses
                        Mittels bediente.</said> Sich schöner und jünger zu machen,
                        als es ist, das ist ein freilich nicht abzuleugnendes
                        Streben des weiblichen Geschlechts, darum erfand es die
                        Schminke. Die erste wurde aus Spießglanz bereitet,
                        <seg id="3" type="frame" pos="start">und <seg id="3" type="speaker">wir</seg> <seg id="3" type="intExpr">wissen</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß die Töchter Hiob's sich derselben
                        bedienten.</said> Die koketten Jüdinnen färbten sich damit die
                        Augen, um sie größer und lebendiger zu machen; z. B.
                        die böse Jesabel. Kreide, Bohnenmehl, Honig, Safran,
                        um die Weiße und Röthe der Haut zu erhöhen, kam
                        nach und nach in Gebrauch. Die Excremente des Krokodils waren die Schminke der ägyptischen Frauen. <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Ein
                        Recept zu einer tüchtigen Schminke hat der Dichter Ovidius in seiner „Kunst zu lieben“ verschrieben.</said> Es besteht
                        aus lybischer Gerste und Waldervenkraut in Eiweiß aufgelöst und dann mit pulverisirtem Hirschhorn, gestoßenen
                        Narcissenzwiebeln, Gummi, etrurischem Mehl und Honig vermischt. Auch die Eselinnen mußten ihre Milch
                        hergeben. Die Frauen Britanniens schminkten sich zur
                        Zeit Julius Cäsar's mit himmelblauen Farben. Quecksilberwasser diente im 13. Jahrhundert. Katharina von
                        Medicis, die Gemahlin Heinrich's II., führte in der ersten Hälfte des 16. Jahrhunderts die Mode, sich zu
                        schminken, in Frankreich ein, von wo aus sich der Gebrauch desselben weiter verbreitete. Noch vor 60 Jahren
                        verbrauchten die höhern Classen der französischen Gesellschaft
                        jährlich über zwei Millionen Büchsen Schminke. Die
                        Revolution von 1789 hat unter vielen Übeln auch die
                        Schminke verdrängt. Jn Frankreich wie in jedem andern gebildeten Lande schminken sich nur noch zwei Classen von Frauen: Schauspielerinnen und Grisetten.
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
