<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ekkehard der Erste von St. Gallen und das Waltharilied</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341877_241213.txt_37.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1903</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Ekkehard der Erste von St. Gallen und das Waltharilied</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Seine Milde und
                        Freigebigkeit waren im Kloster bekannt und gerühmt, auch den Abt soll er in
                        diesem Sinne beeinflußt haben, sodaß der Kämmerer niedere, dem die Ver 
            
            waltung des Klosterguts und die Verteilung der Almosen oblag, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">diesem oftmals
                        Vorwürfe über seine Verschwendung machte</said>, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">worauf sich dann der Abt auf
                        den Dekan Ekkehard als seinen Freund und Helfershelfer im Wohltun zu berufen pflegte.</said>
            Ekkehards Name ist auch mit <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">der oft nacherzählten <said id="4" mode="reported" content="speech" level="2">Anekdote von dem Landstreicher</said></said> verknüpft, der, indem er sich lahm stellte, die Gastlichkeit des Klosters
                        in Anspruch nahm. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Ihm wurde auf Ekkehards Geheiß ein warmes Bad bereitet</said>, und da ihm das Wasser zu heiß war, <seg id="6" type="frame" pos="start">so <seg id="6" type="intExpr">schrie</seg> <seg id="6" type="speaker">er</seg> laut in seiner welschen
                        Sprache:</seg> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">ei mihi, cald est, cald est</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start">worauf der <seg id="7" type="speaker">Diener</seg>, der das Bad zurichtete,
                        <seg id="7" type="intExpr">in</seg> der <seg id="7" type="intExpr">Meinung</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">der Fremde sei ein Deutscher und beklage sich über die Kälte
                        des Wassers</said> — aber auch nicht ohne einen Zusatz von Bosheit, <seg id="8" type="frame" pos="start">weil <seg id="8" type="speaker">er</seg> sich
                        <seg id="8" type="intExpr">ärgerte</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß er den dicken Kerl auf seinem Rücken in das Badezimmer hatte
                        schleppen müssen</said> —, heißes Wasser herbeitrug und solches in Strömen in die
                        Badewanne goß. Da sprang der Fremde, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes">seine Lähmung vergessend</said>, aus der
                        Wanne heraus und suchte, der Tür zueilend, das Weite, während der Diener,
                        <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">da er den Betrug erkannt hatte</said>, dem Fliehenden nachsprang und ihm mit
                        einem halbglüheuden Holzscheit, das er dem Feuer entrissen hatte, ungezählte
                        Streiche aufmaß. Von dem Lärm herbeigerufen erschien dann Ekkehard, wehrte
                        dem Wütenden und ließ den betrügerischen Schelm laufen. Vier Neffen hat
                        Ekkehard dem Kloster zugeführt, darunter Ekkehard den Zweiten, der die Herzogin
                        Hadwig im Lateinischen unterrichtet hat — dann ist <said id="11" mode="direct" content="writing" level="1">„der edle Weinstock, der
                        solche Schößlinge entsandte, selbst in guter Reife am Tage des heiligen Felix
                        (14. Januar 973) eingeherbstet worden."</said> <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">Groß war die Klage um den allerseits verehrten Mann.</said> Weinend ging Immo, Ekkehards Nachfolger im Dekanat
                        und später des Klosters Abt, als der Leichnam auf der Bahre lag, beiseite
                        <seg id="13" type="frame" pos="start">und <seg id="13" type="intExpr">rief</seg> laut:</seg> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">„Sieh, Herr, und betrachte, wen du so eingeherbstet hast."</said>
                         
            <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Das ist so ziemlich alles, was wir von dem Leben Ekkehards wissen</said>, der
                        den Namen seines Klosters so berühmt gemacht hat. Auch von <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1">seinen Dichtungen</said> ist nicht alles erhalten: <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">seine Hymnen und Sequenzen</said> sind verschollen,
                        dagegen strahlt <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">sein Waltharius manu fortis</said> noch heute in unvergänglichem
                        Glanz und ist seit Scheffels Ekkehard auch in der kleinsten Bücherei zu finden.
                        <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">In den Schulen wird Ekkehards Name neben dem seines Zeitgenossen, des
                        großen Königs aus dem Sachsenstamme, genannt</said>, <seg id="19" type="frame" pos="start">und in jedem Handbuch der
                        Literaturgeschichte <seg id="19" type="intExpr">steht</seg> zu lesen,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="20" mode="reported" content="writing" level="2">daß Ekkehard von St. Gallen den Waltharius
                        in der Jugend gedichtet hat.</said></said> So ist es, der Waltharius ist kein Werk des
                        reifern Alters, <said id="21" mode="reported" content="writing" level="1">sondern ans der Schulbank verfaßt</said>, <said id="22" mode="reported" content="speech" level="1">ein debitum magistro, wie
                        man sich in der Klostersprache ausdrückte.</said> <said id="23" mode="reported" content="writing" level="1">Ein Exemplar dieses Gedichts</said> gelangte wenig Jahre vor oder nach Ekkehards Tode nach Straßburg, es
                        wurde dem Bischof Erchambald übersandt mit <said id="24" mode="reported" content="writing" level="1">einer in lateinischen Hexametern
                        abgefaßten Widmung</said>, <said id="25" mode="reported" content="writing" level="1">als deren Verfasser sich Geraldus nennt</said>, <seg id="26" type="frame" pos="start">ohne jedoch
                        von seiner Persönlichkeit etwas andres <seg id="26" type="intExpr">anzugeben</seg>,</seg> <said id="26" mode="indirect" content="writing" level="1">als daß er ein fragilis
                        peccator, d. h. ein alter sündhafter Mann, und ein certus corde et fidelis
                        alumnus, d. h. in der Sprache des Mittelalters ein treuer und ergebner Diener
                        seines hochmächtigen Gönners sei.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
