<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Frankreich und die allgemeine Wehrpflicht</title>
             <author>Jähns, Max </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341815_127927.txt_54.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1872</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Frankreich und die allgemeine Wehrpflicht</f>
         <f name="author">Jähns, Max </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_8287
grenzboten_341815_127927.txt_54.xml
1872
1870
famz
Frankreich und die allgemeine Wehrpflicht
Max Jähns
no
504
1



III. Corps. Rey, war das erste Observationscorps des Rheins und vier Divisionen stark, von denen die eine Bayern, die andere Württemberg gestellt hatte,
                        während die dritte aus Rheinbundscontingenten und spanischen Sapeurs bestand. Im
                        Ganzen zählte das Corps 17,000 Nicht-Franzosen.
            IV. Corps. Bertrand, war das Observationscorps von Italien, aber auf 2 Divisionen reducirt, von denen die eine aus 13,000 Italienern bestand (vergl. XII. Corps.)
                         
            V. Corps. Lauriston, das Observationscorps der Elbe; vier Divisionen stark.
            VI. Corps. Marmont, war das zweite Observationscorps des Rheins; vier
                        Divisionen, wobei ein spanisches Regiment.
            VII. Corps. Reynier, bestand augenblicklich nur aus den Trümmern der Division
                        Durutte. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Zwei sächsische Divisionen waren in Aussicht.</said>
            VIII. und IX. Corps existirten noch nicht; das eine sollten die Polen, das andere
                        die Bayern formiren.
            X. Corps: die Garnison von Danzig.
            XI. Corps. Macdonald, das bisherige corps d'avantgarde, 3 Divisionen
                        stark.
            XII. Corps. Oudinot, 2 Divisionen des Observationscorps von Italien.
            <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Mit aller Energie bestand Napoleon auf beständigem Exerciren im
                        Feuer</said>, eine Maßregel, die bei seiner so jungen und unerfahrenen Infanterie
                        und bei dem vollständigen Mangel an Reiterei gegenüber einem mit trefflicher
                        Cavallerie versehenen Gegner von der höchsten Wichtigkeit war und gute
                        Früchte getragen hat. — Mitte April, an demselben Tage, an welchem der
                        Kaiser Paris verließ, um das Commando zu übernehmen, siebzehn Tage vor
                        der Schlacht bei Lützen, war übrigens der Effectivbestand <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">von der oben angegebenen officiellen Rapportzahl</said> (d. h. von 298,000 Mann) sehr weit entfernt
                        <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">und hat, Rousset's sorgfältigen Untersuchungen zufolge, factisch nicht mehr als
                        170,000 Mann betragen, von denen 140,000 Franzosen waren.</said> <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">Und dabei
                        zweifelten die meisten Corpscommandeurs durchaus an der Schlagfertigkeit
                        ihrer Truppen.</said> <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">Sogar Lauriston spricht sich in diesem Sinne aus</said>, obgleich
                        die ihm untergebenen Kohorten doch am längsten in festem Truppenverbande
                        standen, <seg id="8" type="frame" pos="start"><said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">und <seg id="8" type="speaker">Marmont</seg> <seg id="8" type="intExpr">bittet</seg> geradezu</said>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="11" type="frame" pos="start"><said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">dem Kaiser <seg id="11" type="intExpr">zu</seg> <seg id="11" type="intExpr">melden</seg>:</said></seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes"><said id="10" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">er könne sein
                        Corps nicht als en état de combattre betrachten.</said> Es mangele ihm durchaus
                        an Officieren, seine dritte Division entbehre aller Artillerie, er habe keinen
                        Mann Reiterei, keine Wundärzte, keinen Kriegscommissär und nur einen
                        einzigen Generalstabs-Adjoint.</said></said> — Besonders schlimm war der Mangel an
                        Officieren, zumal die vorhandenen zum großen Theil so schlecht waren, daß
                         
            
            man sie am liebsten fortgeschickt hätte. Was Napoleon in Erfurt von ihnen
                        zu Gesicht bekam, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">nennt er selbst „das Gespött der Soldaten"</said>, und doch
                        braucht er ihrer mehr und immer mehr. <seg id="13" type="frame" pos="start">Am 5. Mai nach der Schlacht bei Lützen
                        <seg id="13" type="intExpr">schreibt</seg> <seg id="13" type="speaker">er</seg> dem Kriegsminister:</seg> <said id="13" mode="direct" content="writing" level="1">„Je me trouve sur le champ de bataille
                        sans officiers. D'ailleurs la campagne en usera beaucoup; il faut donc en
                        avoir pour les remplacer sans faire des avancements trop rapides et qui
                        n'atteignent pas le but . . . Si vous avez besoin d'officiers, l'armée d'Espagne est une pépinière inépuisable, je vous autorise à en faire venir."</said>
                         
           <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1"> In dankbarer Anerkennung</said> der außerordentlichen Anstrengungen unserer
                        preußischen Krümper und Landwehren <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="intExpr">ist</seg> <seg id="15" type="speaker">man</seg> oft <seg id="15" type="intExpr">geneigt</seg> gewesen,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">die
                        Leistungen dieser Aufgebote „gegenüber den altbewährten Schlachthaufen Napoleons" in ein gar zu günstiges Licht zu stellen und dann, auf ein solches
                        Bild gestützt, <said id="16" mode="reported" content="speech" level="2">für kürzeste Dienstzeit und Milizsysteme zu plaidiren.</said></said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
