<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zehntes Kapitel. Erziehung.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_social0803_1874_6.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1874</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Zehntes Kapitel. Erziehung.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Für Schwangerschaften sind desgleichen, für Entbindung ( die in der Familie
                        und im Beisein mehrerer Hebeammen geschieht ) und ferneres
                        Verhalten sind nicht minder wissenschaftliche, sowohl <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">mündliche,
                        als <said id="2" mode="reported" content="writing" level="2">gedruckte Vorlesungen</said></said> vorhanden. Die Frauen sind sämmtlich verpflichtet, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">den auf ihre mannigfachen Lebenszustände bezüglichen Vorträgen</said> beizuwohnen. Sie thun das gern; <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„denn,“</said>
                        <seg id="4" type="frame" pos="mid"><seg id="4" type="intExpr">sagen</seg> <seg id="4" type="speaker">sie</seg>,</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„was Schmählicheres giebt's als ein Weib, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="2">welches
                        die Naturgesetze mißkennt</said> und, sei es aus <said id="6" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">Unwissenheit</said>, sei es
                        aus Thorheit, übertritt!“</said> <seg id="7" type="frame" pos="start">Uebrigens <seg id="7" type="intExpr">bemerke</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg> Ihnen, Mylord,</seg>
                        
               
               <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="8" type="frame" pos="start">wir <seg id="8" type="speaker">Ikarier</seg> <seg id="8" type="intExpr">sind</seg> seit lange <seg id="8" type="intExpr">der</seg> unerschütterlichen <seg id="8" type="intExpr">Ueberzeugung</seg>,</seg>
                        <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="2">daß der Mensch ein viel bildungsfähigeres Wesen ist, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="3">als die
                        Europäer meinen</said></said>; <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">wir</seg> <seg id="10" type="intExpr">wissen</seg> in Ikarien durch Erfahrung,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß
                        die Nation sich vervollkommnet, schon minder unvollkommen
                        geboren wird, sobald die nöthige Bildung der vorhergehenden
                        Generation zu Theil geworden war.</said> Der Mensch ist gewiß
                        fähig, viel mehr noch von der Unvollkommenheit abzuwerfen,
                        als es uns Ikariern bis jetzt gelang, und es wäre Wahnwitz,
                        <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">wollten wir uns für die allervollkommenste Blüthe und Frucht
                        halten, die je am Menschheitsbaum wachsen kann.</said></said> <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="intExpr">Mit</seg> <seg id="12" type="intExpr">andern</seg>
                        <seg id="12" type="intExpr">Worten</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">kein Mensch heut zu Tage darf es sich herausnehmen, der Ausbildung des Menschen in Zukunft Schranken zu
                        ziehen.</said>
            Ein mit Verunstaltung geborenes Kind wird bei uns sofort
                        Gegenstand umständlicher, umsichtiger Fürsorge Seitens der Republik. Instrumente und Verfahrungsmethoden sind immer bereit,
                        den Fehlgriff der Naturkraft zu verbessern, und Dank dem System,
                        wir sind meist alle wohlgebauten Leibes.
            Sollte die Wöchnerin zum Säugen unfähig sein ( was selten
                        genug bei uns der Fall ist ) , so wird ohne Schwierigkeit, nach
                        dem zu diesem Behuf der Behörde und den Hebeammen stets zu
                        Gebot stehenden Register, eine Frau gefunden, welche des Säuglings zweite Mutter, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">so zu sagen</said>, werden mag. Während der
                        fünf ersten Lebensjahre hat jedes Kind sich ausschließlich der
                        mütterlichen Pflege zu erfreuen; es ist fortwährend unter ihrer
                        Aufsicht. Die Mutter ihrerseits ist Seitens der Republik und
                        Seitens jedes Mitgliedes der Republik ein Gegenstand der Für-sorge, Zuvorkommenheit, Artigkeit in jeder Hinsicht, sowohl vor
                        wie nach der Entbindung.
            Viele und großartige Entdeckungen wurden bei uns seit
                        vierzig Jahren gemacht, um das Gedeihen des Kindes in körperlicher und geistiger Beziehung zu fördern. Auge und Ohr z. B.
                        werden auf's feinste entwickelt. <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Finden Sie nicht, mein Lieber,
                        einen großen Abstich zwischen den anderen Nationen und den
                        Ikariern zu Gunsten dieser letzteren?</said>
                         
            Vom dritten Lebensjahre ab bis zum fünften, bringen die
                        Mütter einer und derselben Straße ihre Kinder beiderlei Geschlechts zusammen, damit die Kleinen, unter steter Aufsicht einiger der Mütter, gemeinschaftliches Spiel treiben. Sobald das
                        Kind kräftiger wird, fangen zu Hause, und später in der Schule,
                        <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1">die vom Gesetz auf's Umständlichste verordneten Leibesübungen</said>
                        an. Diesem Turnen werden die Mädchen ebenso unterzogen wie
                        die Knaben. Reiten und Schwimmen sind gleichfalls gymnastische
                        Uebungen für beide Geschlechter. Tanzen, Schlittschuhlaufen,
                        die Waffen gebrauchen, sind Geschicklichkeiten, die jeder Ikarier
                        besitzt. Die Schüler lernen militärisch marschiren, d. h. den
                        Körper gefällig und zugleich kraftgemäß tragen. <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Ich</seg> <seg id="16" type="intExpr">versichere</seg>
                        Ihnen, Lord,</seg> <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">und diese Thatsache vergessen Sie ja nicht</said>, <said id="16" mode="indirect" content="speech" level="1">unsere
                        Nation wird in jeglicher Geburtenreihe schöner und stärker an
                        Leib und Geist</said>; wir können, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">im vollen Ernst gesprochen</said>, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">eine
                        Veredelung unserer Race wahrnehmen</said>; <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">und wir sind froh
                        und stolz darauf</said>, denn wer ist's, der den Anstoß dazu gab!
                        Wir, die ikarische Nation, mit dem großen Ikar an ihrer
                        Spitze.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
