<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0113_1905_2.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Betrachten wir also die Politik, welche Delcass é und Bülow zur Zeit des
                        französisch=englischen Marokko=Abkommens trieben, welche so verdrießliche
                        Folgen in diesen Tagen herbeigeführt hat, so haben wir schon da das zweifelhafte Vergnügen, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">die Schale der Schuld bedenklich nach der Seite des Mannes
                        hin sich neigen zu sehen</said>, der an erster Stelle dazu berufen ist, deutsche Macht
                        und <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">deutsches Ansehen</said> nach außen hin zu vertreten.
            Nun aber sehen wir uns einmal genaner an, was wir in diesen letzten Wochen
                        erlebt haben und noch erleben. <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Herr Delcass é mag den Fehler, den er seinerzeit
                        begangen hat, nicht gern eingestehen</said> und möchte ihn auch nicht einmal rückgängig machen. Dafür erhält er seine Quittung in <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"><said id="5" mode="reported" content="thought" level="2">den nicht mißzuverstehenden Meinungsäußerungen fast aller französischer Parteien</said></said> und wenn nicht
                        alles trügt, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">wird er in Kürze Gelegenheit haben, ungestört durch amtliche Behinderungen über die Schlechtigkeit der Welt nachzudenken</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">welche</seg> nicht <seg id="7" type="intExpr">einsehen</seg> will,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" metaph="yes">daß <said id="8" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">ein guter Wille bei einem Staatsmann</said> <said id="9" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">dessen Fehler verzeihlich macht.</said></said> 
            
            So Herr Delcass é. Was aber macht Graf Bülow und was wird die Folge
                        seines Tuns sein? <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Graf Bülow</seg> <seg id="10" type="intExpr">glaubt</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes"><seg id="11" type="frame" pos="start">durch forsches Auftreten könne <seg id="11" type="speaker">er</seg>
                        der Welt <seg id="11" type="intExpr">weismachen</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">er habe überhaupt niemals einen Fehler begangen, der
                        Fehler läge ganz auf der anderen Seite.</said></said> Und wenn man die deutsche Presse
                        verfolgt, <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="intExpr">scheint</seg> es fast,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">als ob sein Trick ihm gelingen wolle.</said> Er hat ihn allerdings äußerst geschickt inszeniert, indem er ihn zwischen zwei Festdarbietungen
                        einrahmte, eine unter grauem Himmel oben an der Nordsee mit <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">einer großen
                        Kaiserrede</said> und wenige Tage darauf schon eine andere unter südlichem Himmel
                        am Mittelmeer mit <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">einer kleinen Kaiserrede.</said> Zeit und Raum scheint es nicht
                        mehr zu geben für die Entfaltung kaiserlich deutscher Macht. <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1">Verwirrt, fast
                        fasziniert starren Millionen auf das wundersame Schauspiel, das Graf Bülow
                        ihnen arrangiert hat.</said> <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Jmmerhin können wohl nur wenige bei diesem Anblick eine gewisses Unbehagen ganz unterdrücken</said> und bald wird es offenbar
                        werden, was dahinter steckt. Es wird sich herausstellen, daß Bülow jetzt dasselbe tat, was Delcass é beim Abschluß <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">des englisch=französischen Abkommens</said>,
                        nämlich dauernde große <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1">Jnteressen seines Landes</said> um eines Augenblickserfolges wegen -- ach nein um weniger als das, wegen des bloßen Glanzes
                        eines scheinbaren Erfolges verletzte.
            <seg id="19" type="frame" pos="start"><seg id="19" type="speaker">Jch</seg> <seg id="19" type="intExpr">fragte</seg> vorher,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="speech" level="1">was die Folge seines Tuns sein wird.</said>
            Sicherlich nicht seine Verabschiedung. Vielleicht wird er Fürst. <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">Beim
                        Abschluß der Handelsverträge sprach man schon davon</said>,<said id="21" mode="reported" content="speech" level="1"> aber weil man so früh
                        davon sprach</said>, wurde aus der Sache nichts. Eine Auszeichnung für Bülow
                        ist jedenfalls fällig. Beim Abschluß der Kanalvorlage ist er leer ausgegangen,
                        während Herr v. Budde doch den Schwarzen Adlerorden erhielt. ( Einigen
                        neugierigen Fragern sei es ausdrücklich bemerkt, wirklich der Kanalvorlage und
                        nicht etwa dem Bahnhofsverbot der „Europa“ verdankt Herr v. Budde diese
                        Auszeichnung. )
                         
            <said id="22" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Was nun aber sagt das deutsche Volk zu den Regisseurkunststückchen seines
                        Reichskanzlers?</said> Aus der Presse, die doch das Spiegelbild der Volksstimmung sein
                        soll, <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">kann man jedenfalls auf eine besondere Entrüstung nicht schließen.</said> Da läge es
                        nun nahe, daß dieselben Kreise, welche seinerzeit den „Burenrummel“ und soeben
                        erst den „Russenrummel“ arrangiert haben, dem „Marokkorummel“ des Grafen
                        Bülow einen Franzosenrummel entgegenzustellen. Nie war die Gelegenheit
                        günstiger, dem Nachbarvolk zu zeigen, <said id="24" mode="reported" content="thought" level="1">daß man aufrichtig nicht nur Frieden,
                        sondern herzliche Freundschaft mit ihm wünscht</said>, als jetzt, do durch des leitenden
                        Staatsmannes Schuld, die als des deutschen Volkes Schuld ausgelegt werden
                        könnte, Frankreich in unnötiger und unverantwortlicher Weise brüskiert wurde.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
