<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0113_1905_12.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Und man nennt Joachim.</said> Er stellt diese Wahrheit und <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Empfindung</said>,
                        diesen Gesamtwert in sich dar, in seiner Art, in seiner Selbstentäußerung und
                        Genialität und führt ihn in allem, was ihn auszeichnet, zur höchsten Vollen dung. Er stellt das dar, was ein Momentanes ist, was Ohr und Herz als
                        den Gehalt der Musik aufnehmen, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" metaph="yes">er gibt ihm in seiner Kunstausübung und
                        Persönlichkeit eine feste Begrifflichkeit</said> gewissermaßen, er ist die Verlebendigung dieses Begriffes. Er ist das Konkretium für diese Abstraktion Musik,
                        Beethovenmusik in einem gehaltvollen und fast dogmatischen Sinne.
            <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Denn man sagt Joachim</said> <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">und meint Beethoven.</said> Das ist das Hohe und
                        Höchste dieser Einswerdung, der Substantialität dieses Künstlers und der drei
                        anderen Künstler, die sich mit ihm vereinigt und in <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">seine subtilsten Jntensionen</said> eingelebt haben. Die eine Geistigkeit erfüllt sie alle, in der einen
                        Geistigkeit werden sie eins. Jn ihr geht das Nachschaffen über Ehrfurcht und
                        Gewissenhaftigkeit, Hingabe und feinste Subtilität hinaus, in ihr triumphiert
                        <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">die Genialität lebendigen Erlebens</said>, erlebender Jnnerlichkeit, die Tiefe und
                        Fülle hat. <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Alles, was an das Virtuose nur erinnern könnte</said>, selbst die Freude
                        des momentanen Fundes und die hingebende Lust am überraschenden Gelingen,
                        in der sich der Künstler so leicht hinreißen läßt, es naht sich nicht einmal.
                        Die Zügelung <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">des gedanklichen Durchdringens</said> ersetzt es. Nicht in einzelnen
                        Schächten wird geschürft, sondern des Reichtums volle Schätze werden gehoben.
                        Nicht die zu schöner Ueberraschung oft sich hingebende Ausschöpfung an das
                        Stärkste bestrickt, sondern <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">Begreifen des Wesentlichen</said> und Darstellung des
                        Ganzen ist das unverrückbare Ziel. Reichste Detailarbeit, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">aber kein sich selbst
                        Beleuchten im Detail</said>, kein Verlieren darin, kein Jnteressantmachen, sondern
                        Ausbau zur Größe und Offenbarung der Größe, <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">so daß man selbst einem
                        Genius gegenüber wie Beethoven eine Kongenialität fühlt</said>, die in ihrer wirkenden Unpersönlichkeit wie Sachlichkeit erscheint und kühl von höchsten Höhen
                        weht. Eine unglaubliche Anstrengung an das Fassungsvermögen des Hörers
                        und seine Ausdauer, so daß fast immer ein Rest der Unzulänglichkeit der
                        Genußkraft bleibt, ein Rest, der freilich von vornherein in der überragenden
                        Fülle Beethovens begründet ist.
            <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">Es genügt vielleicht kein Superlativ, die Arbeit Joachims für Beethoven,
                        die Bedeutung seines Quartettes für die Beethovenquartette im besonderen, zu
                        bezeichnen.</said> Und doch gibt es einen Positiv, der stärker als jeder Superlativ
                        ist: Beethoven selbst!
                         
            Beethoven war im Saale. Mit dem ersten Bogenstrich trat er in den
                        Saal. <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Er erlebte sich selbst.</said> Jn den drei großen Epochen seines Schaffens
                        ward er an jedem Abend dargeboten, der ersten der Anlehnung und Fortführung
                        des Haydnwerkes, der zweiten seines völligen Eigen= und Reifseins, der dritten
                        seiner gigantesken Größe, die nach neuen Füllen und Formen und Allheiten und
                        Umfassungen ausschaut. So hatte der Meister das Programm für jeden Abend
                        gerichtet.
            Und Beethoven war unter uns im Saale. Da er mit sich allein war,
                        lebten wir mit ihm. <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Seine Einsamkeiten lebten wir</said>, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1">da er in die Gründe
                        und Abgründe seiner Seele stieg</said>, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">und die Schmerzen lebten wir</said>, <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1">da er mit
                        dem Leben, mit dem Dasein und den Menschen und mit sich selber rang.</said> <seg id="19" type="frame" pos="start">An
                        uns selber <seg id="19" type="intExpr">fühlten</seg> <seg id="19" type="speaker">wir</seg> es,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">wie er an den Ketten seiner Unfreiheit riß</said>, ein
                        Wunder, der die Wunden des Leidens der Menschheit trägt, ein Kranker, der
                        die Schwächen und Unvereinbarkeiten der Jrdischkeit leidet.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
