<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur Beförderung und Verabschiedung der Offiziere</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341865_225585.txt_39.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1897</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Zur Beförderung und Verabschiedung der Offiziere</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_16524
grenzboten_341865_225585.txt_39.xml
1897
1890
famz
Zur Beförderung und Verabschiedung der Offiziere
None
no
503
1



Läßt sie noch andre Rücksichten zur Geltung kommen, so können diese unter Umständen sehr fragwürdig
                        sein. Ungerechtigkeiten <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">gegen mißliebige Personen</said> und Günstlingswirtschaft
                        vermögen hierbei in noch viel häßlicherer Weise ihr Wesen zu treiben, weil es
                        versteckter geschehen kann, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">und schließlich niemand da ist, der mit seiner Person
                        für sein Urteil einzustehen hat.</said> Die Verantwortlichkeit einer Kommission ist
                        immer eine zweifelhafte Sache. Ein seinem obersten Kriegsherrn verantwort 
            
            licher Vorgesetzter, der der gleichen Behandlung unterworfen war und ihr noch
                        untersteht, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">erscheint doch wohl zuverlässiger.</said> Handelt die Kommission so wie
                        sie soll, also nach der einzigen Richtschnur der Förderung der Armee und der
                        kriegerischen Erziehung des wehrfähigen Volkes, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">so wird sie nur in sehr seltnen
                        Fällen anders urteilen als die Vorgesetzten</said>, und diese seltnen Fälle werden
                        sich gegenseitig aufheben. Machen sich aber in der Kommission andre Rücksichten geltend als die rein militärischen, etwa auf <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">die Interessen der Offiziere
                        als Bürger, Familienväter usw.</said>, so würde das wohl für den oder jenen
                        Offizier angenehm und für den Pensionsfonds günstig sein, aber die Schlagfertigkeit der Armee würde darunter leiden.
            Es ist ferner, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">auch in der erwähnten <said id="7" mode="reported" content="writing" level="2">Stuttgarter Broschüre</said></said>, <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">die gesetzliche
                        Feststellung von Altersgrenzen für die verschiednen Chargen befürwortet worden</said>,
                        und <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">dieser Vorschlag</said> hat etwas bestechendes, denn damit würde für die notwendigen Pensionirungen eine allgemeine rechtliche Grundlage geschaffen werden.
                        Die Einrichtung besteht auch in Frankreich <said id="10" mode="reported" content="speech writing" level="1">und ist aus den schon angeführten
                        Gründen dort sicher am Platze.</said> In Wirklichkeit besteht sie aber auch in
                        Deutschland, und das Militärkabinett verfährt schon nach diesem Grundsatz,
                        wenn er auch nicht gesetzlich festgelegt ist. Spielraum für Ausnahmen muß
                        ein solches Gesetz gewähren, und dafür ist auch in Frankreich gesorgt. <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">Daß
                        sich in der Praxis der bei uns fest eingewurzelte Gebrauch irgendwie von der
                        Handhabung eines neuen Gesetzes unterscheiden würde</said><seg id="11" type="frame" pos="end">, ist nicht wohl <seg id="11" type="intExpr">anzunehmen</seg></seg>, denn das Entscheidende dabei wird immer sein, unter welchen
                        Beweggründen die Ausnahmen erfolgen. Bleiben allein die Rücksichten auf die
                        Kriegstüchtigkeit maßgebend, so wird <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">eine gesetzliche Festlegung der Altersgrenze</said>
                        nichts ändern; <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1">sollten aber andre Interessen, etwa kameradschaftlicher Natur</said>,
                        Einfluß gewinnen, so würde das bloß auf Kosten der kriegerischen Brauchbarkeit
                        des Offizierkorps geschehen. <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker">Man</seg> <seg id="14" type="intExpr">erwäge</seg> wohl,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">ob nicht die gesetzliche Regelung
                        zur rein mechanischen Handhabung des Grundsatzes führen und gerade dadurch
                        verderblichen Einflüssen den Zugang eröffnen würde.</said> In allen solchen Fällen
                        erscheint doch der entscheidende Anteil des verantwortlichen Vorgesetzten, <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">dem</seg>
                        schon in Friedenszeiten <seg id="15" type="intExpr">daran</seg> <seg id="15" type="intExpr">liegen</seg> <seg id="15" type="intExpr">muß</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">ein ebenso erfahrnes als felddienstfähiges Offizierkorps unter sich zu haben</said>, als das Natürlichste und Beste.
            <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Man mag also <said id="17" mode="reported" content="writing" level="2">die aufgetauchten Änderungsvorschläge</said> betrachten</said>, wie man
                        will, <seg id="18" type="frame" pos="start"><seg id="18" type="speaker">man</seg> <seg id="18" type="intExpr">kommt</seg> schließlich <seg id="18" type="intExpr">zu</seg> dem <seg id="18" type="intExpr">Ergebnis</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="1">daß sie keine Verbesserung bedeuten</said>, am allerwenigsten in der Richtung, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">in der sie wohl eigentlich gemeint
                        sind:</said> den Notstand pensionirter Offiziere zu beseitigen. Es ist eine Täuschung,
                        daß dadurch auch nur eine Linderung erreicht werden könnte; wenn man nicht
                        die Armee ihrem eigentlichen Zweck entfremden will, so wird man keinen Weg
                        ausfindig machen, auf dem es möglich wäre, jeden Offizier so lange in seiner
                        Stellung zu lassen, bis er sich eine ausreichende Pension erdient hat. Eine
                        Abhilfe ist nur von einer Erhöhung der Pensionen, namentlich der untern
                         




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
