<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Auf Pürichim Porst: ein Bild aus der Lüneburger Heide</title>
             <author>Löns, Hermann</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341889_312350.txt_43.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1909</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Auf Pürichim Porst: ein Bild aus der Lüneburger Heide</f>
         <f name="author">Löns, Hermann</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Der
                        Bock ist verschwunden. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Er</seg> <seg id="1" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">wenn die Krähe warnt, ist die Luft nicht rein.</said>
                        Ich klettere von meiner Warte, schlüpfe durch das Buschwerk und gehe den
                        Damm entlang, <seg id="2" type="frame" pos="start">und <seg id="2" type="speaker">ich</seg> <seg id="2" type="intExpr">weiß</seg> nicht,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">soll ich mich ärgern, oder soll ich mich freuen.</said>
                        Auf dieser alten Wurt hier unter den hohen Hängebirken, wo vor vielen Jahren
                        einst das Hirtenhaus stand, in dem Eidig, der Freischütz, manchesmal Unterschlupf
                        fand, wenn drüben in der königlich hannöverschen Forst die Luft unsauber wurde,
                        will ich mich strecken; das Kauern auf dem Hochsitze machte mich müde.
            Ich recke und strecke mich und starre in die buntfarbige Weite. Und da reißt
                        es mich hoch; dort unten, wo der Kanal hinter der Böschung fließt, humpelt ein
                        Reh entlang. Es ist eine Ricke, die schwer an beiden Hinterläufen klagt; bei der
                        Drückjagd in der Nachbarschaft wurde sie krank geschossen. Seit einer Woche weidwerke ich sie schon, aber ihr Leiden hat sie heimlich gemacht. Rucksack, Hut und
                        Joppe werfe ich ab, schlage das Fernrohr auf den Drillingslauf, streife die Schuhe
                        ab und schleiche barfuß dem schmalen Pfade zu, der, eingerahmt von hüftenhoher
                        Heide, den Kanal begleitet. Die Ricke zieht der großen Porstdickung zu; es gilt
                        zu laufen. Tiefgebückt, ab und zu den Kopf über das Heidkraut reckend, renne
                        ich den Pfad entlang. Die Brombeeren wollen mich halten, Himbeeren stellen sich
                        mir in den Weg, aber ich komme mit eiligem Herzen und schnellem Atem früher
                        als die Ricke vor der Dickung an und kniee hinter der krummen Birke nieder.
                        Über die blanke Wiese muß sie jetzt; jämmerlich sieht es aus, wie sie den Graben
                        zu überfliehen versucht. Jetzt steht sie und windet hin und her. Es ist weit,
                        sehr weit, aber das Fernrohr hilft mir. Da, wo der Hals ansetzt, bringe ich die
                        Spitze des Fadenkreuzes hin und mache den Finger krumm. Wenn sie nicht im
                        Dampfe liegt, geht sie mir verloren, denn ich bin allein.
            Sie schlägt im Feuer rundum, und das Wasser spritzt auf. Ich recke mich
                        hoch, lade und spanne und nehme das Fernrohr ab und schleiche näher, immer
                        näher, bis ich vor dem Anschusse stehe. Regungslos liegt sie da, den Kopf im
                        Wasser. Die Kugel sitzt, wo sie sitzen sollte. Aber mich freut der Schuß kaum.
                        Nicht deshalb, weil es eine Ricke war; <seg id="3" type="frame" pos="start">lieber ist <seg id="3" type="speaker">mir</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß ich ihr Leiden endete</said>,
                        als hätte ich den alten Bock vom Ellernbache auf die Decke gebracht. Auch daß
                        die Luft dick wurde, und vom großen Moore her schwarze Wolken heranwehen,
                        stört mir die Stimmung nicht. Es ist, weil ich allein bin, weil mein Hund nicht
                        freudewinselnd die Ricke zerrt und zaust, wie vor Jahresfrist. Besser pürscht es
                        sich, ist jemand da, der teilnimmt an der Weidmannsfreude, sei es Mensch, sei
                        es Hund. Und wenn es ein Hund war wie mein Hund, mein Freund Battermamn, der Teckel mit der Schweißhundmaske und dem Aalstrich über den rotbraunen
                        Rücken, dann war Jagen doppelte Lust. Wie oft legte ich ihn hier nicht am
                        Schweißriemen zur Notfährte, wie oft riß er mich nicht durch Bach und Graben,
                        wie oft, wenn ich ihn, verlor die Wundfährte sich in wegloser Dickung, schnallte,
                        klang sein Heller Hals nicht am kranken Stücke, bis irgendwo im Bruche dumpf
                        <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">sein Totverbellen</said> zu mir herscholl.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
