<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Struensee.</title>
             <author>Dohmte, E. </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341829_157673.txt_9.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1879</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Struensee.</f>
         <f name="author">Dohmte, E. </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_10402 
 grenzboten_341829_157673.txt_9.xml 
 1879 
 1870 
 famz 
 Struensee. 
 None 
 no 
 502 
 1 
 
 
 
  Hätte ihn dieser doch<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"> mit
                        seiner wüthenden Rachgier, die er gegen Rußland empfand</said>, beinahe in einen
                        Krieg mit der Großmacht des Ostens verwickelt.   Seit dieser Zeit war Struensee
                        mit Recht auf seiner Hut, und<seg id="2" type="frame" pos="start"> ohne je die<seg id="2" type="intExpr"> Absicht</seg> zu <seg id="2" type="intExpr">hegen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">mit dem alten Freunde
                        zu brechen</said>, suchte er doch seinen Einfluß soviel als möglich zu beschränken.  
              So ganz auf sich selbst gestellt, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">aufs höchste überzeugt von der Ueberlegenheit seines Geistes und der unwiderstehlichen Macht seines Willens</said>, ohne
                        eine Partei im Lande für sich zu haben, ja auch<said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"> ohne die Nothwendigkeit einer
                        solchen zu begreifen</said>, stand Struensee, der Fremde, der Arzt, am Ruder des
                        dänischen Staates.   Die Schwierigkeiten für ihn mußten unendlich sein, denn wie
                        unzureichend war zumal seiue praktische Vorbereitung für eine staatsmännische
                        Thätigkeit großen Stils!   Und um eine solche handelte es sich.   Nicht
                        gemächlich dahintrollen wollte Struensee in den ausgetretenen Gleisen der
                        bisherigen Staatskunst, sondern neue Bahnen einschlagen zu höheren Zielen.
                        Das ganze morsch gewordene Staatsgebäude sollte zerfallen, kein Stein mehr
                        auf dem andern bleiben und ein Neubau errichtet werden, gegründet auf den
                        leuchtenden<said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> Ideen der Aufklärung, des Fortschritts, der Toleranz und der Humanität</said>, welche die edelsten Geister der Zeit bewegten.   Das dänische Volk, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">so wenig
                        sympathisch es ihm war</said>, sollte nach außen hin eine sichere und geachtete Stellung
                        im Kreise der Nationen einnehmen und in seinen inneren Verhältnissen aller
                        Segnungen theilhaftig werden, die sein nach Völkerbeglückung dürstendes Herz
                        nur verleihen könne.   Und die Nachwelt muß ihm das Zeugniß geben,
                        daß, wie er das Beste in unermüdlicher Thätigkeit erstrebt, so auch in der
                        kurzen Frist von kaum anderthalb Jahren, die ihm das Geschick zu regieren
                        verstattete, viel Unhaltbares und Unwürdiges beseitigt und nicht wenig
                           
             
              Treffliches und auch für die Zukunft Segensreiches geschaffen hat.   <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">Am wenigsten,</said> <seg id="7" type="frame" pos="mid">wie sich leicht <seg id="7" type="intExpr">denken</seg> läßt,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">gelang es ihm, in der auswärtigen Politik
                        <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes" prag="yes">nennenswerthe Erfolge</said> zu erzielen.</said>   Aber er hat es doch verstanden, mit Rußland, das über den Sturz Bernstorff's und die Rehabilitirung Rantzau's
                        empfindlich gereizt war, ein friedliches, wenn auch kühles Verhältniß aufrecht
                        zu erhalten und jeden fremden Einfluß auf die inneren Angelegenheiten
                        Dänemark's abzuwehren, wie er sich auch nicht verleiten ließ, durch Einmischung
                        in schwächere Nachbarstaaten die Interessen seines Staates, zu gefährden.   Auf
                        dem eigensten Gebiete aber fühlte er sich, wo er Hand anlegen konnte an die
                        Ausrottung der zahllosen Mißstände, an denen Dänemark damals krankte, und
                        an die Herbeiführung freisinniger und zeitgemäßer Reformen.   Hier reiften ihm
                        auch die schönsten Früchte.   Schon kurze Zeit nach dem Beginn seiner Reformthätigkeit<seg id="9" type="frame" pos="start"> durfte<seg id="9" type="speaker"> er</seg> sich <seg id="9" type="intExpr">sagen</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">daß ein neuer Geist, eine bessere Ordnung auf
                        allen Gebieten des Staates lebe und herrsche.</said>   Die sonst so schwerfällige Verwaltung wurde vereinfacht und streng zentralisirt, die Regierungskollegien im
                        Interesse der Beschleunigung des Geschäftsganges umgestaltet und ihrer bisherigen Selbständigkeit entkleidet, das Finanz- und Justizwesen von Grund aus
                        reformirt.   Durch Einführung der strengsten Sparsamkeit im Haushalte, die
                        Verminderung der Ausgaben und Erhöhung der Einnahmen besserten sich die
                        ganz zerrütteten Finanzen.  <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"> Die Besetzung der Staatsämter </said>erfolgte nur noch
                        mit Rücksicht auf die Tüchtigkeit der Bewerber, nicht auf hohe Geburt oder
                        wohlwollende Protektion. 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
