<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>—Der ehrliche Finder.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1890_07_02.txt_7.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1890</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">—Der ehrliche Finder.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">dash</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
   
      
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
      
      
         
            
               
                  Verschiedenes. 
            
            
               
                  — Die Bevölkerung der Erde wird auf 1438 Millionen
                     geschätzt.
                  Hievon sind in Europa 312 Millionen, in Asten 831 Mill., in Afrika 205 Mill.,
                     in Amerika 86 Mill.
                  und in Australien 4 Millionen.
                  Weiße gibt es ungefähr 500 Millionen, Schwarze 250 Millionen und der Rest in
                     Zwischenfarben.
                  500 Millionen wohnen in Häusern, 800 Millionen in Hütten und Höhlen und die
                     übrigen kennen gar kein festes Obdach.
               
            
            
               
                  — Aus Linz wird berichtet: Die Sennerin Josepha Schwein wurde von dem
                     25jährigen Garstener Sträfling Ruppert Hau (aus Wien) auf der Hobisch-Alm
                     ermordet. Hau wurde in der Nähe von St. Gallen wegen verdächtigen Benehmens von
                     Gensdarmen aufgegriffen und, da er sich mit dem Messer widersetzte, im Kampfe —
                     mit dem Bajonnet — niedergestochen.
               
            
            
               
                  — Ein seltsamer Unfall stieß in Marienburg einem Herrn
                     zu, der in einer Wirthschaft einen Aal verzehrte.
                  Eben hatte er ein Stück zum Munde geführt, als er plötzlich mit einem
                     Schmerzensschrei Messer und Gabel fallen ließ; er hatte auf einen Angelhaken
                     gebissen, der ihm nun im Gaumen saß, zum Glück aber ohne allzu große Schmerzen
                     entfernt werden konnte.
               
            
            
               
                  — Eine feiste Ratte beehrte dieser Tage eine Sitzung des Bundessenats in
                     Washington mit ihrem Besuch.
                  Man war gerade mit Erledigung von Pensionsgesuchen beschäftigt, als das
                     „niedliche“ Thierchen unter dem Sitz des Senators Conquitt von Georgia zum
                     Vorschein kam und <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">dem genannten Herrn</said> in das Hosenbein kroch.
                  Als der erschrockene Senator mit der Hand nach der Stelle fuhr, wo er den
                     Eindringling verspürte, biß ihn das Vieh auch noch in’s Bein, da es den Ausweg
                     versperrt sah.
                  Mit der Ruhe und Aufmerksamkeit der Anwesenden war es natürlich vorbei.
               
            
            
               
                  — Der ehrliche Finder.
               
               
                  <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Bei einem Fuhrherrn meldet sich für <said id="3" mode="reported" content="writing" level="2">die ausgeschriebene Stelle eines
                     Droschkenkutschers</said> ein sehr bieder aussehender Bewerber.</said>
                  <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Vor allen Dingen</said><seg id="4" type="frame" pos="mid">, <seg id="4" type="intExpr">sagt</seg> der <seg id="4" type="speaker">Fuhrherr</seg>,</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">müssen Sie also siets recht höflich zu
                     den Fahrgästen sein und sich auch der größten Ehrlichkeit befleißigen.
                  Wenn Sie nun z. B. in Ihrem Wagen eine Brieftasche mit 100,000 Mark fänden,
                     was würden Sie thun?</said>
                  — <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Na, nischt mehr, von meinen Zinsen leben!</said>
                  <seg id="5" type="frame" pos="end"><seg id="5" type="intExpr">lautet</seg> die prompte <seg id="5" type="intExpr">Antwort</seg>.</seg>
               
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
