<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Kampf um Rom 1849</title>
             <author>Kämmel, Otto </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341875_238041.txt_67.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1902</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Der Kampf um Rom 1849</f>
         <f name="author">Kämmel, Otto </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1">Schon vorher war er zum Brigadegeneral und Oberbefehlshaber
                        aller Freiwilligenkorps ernannt worden.</said> Denn die Negierung war entschlossen, der Gewalt mit Gewalt zu begegnen; <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">sie erklärte die Stadt in Belagerungszustand</said> und ließ die engen Gassen des Trastevere durch Barrikaden
                        sperren.
            Am 28. April fand auf dem Petersplatze vor dem Kriegsminister Avezzanci
                        eine große Parade der Verteidigungstruppen statt, und zwar unter allgemeiner,
                        stürmischer Begeisterung, <seg id="3" type="frame" pos="start">wie denn überhaupt kein <seg id="3" type="intExpr">Zweifel</seg> darüber <seg id="3" type="intExpr">bestehn</seg>
                        <seg id="3" type="intExpr">kann</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">daß <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">die Mehrheit der römischen Bevölkerung von einer Wiederherstellung
                        des Priesterregiments nichts wissen wollte</said> und eifrig bei der Sache war.</said> Zur
                        Verfügung standen damals im ganzen vier ziemlich bunt zusammengesetzte,
                        schwache Brigaden. Als Kommandeur der ersten Brigade übernahm Garibaldi
                        die Walllinie von Porta Portese in der Tiberniederung bis Porta San Pancrazio auf der Höhe; er besetzte aber auch die davor liegenden Villen Doria-Pamfili und Corsini mit ihren ausgedehnten prachtvollen Parks, um die
                        Franzosen möglichst lange vor dem Angriff auf den Wall Urbans des Achten,
                        den Wall, der auf dem Rücken des Janiculums bis zur Porta Cavalleggieri
                        läuft, abzuhalten und schob seine Vorposten noch darüber hinaus bis zur
                        Tenuta Bravetta (nördlich von dem heutigen gleichnamigen Fort) den Franzosen entgegen. Die Mauer um den Vatikan hielt die zweite Brigade Masini,
                        in Reserve standen die dritte Brigade Savini auf der Piazza Navona, die
                         
            
            vierte Galletti bei der Chiesa nuova (Santa Maria della Ballicella) am
                        heutigen Corso Vittorio Emanuele mit der nicht in Position gebrachten Feldartillerie.
            <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">Dudinot rechnete auf keinen ernsten Widerstand</said>, als er am Morgen des
                        30. April auf der Straße von Civitavecchia heranzog; <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">er unterschätzte die
                        militärische Leistungsfähigkeit seiner Gegner</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="intExpr">äußerte</seg> geringschätzig:</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">„Die
                        Italiener schlagen sich nicht,"</said> <seg id="8" type="frame" pos="start">und hatte seinen Truppen in seinem Tagesbefehl zuversichtlich <seg id="8" type="intExpr">zugerufen</seg>:</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">Coûte qui coûte, ce coir à Rome.</said> Statt dessen
                        stieß er schon bei der Tenuta Bravetta auf den Feind, drängte, da dieser
                        natürlich zurückwich, nach und nahm einen Teil der Villa Doria-Pamfili;
                        aber sein Angriff auf das Vatikanische Viertel bei Porta Cavalleggieri und
                        Porta Angelica (an der Nordseite auf der heutigen Piazza di Risorgimento)
                        wurde blutig abgewiesen, und aus der Villa Pamfili warf Garibaldi die Franzosen nach hitzigem Bajonettkampfe wieder hinaus, wobei Nino Birio ein
                        Bataillon vom 20. französischen Regiment gefangen nahm. Nach siebenstündigem, oft erbittertem Kampfe wichen die Franzosen auf der ganzen Linie
                        zurück. Am liebsten hätte nun Garibaldi eine energische Verfolgung eingeleitet,
                        um die Franzosen von Civitavecchia abzuschneiden; aber Mazzini war dagegen,
                        weil er sie aus politischen Gründen nicht bis zum äußersten treiben wollte
                        <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">und auf eine Wendung der französischen Politik hoffte.</said> So durfte der kühne
                        Freischarenführer nur bis Malagrotta an der Galera folgen. <said id="10" mode="reported" content="speech writing" level="1">Unmittelbar
                        darauf erbat Dudinot, niedergeschlagen wie er war, Waffenstillstand</said> und ging
                        nach Civitavecchia zurück. So wurde der Sieg nicht wirklich ausgenutzt, das
                        Triumvirat entließ sogar am 7. Mai die gefangnen Franzosen bedingungslos,
                        um <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">seine freundschaftliche Gesinnung gegen die französische „Schwesterrepublik"</said>
                        zu zeigen; immerhin wirkte der 30. April anfeuernd und belebend anf die Verteidiger Roms.
            Als deshalb im Kampfe mit den Franzosen eine Pause eintrat, benutzte die
                        römische Regierung diese, ihre schwachen Streitlüste auf die Neapolitaner zu
                        werfen und sich ihrer zu entledigen, bevor die Franzosen wieder angriffen.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
