<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Handel und Verkehr. Gewerbe. Technik.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_arbeitgeber0699_1870.txt_4.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Handel und Verkehr. Gewerbe. Technik.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Eröffnet wurde die Eisenbahnstrecke BrünnZnaim.
                        
                   
               
               
                  
                     * Rheinschifffahrt. Die diesjährige Session der RheinschifffahrtsKommission, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">welche von den Regierungen sämmtlicher Rhein=Uferstaaten beschickt wird</said>, mußte des Krieges wegen auf einen späteren
                        Termin verschoben werden. Hoffentlich hat schon bei der nächsten
                        Session Frankreich nicht mehr das Recht als Rhein=Uferstaat sich an
                        der Kommission zu betheiligen.
               
               
                  
                     * Kreuzbandsendungen. Bisher war es im Norddeutschen Bund
                        nicht erlaubt Preiscourante per Kreuzband zu versenden, <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">auf welchen
                        außer <said id="3" mode="reported" content="writing" level="2">den geschriebenen Preisen</said> auch noch <said id="4" mode="reported" content="writing" level="2">geschriebene Angaben über
                        Skonto und Lieferungsort</said> sich befanden.</said> <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Nach <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2">einem Bescheid des
                        k. preuß. Obertribunal</said> ist dies jetzt zulässig.</said> <seg id="7" type="frame" pos="start">Der immerhin wichtige
                        <seg id="7" type="speaker">Bescheid</seg> <seg id="7" type="intExpr">lautet</seg>:</seg> <said id="7" mode="direct" content="writing" level="1">„<said id="8" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">Wenn der Absender den Preis seiner Waaren angeben darf</said>, <said id="9" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">so darf er alles Das vermerken, was nöthig ist</said>, um dem
                        Adressaten erkennbar zu machen, wie viel er für eine bestimmte
                        Quantität der Waare zu bezahlen hat. Hat der Absender verschiedene Preise für verschiedene Fälle, z. B. je nach der Größe der
                        Quantität oder je nachdem auf Kredit oder gegen Baarzahlung gekauft wird, <said id="10" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">so enthält die Angabe dieser Modifikation nichts als die
                        Angabe der Preise.</said> <said id="11" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">Ebenso gehören aber auch diejenigen Worte,
                        welche die freie Beförderung der Waaren bis zu einem bestimmten
                        Orte ausdrücken, lediglich zur Preisbezeichnung</said>, <seg id="12" type="frame" pos="start">denn <seg id="12" type="speaker">sie</seg> <seg id="12" type="intExpr">heben</seg> <seg id="12" type="intExpr">hervor</seg>,</seg>
                        <said id="12" mode="indirect" content="writing" level="2" nonfact="yes">daß in dem Preise zugleich die Transportkosten bis zu jenem Orte
                        enthalten sind</said>, und ohne diese Worte wäre also der Verkaufspreis
                        nicht in voller Deutlichkeit und Bestimmtheit erkennbar geworden.“</said>
                         
               
            
            
               
                  Gewerbe.
                        
               
               
                  
                     * Patentwesen. Die meisten wissenschaftlichen Gegner des Patentwesens sind es mit, weil ihre Studirstube zu weit von der Praxis
                        abliegt. <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1">Sie gehen daher von Dingen aus oder nehmen Dinge an,
                        die in der Praxis niemals oder doch selten, wie dies <said id="14" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">eine theoretische
                        Annahme</said> eben ist ( trifft sie ists ein Spielgewinn bei 10,000 Loosen ) ,
                        vorkommen.</said> Aus diesen unrichtigen Voraussetzungen <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1">und Annahmen
                        von geschäftlichen Prozessen, die in Wirklichkeit wenig oder gar nicht
                        stattfinden</said>, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1">folgen dann ungerechtfertigte Schlüsse.</said>
                  <seg id="17" type="frame" pos="start">So <seg id="17" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="17" type="speaker">Herr Professor Schäffle</seg> in seinem höchst empfehlenswerthen Buch „Kapitalismus und Sozialismus“ unter anderm über
                        Patente auch folgendes:</seg> <said id="17" mode="direct" content="writing" level="1">„Wer als Lohnarbeiter etwas besonders
                        leistet, etwa als Virtuose, bekommt bei vielleicht gleicher oder geringerer
                        Arbeit das Vierfache des gewöhnlichen Gehaltes; wer als gut rechnender Leihkapitalist 6 pCt. Vereinigte Staatenbonds vor 6 Jahren
                        zum Kurs von 39 erwarb, während dieselben jetzt auf 92 stehen,
                        hat ein gutes Werthpapier, welches ihm 15 pCt. Leihrente gibt; <said id="18" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">wer
                        eine Theuerung gut voraus berechnet</said>, eine bedeutende Erfindung
                        macht und rasch ausbeutet, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">wer in Bauplätzen gut spekulirt</said>
                        gelangt zum Bezug von Extragewinn ec. Und ferner: Jndem Einzelne außergewöhnliches Einkommen erlangen, gewinnt doch das Ganze,
                        weil die Renten nur in Durchführung des mindesten Kostenwerthes
                        und in Ermittlung des höchsten Gebrauchswerthes erzielbar sind.
                        Meist hören sie bald auf; denn die Konkurrenz vermindert den
                        Rentenbetrag, und der vorübergehende Rentenbezug hat dann vielleicht
                        dauernden ökonomischen Fortschritt des Ganzen vermittelt. Z. B.
                        bei neuen Erfindungen, die zuerst rentabel sind, dann aber
                        allgemein nachgemacht werden.“</said>
                         
                  <said id="20" mode="direct" content="speech" level="1">Wie nun</said>, <seg id="20" type="frame" pos="mid"><seg id="20" type="intExpr">fragen</seg> <seg id="20" type="speaker">wir</seg>,</seg> <said id="20" mode="direct" content="speech" level="1">wenn der Erfinder seine Erfindung nicht
                        rasch ausbeutet?</said> <seg id="21" type="frame" pos="start"><seg id="21" type="speaker">Herr Schäffle</seg> <seg id="21" type="intExpr">gibt</seg> selbst die <seg id="21" type="intExpr">Antwort</seg> darauf:</seg>
                        <said id="21" mode="direct" content="speech" level="1">„meist hören sie ( die Extragewinne ) ganz auf“</said>; der Erfinder hat
                        den ökonomischen Fortschritt der Menschheit gefördert, sich aber vielleicht ruinirt. Kann dann der Erfinder seine Erfindung so rasch ausbeuten wie der Kaufmann eine Konjunktur?






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
