<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0113_1905_13.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            *
                        
            <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes" metaph="yes">Es war mit <said id="2" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">dem geregelten Respektsgefühl eines Kulturvolkes</said>, das sich
                        allem Großen und Bedeutenden gegenüber zu verhalten und zu enthusiasmieren
                        weiß</said>, <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">sich</seg> in seinem sicheren Verhalten und geleiteten Jnstinkten <seg id="3" type="speaker">selbst</seg> <seg id="3" type="intExpr">beschmeichelnd</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" metaph="yes">daß man sich in Paris die Joachimkonzerte anhörte.</said> Man geht
                        hier nicht gerne zu Altären, man zieht ihnen das joyeuse Leben vor. Die
                        Musik ist eine Molligkeit, in deren umplätschernde Wärmen man sich zu
                        illusionären Trunkenheiten auflöst. Joachim=Beethoven hat diese Leichtigkeit nicht. Er stellt eine Aufgabe von genußreicher Schwere. <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Und alles, was
                        der Franzose sonst an der Musik liebt</said>, dem sie eben das vornehmste „Spiel“
                        ist, das hat dieses Spiel nicht, das so himmelhoch über allen Spielen steht: das
                        Blendende, Blitzende, Blinkende, das Süße und Süßelnde, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">das, was er mit
                        Temp é rament und Mouvement so gern bezeichnet.</said> Jnnerlich muß sich der
                        Franzose eigentlich gegen dieses Spiel wehren, das so wenig seinem Charakter und seinen Bedürfnissen entspricht. Und unbewußt tut er es wohl auch. <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Bewußt wird es ihm</said>, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">wenn er von der kühlen Altarkunst der deutschen Schule
                        spricht.</said> Aber das beleuchtet nur das Genie Joachims heller. Denn bei ihm,
                        wo die vollkommenste Kühle ist, ist auch die vollkommenste Wärme. Es überträgt sich nur alles und vereinigt sich alles in dem Gehalt des Kunstwerks,
                        es bindet sich in dem Respekt davor und befreit sich in einer PersönlichkeitsJntensität, die in den Weltgeist der höchsten Schöpfungen einführt. Dieser
                        Größe und Vollendung und Vollkommenheit, dieser legendären Meisterschaft
                        beugte sich der Franzose <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">und bejubelte sie <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">mit der feurigen Begeisterung</said></said>, deren
                        er fähig ist.
            Und so trug der junge Greis Joachim den großen Strauß weißer Schneebälle im Arme „ comme un petit bébé“ als seines Triumphes Zeichen und
                        als Dank der Weltstadt.
            Ob sie ihm noch blühen? -- -- -- Uns blühen sie noch!...
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
