<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gradiva</title>
             <author>Jensen, Wilhelm</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Jensen,_Wilhelm_Gradiva.tg4_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1903</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Gradiva</f>
         <f name="author">Jensen, Wilhelm</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1"><seg id="2" type="frame" pos="start">Im übrigen bin <seg id="2" type="speaker">ich</seg> mir schon von frühauf darüber <seg id="2" type="intExpr">klar</seg> <seg id="2" type="intExpr">gewesen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß ein Frauenzimmer auf der Welt nur zu etwas nützt, <seg id="3" type="frame" pos="start">wenn sie einem <seg id="3" type="speaker">Mann</seg> die Mühe abnimmt zu <seg id="3" type="intExpr">bestimmen</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="3" nonfact="yes">was im Hause geschehen sol</said>l</said>; die erspare ich meinem Vater fast stets, und du kannst nach dieser Richtung also auch für deine Zukunft ziemlich beruhigt 
sein. Sollte er jedoch zufällig einmal und grade in diesem Fall <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">eine andere Meinung haben</said> als ich, da machen wir's so einfach wie möglich. Du fährst für ein paar Tage nach Capri hinüber, fängst dort mit einer Grasschlinge – wie man's macht, kannst du an meinem kleinen Finger einüben – eine Lacerta faraglionensis, läßt sie hier wieder laufen und fängst sie vor seinen Augen noch einmal. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Dann stellst du ihm die Wahl frei zwischen ihr und mir</said>, und du hast mich so sicher, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">daß es mir beinah' um dich leid tut.</said> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">Gegen den Kollegen Eimer aber</said><seg id="7" type="frame" pos="mid">, <seg id="7" type="intExpr">fühle</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg> heut',</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">hab' ich mich bisher undankbar verhalten</said>, denn ohne seine geniale Eidechsenfang-Erfindung wäre ich wahrscheinlich nicht in das Haus des Meleager gekommen, und das wäre doch schade gewesen, nicht nur für dich, sondern auch für mich.«</said> 
                  <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Dieser letzten Ansicht gab sie bereits außerhalb der Villa des Diomedes Ausdruck</said>, und leider war kein Mensch mehr auf Erden vorhanden, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">der über die Stimme und <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Sprechweise der Gradiva</said> irgendwelche Angaben machen konnte.</said> Doch wenn auch sie denen des Fräuleins Zoë Bertgang ebenso wie alles sonstige geglichen hatten, mußten sie einen ganz ungewöhnlich schönen und schalkhaften Reiz besessen haben. 
                  Von dem ward wenigstens Norbert Hanold so stark überkommen, <seg id="11" type="frame" pos="start">daß <seg id="11" type="speaker">er</seg>, ein wenig zu poetischem Aufschwung emporgetragen, <seg id="11" type="intExpr">ausrief</seg>:</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»Zoë, du liebes Leben und liebliche Gegenwart – unsere Hochzeitsreise machen wir nach Italien und Pompeji!«</said> 
                  Das bildete einen entschiedenen Beleg <seg id="12" type="frame" pos="start">für die <seg id="12" type="intExpr">Erfahrung</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1">wie sehr veränderte Umstände auch eine Umwandlung im Menschengemüt herbeiführen und zugleich eine Gedächtnisschwächung damit verbinden können.</said> <seg id="13" type="frame" pos="start">Denn es <seg id="13" type="intExpr">kam</seg> <seg id="13" type="speaker">ihm</seg> gar nicht <seg id="13" type="intExpr">in</seg> den <seg id="13" type="intExpr">Sinn</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß er sich und seine Begleiterin auf jener Reise dadurch der Gefahr aussetzen werde, von misanthropisch-mißmutigen Eisenbahngenossen die Namen August und Grete zu empfangen</said>; <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">aber er dachte daran augenblicklich so wenig</said>, wie daß sie Hand in Hand miteinander durch die alte Gräberstraße von Pompeji dahingingen. <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Freilich drängte diese sich auch gegenwärtig der Empfindung nicht mehr als solche auf</said>; wolkenloser leuchtete und lachte wieder über ihr, die Sonne deckte ein goldenes Teppichgewirk auf die alten Lavaplatten, der Vesuv breitete seine duftige Pinienkrone aus, und die ganze ausgegrabene Stadt erschien, statt mit Bimssteinen und Asche, von dem wohltätigen Regensturz mit Perlen und Diamanten überschüttet. Mit den letzteren wetteiferte auch ein Glanz in den Augen der jungen Zoologentochter, <seg id="16" type="frame" pos="start">doch <seg id="16" type="speaker">ihre</seg> klugen <seg id="16" type="intExpr">Lippen</seg> <seg id="16" type="intExpr">entgegneten</seg> auf den kundgegebenen Reisezielwunsch ihres gewissermaßen gleichfalls aus der Verschüttung wieder ausgegrabenen Kindheitsfreundes:</seg> <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">»<said id="17" mode="indirect" content="thought" level="2">Darüber</said><seg id="17" type="frame" pos="mid">, 
 <seg id="17" type="intExpr">denke</seg> <seg id="17" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="2"><said id="18" mode="reported" content="thought" level="3" nonfact="yes">wollen wir uns heute nicht den Kopf zerbrechen</said></said>; das ist eine Sache, die wohl besser von uns beiden erst noch öfter <said id="19" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">in reiflichere Erwägung gezogen</said> und <said id="20" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">künftigen Eingebungen</said> überlassen wird. <said id="21" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Ich fühle mich wenigstens zu <said id="22" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">solcher geographischen Entscheidung</said> jetzt doch noch nicht völlig lebendig genug.</said>«</said> 
                  Das zeugte auch von einer der Sprecherin innewohnenden großen Bescheidenheit hinsichtlich <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1">der Beurteilung ihres Einsichtsvermögens <said id="24" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">in Dinge, über die sie bis heute noch nie nachgedacht hatte.</said></said>






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
