<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal256_1849_2.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1849</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  zeit_4299 
 nn_mainzerjournal256_1849_2.xml 
 1849 
 1840 
 zeit 
 None 
 None 
 no 
 770 
 1 
 
 
 
  Das Gesammteinkommen der Schullehrer beträgt hiernach 125,749 Thlr.   und kommt danach im
                        Durchschnitte auf den Einzelnen ein Gehalt von 121 Thlr.   Dazu
                        kommt noch, daß die Unterstützungen Seitens des Staates in den
                        letzten Jahren auch geringer gewesen sind als früher.   Es wurden
                        nämlich den Elementarlehrern des Stettiner Regierungsbezirkes
                        gewährt im Jahre 1847: 5500 Thlr.; 1848: 2400 Thlr.   und
                        1849: 2400 Thlr.  
              Magdeburg 24. October.   ( Magd.   C. ) Gestern und heute
                        haben unsere Stadt mehrere Bataillons passirt, die zur Verstärkuug der im Herzogthume Schleswig befindlichen preußischen
                        Truppen bestimmt sind.   Sie gehörten dem 6. und 7. Regimente
                        an.   <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Auf Morgen werden noch weitere Truppendurchmärsche erwartet. </said>  Die Truppen verweilen hier nicht, sondern werden sogleich auf der Magdeburg=Hamburger Eisenbahn befördert.   Jn
                        Hamburg werden sie eine Nacht einquartirt und dann sogleich
                        weiter transportirt werden.  
              Aachen 25. October.   ( Aach.   Z. ) Heute Mittag ist mit einem Extrazuge der Reichsverweser, Erzherzog Johann, nebst Frau v.
                        Brandhof und dem jungen Grafen v. Meran, hier eingetroffen und
                        hat, ohne weiteren Aufenthalt, seine Reise nach Lüttich fortgesetzt.  
              Hannover 24. October.   Herr v. Gagern wird morgen
                        Abend von Hamburg hier wieder eintreffen und einen Tag hier
                        bleiben.  <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1"> Seine Freunde beabsichtigen ihm eine Ovation zu bereiten.</said>  
              Mannheim 26. October.   Stand der Brechruhrepidemie.
                        Am 25. October: Zugang 5, genesen 11, gestorben 2.  
              # Aus Oberhessen 25. October.   <seg id="3" type="frame" pos="start">Der aus den Rastatter
                        Cassematten entsprungene <seg id="3" type="speaker">Sohn</seg> des Professors Dr . Hillebrand in Gießen hat seiner Familie brieflich zu <seg id="3" type="intExpr">wissen</seg> <seg id="3" type="intExpr">gethan</seg>,</seg>
                        <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">daß er glücklich auf französischem Boden angekommen sey und sich
                        zunächst in Straßburg längere Zeit aufzuhalten gedenke. </said>  Ueber
                        <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">diese Nachricht</said> herrscht in Gießen große Freude, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">zumal gleichzeitig auch der Bürger Karl Scriba von den Geschworenen
                        für „nicht schuldig“ erklärt worden ist.</said>   <seg id="6" type="frame" pos="start">Mehrere deutsche, d. h.
                         Gießener<seg id="6" type="speaker"> Frauen</seg><seg id="6" type="intExpr"> sprachen</seg> in folgender Weise dem Advocaten
                         Metz für seine Vertheidigung Scriba's ihren<seg id="6" type="intExpr"> Dank</seg><seg id="6" type="intExpr"> aus:</seg> </seg><said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">„Wir
                        können nicht umhin <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">unseren heißesten Dank dem ehrenwerthen
                        Manne Herrn Advocaten Metz von Darmstadt nachzurufen</said>, dem
                        Manne, welcher ungenirt nicht nur das Recht seines Clienten,
                        des Herrn Candidaten Scriba zu vertheidigen, sondern, <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">ich</seg> möchte
                        <seg id="8" type="intExpr">sagen</seg>,</seg><said id="8" mode="indirect" content="speech" level="2"> im Sinne aller edlen deutschen Männer <said id="9" mode="reported" content="speech" level="3">die Sache des ge sammten Vaterlandes dem Volke gegenüber auszusprechen vermochte</said>. </said>  <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="intExpr">Mit</seg> dem <seg id="10" type="intExpr">Wunsche</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="2">daß alle politisch Angeklagten das
                        Glück hätten, auf <said id="11" mode="reported" content="speech" level="3" metaph="yes">solche humane Wahrheit sagende Vertheidigung </said>rechnen zu können,</said> <said id="12" mode="reported" content="writing" level="2">unterzeichnen sich mehrere
                        deutsche Frauen </said>[ <said id="13" mode="reported" content="thought" level="2">denen wir vor allen Stücken bessere Kenntniß der deutschen Sprache wünschten</said> ] .“ </said>-- Trotz dem wider das
                        Einsammeln von Geld für politische Flüchtlinge ergangenen Verbote sammelt man in Gießen fort; auch nimmt man Gaben von
                        Kleidungsstücken und Tuchlappen zum Ausbessern der Kleider an.
                        -- Bei der letzten Assisensitzung in Gießen stand vor den
                        Schranken ein gewisser Wilhelm Kertrich von Oberwerba, <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="intExpr">angeklagt</seg></seg> <said id="14" mode="indirect" content="writing" level="1">vorsätzlich in seiner Behausung Feuer zur Nachtzeit angelegt zu haben.   Sein Haus, das nur einen Werth von 400 fl.
                        habe, sey zu 1000 fl. versichert gewesen; er <said id="15" mode="reported" content="speech" level="2" metaph="yes">stehe in schlechtem
                        Rufe</said> und seine Vermögensverhältnisse seyen ganz zerrüttet.</said>   Trotz
                        der tüchtigen Vertheidigung des Advocaten Dr . Eckstein ward
                        über den Angeklagten,<said id="16" mode="reported" content="speech" level="1"> zumal viele Zeugen Ungünstiges über ihn
                        aussagten</said>, das <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">„Schuldig“</said> <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">von den Geschworenen ausgesprochen</said>.
                        <said id="19" mode="reported" content="speech" level="1">Der Assisenhof verurtheilte ihn zu acht Jahren Correctionshausstrafe.</said>  
              Aus der Wettarau 25. October.   Mittlerweile <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">hat sich
                        nun auch ein Herr Wöller, Administrator von mehreren Stiftungen, wohnhaft in Wölfersheim als Candidat zum Landtage
                        angeboten.</said>   <seg id="21" type="frame" pos="start"><said id="22" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="21" type="speaker">Herr Wöller</seg> <seg id="21" type="intExpr">sagt</seg> in einer Anzeige im Jntelligenzblatte</said>,</seg> <said id="21" mode="indirect" content="speech" level="1">er sey von vielen Seiten aufgefordert worden, sich als
                        Candidat zu melden,</said> und es mag seyn, daß dieser Herr, <said id="23" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" prag="yes">der auch
                        auf die Republik nicht so ganz bös zu sprechen seyn soll</said>, bei
                        Manchen nicht übel steht, <seg id="24" type="frame" pos="start">zumal<seg id="24" type="speaker"> er</seg> vor einiger Zeit dem Landtage
                        die <seg id="24" type="intExpr">Aufgabe</seg> <seg id="24" type="intExpr">stellte</seg>,</seg> <said id="24" mode="indirect" content="speech" level="1">den Standesherren an den Kragen zu gehen.</said>
                        <seg id="25" type="frame" pos="start"><seg id="25" type="speaker">Jch</seg> <seg id="25" type="intExpr">bezweifele</seg> indessen sehr,</seg><said id="25" mode="indirect" content="thought" level="1"> ob ihm das Glück der Wahl zu Theil
                        wird. </said>  -- Vor einigen Tagen fand in einem benachbarten Orte die
                        Obduction eines stark in den achtziger Jahren stehenden alten
                        Mannes statt, weil derselbe einige Zeit vor seinem Tode von seinem eigenen Sohne gar arg geschlagen und mißhandelt worden
                        war, <seg id="26" type="frame" pos="start">und das <seg id="26" type="speaker">Gericht</seg> <seg id="26" type="intExpr">muthmaßte</seg>,</seg> <said id="26" mode="indirect" content="thought" level="1">der Greis könne in Folge dieser
                        Mißhandlung gestorben seyn.</said>   Was die Untersuchung des Leichnames für ein Resultat hatte, ist mir noch unbekannt.   Leider
                        findet auf dem Lande häufig die Mißhandlung von alten Leuten
                        durch ihre eigenen Verwandten statt; sie leben den Jhrigen meist
                        zu lange, besonders wegen des Auszuges, d. h. die alten Leute
                        treten ihr Eigenthum an ihre Kinder ab, dagegen müssen diese
                        ihnen Obdach und Victualien geben.  
              Wiesbaden 25. October.   ( N. A. Z. ) Jn der heutigen Assisensitzung <said id="27" mode="reported" content="speech" level="1">wurde Gastwirth Debusmann von hier, der Theilnahme an dem Frankfurter Septemberaufstande angeklagt</said>, <said id="28" mode="reported" content="speech" level="1">zu
                        neun Monat Correctionshausstrafe verurtheilt</said>.  
              Kiel 23. October.   ( H. C. ) Heinrich v. Gagern ist hier.
                        Heute Nachmittag wird derselbe in Begleitung Beselers eine
                        Dampfschifffahrt zur Besichtigung unseres schönen Hafens machen
                        und morgen zum Festmahle nach Hamburg zurückkehren. 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
