<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Privat-Anzeigen.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_chronik024_1845_8.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1845</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Privat-Anzeigen.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Anzeige</f>
         <f name="source">mkhz.chronik</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















b 2 ) Tübingen. Heu und Kornstroh feil.
                        Heu und Kornstroh hat zu verkaufen
                         
               
                  Saifensieder Gottschick.
            
            
            
               Tübingen. Zu verkaufen: 6 gute
                        hartholzene Stühle und 3 Schrannen sind
                        billigst zu verkaufen. <said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">Zu erfragen bei der
                        Redaction dieses Blattes.</said>
            
            
               Tübingen. Bei Unterzeichnetem kann man täglich Brennholz nägelweiß haben.
               
                  
                  Jakob Köhler, Bäcker.
            
            
               
                  Tübingen. Gefundenes. Freitag den 31.
                        dieses Monats wurde in der Nähe der Stadt ein
                        Säckle mit Frauenzimmer=Schuh gefunden. Die Eigenthümerin kann solche gegen die Einrückungsgebühr in Empfang nehmen bei
                         
               
                  Pflästerer Kostenbader.
                        
                
            
            
            
               a 2 ) Tübingen. Faßgesuch.
                        Der Unterzeichnete sucht aus Auftrag ein gutes 10aimeriges OvalFaß, in Eisen gebunden, zu kaufen. 
                  Lösch,
                        
                
               
                  Küfermeister.
            
            
            
               ( a 3 ) Tübingen. Magd=Gesuch. Jn
                        ein bürgerliches Haus wird eine tüchtige
                        Magd gesucht und kann der Eintritt sogleich
                        geschehen. <said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">Zu erfragen bei der Redaction dieses
                        Blattes.</said>
            
            
               b 2 ) Tübingen. Miethgesuch einer spanischen Wand. Man sucht eine spanische Wand,
                        womöglich 12 bis 14 Schuh lang, zu miethen. <said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">Wer
                        sagt Ausgeber dieses Blattes.</said>
            
            
               b 3 ) Tübingen. Logis zu vermiethen. Bei
                        Unterzeichnetem ist bis Georgii ein Logis zu vermiethen.
               
                  Jakob Brüssel
                        in der Mezgergasse.
            
            
               a 3 ) Tübingen. Logis zu vermiethen. Bei
                        Johannes Feucht, Bäcker, gegenüber von dem
                        
                  
                  Stift in der Neckarhalde, sind fünf Zimmer nebst
                        Cabinet, mit Neckar=Aussicht, auf das nächste Semester zu vermiethen.
               Den 22. Februar 1845.
            
            
               a 2 ) Tübingen. Logis zu vermiethen. Ein
                        Logis fur eine oder zwei Personen hat zu vermiethen
                         
               
                  Georg Dannenmann
                        in der Ammergasse.
            
            
               b 3 ) Tübingen. Wohnung zu vermiethen.
                        Ein Logis, bestehend aus Stube, zwei Stubenkammern, Küche und Holzkammer ist bis Georgii zu
                        vermiethen bei
                         
               
                  Weißgerber Wetzel
                        
                  im Neckarbad.
            
            
               b 2 ) Tübingen. Wohnung zu vermiethen.
                        Unterzeichnete hat ein möblirtes Zimmer auf das
                        nächste Semester zu vermiethen.
               Den 13. Februar 1845.
               
                  
                  Friederike Mayer
                        
                  im Neckarbad.
            
            
               a 2 ) Tübingen. Logis zu vermiethen.
                        Auf nächst Georgii ist eine Wohnung mit NeckarAussicht, bestehend aus vier Zimmern, wovon drei
                        heizbar sind, mit Alkov, Küche, Speisekammer und
                        sonst erforderlichem Platz, zu vermiethen. Es könnte <said id="4" mode="reported" content="speech thought writing" level="1" nonfact="yes">auf Verlangen</said> an eine Familie noch ein weiteres
                        heizbares Zimmer abgegeben und für einen ledigen
                        Herrn gut abgesondert werden.
               
                  
                  Werner
                        
                  in der Neckarhalde.
            
            
            
               
                  Nachricht für Studirende.
                         Zs Verzeichniß der vakanten Logis für's nächste
                        Semester:
                        
               48 ) u. 49 ) Bei Schmidt Memminger am Ochsen
                        sind 2 Logis samt Meubles, Bett und Sopha,
                        sogleich oder in der Ostervacanz zu vermiethen,
                        je 24 fl. pr. Semester ohne Bedienung.
               Beide Logis sind parterre.
               50 ) Bei Schneider Ammon unterm Haag, 2 Treppen hoch, ein Zimmer mit Meubles ohne Sopha 20 fl., mit Sopha 24 fl. pr. Semester.
               51 ) Bei Traiteur Eberhardt in der Hafengasse, ein
                        Zimmer mit Nebenzimmer samt Sopha und Bedienung, pr. Semester 38 fl.
               52 ) Bei demselben 1 Zimmer mit Sopha und Bedienung 31 fl. pr. Semester.
               53 ) Vei Nadler Böckmann in der Kirchgasse, ein
                        Logis, 1 Treppe hoch, meublirt, ohne Bett,
                        mit Bedienung, pr. Semester 16 fl.
               54 ) Jn der Grabenstraße N ro 767. gegen den botanischen Garten eine meublirte Wohnung nebst
                        Schlafzimmer 38 fl. pr. Semester.
               55 ) Ebendaselbst eine desgleichen gegen die Stadt,
                        22 fl pr. Semester.
               56 ) Bei F. Fischer, Chirurgischer Jnstrumentenmacher iu der Neckargasse, ein Zimmer mit Cabinet samt Meubles ohne Bedienung, pr. Semester 22 fl.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
