<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt06_1868_14.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Obgleich feurig und ehrgeizig, war Kleist sanft und bescheiden,
                        eher geneigt, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">seiner Kraft zu wenig als zu viel zuzutrauen.</said> <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Seine
                        Untergebenen liebten ihn wie einen Vater</said>; seine Vorgesetzten zwang
                        er, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">ihm mit Achtung zu begegnen</said>, indem er immer mehr that, als
                        seine Pflicht gebot, mit kalter Ruhe Unrecht erlitt, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">mit dankbarer Bescheidenheit ihre Anerkennung aufnahm.</said> Seine Freundschaft war fast
                        schwärmerisch, und manche treffliche Dichter jener Zeit, Gleim,
                        Lessing, Ramler, Bodmer u. A. waren ihm herzlich befreundet; <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">ihre</seg>
                        <seg id="5" type="intExpr">Briefe</seg> <seg id="5" type="intExpr">zeigen</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="6" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">wie bitter schmerzlich sie seinen Tod empfanden.</said></said>
                        
               
               Gegen sich selbst gleichgültig und hart, <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">verachtete er die Gefahr</said>; <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">das
                        Leben war ihm gleichgültig und hatte für ihn nur einen Werth durch
                        die gewissenhafte Erfüllung seiner Pflicht.</said> Der körperliche Schmerz
                        vermochte so wenig über ihn, daß er, dem Tode nah auf der Wahlstatt liegend, über die seltsame Gesichtsbildung und die habsüchtige
                        Geschäftigkeit der ihn plündernden Kosaken lachen konnte. Auch auf
                        dem Todesbette bewahrte er eine bewundernswürdige Lebhaftigkeit und
                        Freiheit des Geistes. Aber so hart wie gegen sich, ebenso mild war
                        er gegen Andere, ebenso <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">bereitwillig zu trösten</said> und zu helfen.
            Diese trefflichen sittlichen Eigenschaften waren es auch, welche zur
                        Wirkung von <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">Kleists Gedichten</said> so sehr beitrugen; der Mensch und
                        der Dichter waren in ihm nie getrennt, jedes Wort des Dichters
                        durch die schönste Menschlichkeit gereinigt, und so bleibt die beruhigende
                        reinigende Wirkung <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">seiner besseren Gedichte</said> ungestört, auch wenn wir
                        keine Veranlassung mehr haben, sie als Kunstwerke ebenso hoch zu
                        stellen, wie die Zeitgenossen. Kleist arbeitete schwer und langsam,
                        oft gestört durch kränkliche Verstimmung oder durch Berufsgeschäfte; dabei
                        war er ängstlich und streng gegen sich selbst, so daß wir nichts Großes
                        und Vollendetes von ihm besitzen, sondern nur <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">eine Anzahl vereinzelter
                        kürzerer Gedichte</said>, wie auch der „Frühling“ <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">nur aus an einander geschobenen beschreibenden oder betrachtenden Bruchstücken</said> besteht.
            Wir besitzen von Kleist, außer dem „Frühling“, <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">eine Anzahl leichter
                        Sinngedichte</said>, dann <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1">hübsche Oden und Lieder</said>, theils leicht scherzenden,
                        theils ernsten Jnhalts, als Bestes ohne Zweifel <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">mehrere Jdyllen,
                        ländliche Erzählungen</said>, von welchen Jrin und der gelähmte Kranich
                        noch immer bekannt sind und durch ihren freundlichen Ernst ansprechen. <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">Das Hauptgedicht aus der Zeit des siebenjährigen Krieges</said>
                        ist die lange poetische Erzählung „Cissides und Paches“, die Geschichte
                        zweier befreundeten Macedonier, welche eine Burg gegen die Athener
                        tapfer vertheidigen und im Kampf fallen. Obgleich der Werth der
                        Gesinnung den dichterischen Werth ersetzen muß, so war naturgemäß
                        die Wirkung in jener Zeit angespannter <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1">vaterländischer Begeisterung</said>
                        bedeutend, und der Ruhm, den er damit gewann, größer, als der des
                        poetisch viel werthvolleren „Frühlings“. <said id="19" mode="reported" content="writing" level="1">Das Trauerspiel „Seneca“</said>,
                        drei Akte in Prosa, ist ärmlich; Kleists ganzes Wesen war nur zur
                        Lyrik angelegt. Dagegen besitzen wir noch <said id="20" mode="reported" content="writing" level="1">einige artige humoristische
                        Aufsätze</said>; kurz, es sind der Arbeiten Kleists nicht viele, aber sie tragen
                        den Stempel der echten wahren Dichternatur, des Ungekünstelten in
                        Heiterkeit und Wehmuth, einer warmen, tiefen Persönlichkeit. <seg id="21" type="frame" pos="start">Und
                        so <seg id="21" type="intExpr">spricht</seg> <seg id="21" type="speaker">Herder</seg> über ihn:</seg> <said id="21" mode="direct" content="speech" level="1">„Kleists Herz lebt in seinen Gedichten;
                        den edlen Geist, das patriotisch menschliche Gemüth, das mitten unter
                        Kriegesscenen <said id="22" mode="reported" content="writing" level="2">in diese kleinen Gedichte</said> wie in ein Asyl floh und jetzt
                        darin, wie in einer zerstückten Urne, sein ewiges Denkmal findet,
                        <said id="23" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">wollen wir werth halten und lieben.</said>“</said>
                         




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
