<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Herrlichkeit Kniphausen und die gräflich Bentincksche Burgmilice.I.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341825_157647.txt_25.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1877</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Die Herrlichkeit Kniphausen und die gräflich Bentincksche Burgmilice.I.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<note><seg id="1" type="frame" pos="start">Ein kaiserliches <seg id="1" type="speaker">Münzprivilegium</seg> vom
                        21. Februar 1654 <seg id="1" type="intExpr">ertheilte</seg> dem Grafen Anton I. und allen seinen Nachfolgern das <seg id="1" type="intExpr">Recht</seg>:</seg>
                        <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="2" nonfact="yes">Eine oder mehrere Münzstätten anordnen</said>, bauen und aufrichten zu lassen und darin durch
                        ihre ehrbaren Münzmeister allerlei güldene und silberne Münzsorten, klein und groß zu
                        münzen, mit Umschriften, Bildnissen, Wappen und Geprägen auf beiden Seiten münzen
                        und schlagen zu lassen.</said></note><said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">
                        
            
            sich sicher unter dem Schutze nicht nur ihrer eigenen daheim gebliebenen Armee,
                        sondern auch eines dänischen Hilfs-Korps.</said>
            Zu dieser Zeit residirte der regierende Graf Bentinck in Brüssel, und sein
                        Regierungsbevollmächtigter Justizrath Wardenburg hatte sein Domicil in Oldenburg, während auf Burg Kniphausen eine Regierungs-Kanzlei, eine Finanz-Kammer, ein Landgericht und, als höchste Justizinstanz, ein Revisionsgericht
                        ihren Sitz hatten. <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Von der jetzigen Arbeitsteilung hatte man damals natürlich
                        noch keinen Begriff</said>, Verwaltung und Justiz gingen einträchtiglich mit einander,
                        und das Kollegium des Revisionsgerichtes dürfte wohl mit dem des Landgerichtes identisch gewesen sein.
            <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Da die Burg Kniphausen als Festung galt</said>, so durfte bei den unruhigen
                        Kriegsläuften die Besatzung um so weniger fehlen, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">als sich der Graf, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2">wie bereits oben angedeutet</said>, von seiner geschiedenen Gemahlin, die in unbequemer
                        Nachbarschaft zu Jever residirte, nichts Gutes versah.</said> Zu diesem Zwecke hielt
                        man auf Kniphausen eine eigene Truppe, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">die sogenannte Burg-Milice</said>, welche
                        seit dem Jahre 1756 durch ein dänisches Kommando, 1 Offizier, 1 Unteroffizier und 12 Mann, verstärkt worden war.
            <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Was es zunächst mit dieser dänischen Besatzung für eine Bewandniß hatte,
                        geht aus einem Schreiben des Justizraths Wardenburg an den regierenden
                        Grafen Bentinck vom 18. Februar 1763 hervor.</said> <seg id="9" type="frame" pos="start">Darin <seg id="9" type="intExpr">heißt</seg> <seg id="9" type="intExpr">es</seg> wörtlich:</seg>
                        <said id="9" mode="direct" content="writing" level="1">„So lange die Frau Gräfin sich zu Jever aufhalten, <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="2">welches</said> <seg id="10" type="frame" pos="start">wie es <seg id="10" type="intExpr">scheint</seg></seg>
                        <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="2">bis zum Absterben Ihrer Hochgräflichen Durchlaucht (jedenfalls Prinzessin von
                        Anhalt-Zerbst) zum wenigsten dauern wird</said>, müssen Euer Hochgräfliche Exellenz
                        das Königlich Dänische Kommando zu Kniephausen, wegen eines etwa zu besorgenden Ueberfalls, mit großen, jährlich an die 1500 Thaler steigenden Kosten,
                        unterhalten. Es könnte aber diese jährliche Ausgabe erspart werden, wenn
                        Mittel und Wege ausfindig zu machen wären, welche die Frau Gräfin determiniren müßten, Ihren dasigen Aufenthalt zu verändern, und falls dies auf
                        irgend eine Art zuverlässig bewerkstelligt werden könnte, müßte meines unter thänigen Ermessens 100 Pistolen und allenfalls mehr, gar nicht geachtet
                        werden. Solchergestalt könnte das ganze zu Kniephausen liegende Kommando
                        abgehen, und es brauchte nur an dessen statt, wenn ja alsdann noch etwas zu
                        besorgen wäre, <said id="11" mode="reported" content="speech writing" level="2">etwa einige Gemeine zur Kniphausenschen Burgmilice angeworben werden</said>, welches sodann mit geringeren Kosten geschehen könnte. Zu
                        geschweigen, daß man durch die Entfernung der Frau Gräfin vielerlei Chikanen
                        und Intriguen überhoben sein würde!"</said>
                         
            Nach <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">einem Memoire der Kanzleiverordneten zu Kniphausen</said> wird <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">die
                        vorstehend in Anregung gebrachte Frage wegen Entlassung des dänischen
                        Kommandos</said> nochmals eingehend und unter Berücksichtigung aller politischen
                         
            
            Eventualitäten in Erwägung gezogen. <seg id="14" type="frame" pos="start">Zunächst wird <seg id="14" type="intExpr">hervorgehoben</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß zwar
                        nach <said id="15" mode="reported" content="speech writing" level="2">den öffentlichen Nachrichten</said> der allgemeine Friede wieder hergestellt und
                        daher ein Ueberfall von fremden Truppen kaum zu besorgen sei, dagegen
                        biete die Nähe der Gräfin bei ihrem bekannten unruhigen Charakter doch
                        immerhin noch einige Sorgen.</said> Ein Mal liege doch die Möglichkeit, wenn
                        auch keine Wahrscheinlichkeit vor, <said id="16" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">daß die Frau Gräfin ohne Mitwirkung
                        eines benachbarten Hofes aus eigener Initiative eine Truppe leichtsinniger
                        Leute zusammenraffe</said> und die Burg angreife.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
