<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die katholische Bewegung in Baiern.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341813_126315.txt_13.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Die katholische Bewegung in Baiern.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Wir meinen
                        die 4 Artikel, die mit officiösen Charakter in der Augsburger Allgemeinen Zeitung
                        erschienen sind, um <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„die vaticanischen Decrete und das bayerische Staatsrecht"</said> in
                        Vergleichung zu ziehen. <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Als Verfasser derselben darf man ohne Widerspruch
                        Herrn von Lutz selbst bezeichnen</said> und wenn ihm auch das Material von einem
                        Professor der hiesigen Hochschule geliefert ward, so ist jedenfalls die scrupulöse
                        diplomatische Redaction und der Tenor der <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">Entscheidung, die gefällt ward</said>, sein
                        Eigenthum. Und wenn sie nicht seine eigenste Arbeit sind, so sind sie doch seine
                        Ueberzeugung und sein Wille —das giebt ihnen Wichtigkeit. Fassen wir die Wirkung
                        derselben auf die liberalen Katholiken zusammen, so war dieselbe zweifelsohne eine
                        deprimirende; das Gefühl einer gerechten Bitterkeit kam noch dazu. Herr von Lutz
                        geht die verschiedenen Mittel durch, welche die bairische Verfassung gegen
                        renitente Kleriker an die Hand giebt und sucht nun mit dem Aufgebote alles
                         
            
            Scharfsinns nachzuweisen, <said id="4" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">daß jedes dieser Mittel unbrauchbar für den gegebenen Fall sei.</said> Wenn diese Artikel aus der Kanzlei eines bairischen Bischofs kämen, so würde man vielleicht der jesuitischen Gewandtheit des betreffenden Officiellen oder der Sachkenntniß jener geistlichen Juristen Bewunderung
                        zollen, aber Herr von Lutz hätte wahrlich darauf verzichten können, seinen
                        Gegnern solchermaßen in die Hände zu arbeiten. Welchen Trost soll man
                        daraus schöpfen, wenn ein Staatsmanns, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">der vom Klerus die cynischsten Insulten erfuhr</said>, diesen nur mit timider Vorsicht zu besänftigen sucht, wenn ein
                        Minister sich bemüht, nur nach der Unbrauchbarkeit, statt nach der Tauglichkeit der verfassungsmäßigen Mittel zu forschen? Und welches Ansehen muß die
                        Regierung gewinnen (oder verlieren) wenn sie den Bürgern mit allem Scharfsinn zeigt, daß die Verfassung in den wichtigsten Punkten inhaltslos, daß
                        das Gesetz bei den schwersten Verletzungen machtlos ist? Wahrlich, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">das mit
                        Trompetenklang zu verkünden</said>, war weder klug — denn der allein ist hilflos, der
                        seine Hilflosigkeit versichert; — noch nöthig, denn der Episcopat in Baiern ist
                        keineswegs so läßig, daß die Vertreter des schwergebeugten Staates ihn in der
                        Aufgabe zu unterstützen hätten, die Ohnmacht desselben noch klarer darzulegen. <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Wer</seg> in dieser Weise <seg id="7" type="intExpr">bekennt</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er nichts thun könne</said>, <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">der</seg> <seg id="8" type="intExpr">verräth</seg>,</seg>
                        <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er nichts thun will</said>, denn wenn noch die leiseste Entschlossenheit zum
                        Kampfe besteht, so wird jeder Vernünftige sich hüten, die Zerbrechlichkeit
                        der Waffen, die man gebrauchen will, dem Gegner vorher zu demonstriren. <seg id="9" type="frame" pos="start">Die <seg id="9" type="speaker">öffentliche</seg> <seg id="9" type="speaker">Meinung</seg> hat aus den vorliegenden Artikeln die einmüthige <seg id="9" type="intExpr">Ueberzeugung</seg> geschöpft,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Herr von Lutz vor dem Kampfe zwischen
                        Staat und Kirche zurückschreckt</said> und <seg id="10" type="frame" pos="start">es ist interessanter geworden zu <seg id="10" type="intExpr">fragen</seg>,</seg>
                        <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1">warum er nichts thun will, als warum man nichts thun könne.</said> Sapienti
                        sat. <seg id="11" type="frame" pos="start">Dem <seg id="11" type="speaker">Volke</seg> aber dürfte die <seg id="11" type="intExpr">Erwägung</seg> nahe liegen,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß selbst der gefährlichste Kampf dem Staate weniger schadet als die tägliche brutale Mißhandlung desselben von Seite der kirchlichen Würdenträger; daß Wunden
                        rühmlicher sind, als Fußtritte.</said> Ein so eclatantes Recht wie es der Staat
                        hier hat, demoralisirt wenn es nicht gebraucht wird und seine unlösbare Kehrseite ist die Pflicht, es geltend zu machen. Einen Kampf, der unvermeidlich geworden ist, zu verschieben, ist nach allen Lehren der Geschichte
                        weit gefährlicher, als ihn aufzunehmen; das Einzelinteresse mag aus dem Aufschub desselben Nutzen ziehen, das Interesse der Gesammtheit wird stets darunter leiden.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
