<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der vorsichtige Freier(Schluß)</title>
             <author>Federn, Karl </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341897_325519.txt_42.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1913</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Der vorsichtige Freier(Schluß)</f>
         <f name="author">Federn, Karl </f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Er war entlassen, <seg id="1" type="frame" pos="start">und <seg id="1" type="speaker">er</seg> <seg id="1" type="intExpr">begriff</seg> nicht,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">weshalb er so mißmutig durch die
                        Straßen ging, da er doch der Gefahr, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">die er in diesen Tagen am meisten
                        gefürchtet hatte</said>, entgangen war.</said>
            Als er des Abends mit seinen Gesellen saß, <seg id="3" type="frame" pos="start">sagten sie ihm, und sie sahen
                        ihn dabei an,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="2"><said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">daß zwei junge Edelleute bei der Herzogin um die Hand des
                        „Findelkindes" — <said id="5" mode="reported" content="speech" level="3" border="yes">so nannten sie Florence</said> — geworben hätten</said>; und zwar sei
                        der eine, den sie wohl nehmen werde, ein prachtvoller Junge, dazu vom besten
                        Blute, aber arm wie eine Kirchenmaus.</said>
            <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">„Die Narren!"</said> <seg id="6" type="frame" pos="end"><seg id="6" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="6" type="speaker">Pericliti</seg></seg>, während er sein Lorgnon senkte und die
                        Karten auf den Tisch legte.
            Avinelli nickte und nahm die Karten auf, die er durch seine Hand gleiten
                        ließ, als sähe er irgend Merkwürdigkeiten an ihren Figuren; aber in seinem
                        Herzen brannten Eifersucht und Scham.
            
            <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">„Der Herzog gibt ihm eine Kompagnie,"</said> <seg id="7" type="frame" pos="end"><seg id="7" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="7" type="speaker">einer</seg> boshaft.</seg>
            Avinelli warf die Karten bald wieder hin und stand auf. Der Abbate
                        schob Avinellis Arm in den eigenen und ging mit ihm ins Freie; <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">aber Avinelli
                        schwieg.</said> Der laue Abend brachte ihm kein Behagen. Eine Karosse fuhr langsam
                        vorüber, in der die Frau von Cresnel neben demselben Kavalier mit dem
                        Ordenskreuz saß, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">mit dem sie am Morgen so eifrig gesprochen hatte</said>; sie nickte
                        flüchtig zu seinem Gruß; ihr Begleiter dankte überhaupt nicht. Das war für
                        den Gekränkten zuviel; <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">er</seg> wendete sich zu dem Abbate zurück und <seg id="10" type="intExpr">rief</seg>:</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">„Jetzt
                        grüßt sie mich nicht, und vor zwei Nächten hat sie mich geküßt!"</said>
                         
            Die Augen des Abbate wurden groß; sein ganzes Gesicht verzog sich in
                        Neugier und Staunen; <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">noch ungläubig faßte er des Florentiners Arm</said> und
                        <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">fragte ihn aus</said>, dabei zog er ihn in den Keller hinab zu den anderen, die noch
                        beim Spiel saßen; und da Avinelli das heftige Bedürfnis hatte, sich in ihren
                        Augen wieder zu heben, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">so schilderte er ihnen seine nächtlichen Liebeserlebnisse.</said>
                        Wie wenn süße Milch gerinnen würde, so war es in seiner Seele, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">als er, was
                        so geheim und wonnig in seinem Empfinden gewesen, den frechen Gesellen
                        schamlos und boshaft preisgab.</said> Der Abbate saß grinsend da und fletschte die
                        Zähne wie ein halbbefriedigtes Raubtier; <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">die anderen begannen sogleich mit
                        eigenen Liebesabenteuern zu prahlen.</said> <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Avinelli</seg> aber, der <seg id="16" type="intExpr">fühlte</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß ihm nicht
                        besser, nur schlimmer zu Mute geworden</said>, fand <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1">die Erzählungen der anderen</said>
                        greulich und rückte von ihnen fort. Da von draußen Musik ertönte, gingen
                        alle, das Fest auf dem Rathaus zu sehen, das der Gesandte der Republik Venedig gab.
            Die bunten Fenster des Rathauses waren erleuchtet, einige standen offen
                        und ließen das Licht der kerzenhellen Säle herausschimmern. Unten an den
                        Pfeilern loderten mächtige Kienfackeln. Über die Stufen unter den Lauben und
                        vor dem Rathause waren rote Teppiche gelegt und eine Estrade errichtet. Alle
                        fünf Schritte stand ein Hatschier mit blinkendem Helm, auf die Hellebarde mit
                        grüngoldner Troddel gestützt, und hielt die Leute ab. Geputzte Herren und
                        Damen gingen die Treppen hinauf und herab und auf dem Teppich im Lichte
                        der farbigen Scheiben spazieren, die auf der roten Wolle ihr buntes Muster
                        flimmernd wiederspiegelten, während rings umher die dichte Menge der Zuschauer
                        stand.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
