<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maßgebliches und Unmaßgebliches</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341865_226231.txt_22.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1897</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Maßgebliches und Unmaßgebliches</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Noch giebt es Scharen von Arbeitern, die selten, noch giebt es tausende,
                        die nie einen Sonntag haben; zu ihnen gehören die meisten Bäcker und die Kellner.
                        <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Wir kennen persönlich Knaben von vierzehn bis siebzehn Jahren, die im Jahre 365
                        sechzehn- bis achtzehnstündige Arbeitstage haben.</said> <seg id="2" type="frame" pos="start">In einer neuern Petition von
                        <seg id="2" type="speaker">Bäckermeistern</seg> wird <seg id="2" type="intExpr">gebeten</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1">die Bäckereiverordnung entweder aufzuheben, oder
                        wenigstens statt des Maximalarbeitstages nur eine Minimalarbeitsruhe von acht
                        bis neun Stunden anzuordnen.</said> Diese Bäckermeister würden also einen Lehrling
                        oder Gesellen schon für geschützt ansehen, wenn er in der Woche bloß sieben
                        fünfzehn- bis sechzehnstündige Arbeitstage hätte. Da bleibt also noch viel zu
                        thun übrig.
               <seg id="3" type="frame" pos="start">Es will <seg id="3" type="speaker">uns</seg> nun <seg id="3" type="intExpr">scheinen</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes"><seg id="4" type="frame" pos="start">daß sich die ausführenden <seg id="4" type="speaker">Organe</seg>, anstatt an das
                        Notwendige zu <seg id="4" type="intExpr">denken</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">was noch zu thun übrig bleibt</said>, viel überflüssige Arbeit und
                        <said id="5" mode="reported" content="thought" level="2">Sorge machen.</said></said> Ihre Thätigkeit erhält schon dadurch eine schiefe Richtung, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">daß
                        sie immer von der Heilighaltung des Sonntags reden.</said> Um die Heiligung haben
                        sich weder die Gesetzgeber noch die Verwaltungsbeamten und die Richter zu kümmern;
                        nur dafür haben sie zu sorgen, daß jedem Geschöpf, das ein menschliches Antlitz
                        trägt, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">die von Gott verordnete Ruhe</said> gesichert werde. <said id="8" mode="reported" content="speech writing" level="1">Die Obrigkeiten der Neuenglandstaaten mochten vor zweihundert Jahren die gesetzliche Sountagsheiligung
                        anordnen</said>, denn ihr ganzes Volk bestand aus gläubigen Puritanern. Die Gesetzgeber und die hohen Verwaltungsbeamten der heutigen europäischen Staaten dagegen haben größtenteils für den positiven Christenglauben irgend einen philosophischen Glauben eingetauscht, und schlecht stehen ihnen Maßregeln an, die nur
                         
               
               dann einen Sinn haben und gerechtfertigt sind, wenn sie aus einem gläubigen und
                        frommen Herzen stammen. Die Obrigkeit hat nur dafür zu sorgen, daß der
                        gläubige Teil der Bevölkerung in seiner Sonntagsheiliguug nicht gestört werde.
                        Nun wird aber auch der frömmste Christ weder durch den Anblick eines Photographieschaukastens noch durch den einer Radlerin in <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">seiner Andacht</said> gestört, die er
                        ja nicht auf der Straße verrichtet, und ein Photographieschaukasteu und eine Radlerin sind Dinge, an denen vielleicht ein individueller Geschmack, nicht aber das
                        Gewissen Anstoß nimmt, auch das zarteste christliche Gewissen nicht. Wenn nun
                        die Polizei, von der niemand zarte Empfindung verlangt, daran Anstoß nimmt, so
                        macht sie sich lächerlich. Und das ist eine ganz andre Art Lächerlichkeit als die,
                        <seg id="10" type="frame" pos="start">von der <seg id="10" type="speaker">wir</seg> oben <seg id="10" type="intExpr">sagten</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1">man müsse sie mit in den Kauf nehmen.</said> <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Wenn man
                        einem Gaste abends ein Glas Bier anbieten</said> oder wenn die Hausfrau Thee bereiten will, und es geht nicht — wegen der Sonntagsruhe, so ist das eine der
                        lächerlichen Situationen, die das Gesetz solchen bereitet, die sich nicht vorsehen, und
                        die nur sich gefallen lassen muß; aber daß sich die Obrigkeit selbst durch völlig
                        sinnlose Anordnungen und Verbote lächerlich mache, das ist nicht notwendig. Was
                        die Jagd anlangt, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">von der vor kurzem viel die Rede war</said>, so finden wir sie am
                        Sonntag nicht deswegen unpassend, weil sie dem Jägersmann Vergnügen macht,
                        <seg id="13" type="frame" pos="start">sondern weil <seg id="13" type="speaker">wir</seg> <seg id="13" type="intExpr">meinen</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1" metaph="yes"><said id="14" mode="reported" content="thought" level="2">der Gott, der am Sabbath an den Ochsen und den
                        Esel denkt</said>, <seg id="15" type="frame" pos="start">könne kein <seg id="15" type="intExpr">Gefallen</seg> daran <seg id="15" type="intExpr">haben</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" metaph="yes">daß am Sonntag das Blut so harmloser Geschöpfe wie Rehe und Hasen vergossen werde.</said></said> Die Jagd bleibt ein rohes
                        Vergnügen, und darum paßt sie nicht für den Sonntag.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
