<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Erinnerungen und die Mittheilungen eines Landschaftsmalers</title>
             <author>Koekkoek, B. C.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_282160_266616.txt_30.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1842</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Erinnerungen und die Mittheilungen eines Landschaftsmalers</f>
         <f name="author">Koekkoek, B. C.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„Der Gegenstand, der uns augenblicklich beschäftigt, ist interessanter durch den schonen Farbenton, der darin herrscht, als in Bezug auf Zeichnung; kaum habe ich ihn mit einigen Strichen auf
                        mein Album geworfen, so verliert er schon seinen Reiz: und doch hat
                        diese Ansicht einen eigenthümlichen Reiz, so daß man wider Willen
                        sich bewogen fühlt, nach Papier und Bleistift zu greifen."</said>
                         
                  <seg id="2" type="frame" pos="start">Darauf <seg id="2" type="intExpr">entgegnete</seg> <seg id="2" type="speaker">ich</seg> ihm Folgendes:</seg>
                         
                  <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">„Unmöglich kann ich wohl annehmen, lieber Freund, daß Du
                        nur zeichnest, weil ich es thue. Denn das wäre gerade so dumm,
                        als wolltest Du mir in Allem folgen, wie mein Schatten. Man
                        mag wohl gut thun, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">den Rath eines Andern anzuhören</said>, aber man höre stets auch auf sein eigenes Gefühl.
                        Hättest Du übrigens Deine Umrisse und Deine Linien getreu der
                        Natur nachgezeichnet, so würde Dir Deine Skizze besser gefallen.
                        Denn wenn Du nicht zum Bleistift gegriffen hast, eben nur um
                        meinem Beispiele zu folgen, so muß sich nothwendig in der Landschaft, die ihre Herrlichkeiten vor uns ausbreitet, ein oder der andre
                        Gegenstand finden, der in Dir den Wunsch rege machte, ein Andenken
                        davon in Deinem Album zu haben. Denn Alles, was wir hier
                        sehen, ist natürlich: aber nicht Alles ist schön. Das Siebengebirge
                        bildet den Hauptgegenstand dieser Landschaft: durch seine grandiosen
                        und doch angenehmen Umrisse verleiht es derselben ihren ganzen
                        Glanz. Man nehme sie heraus und die Landschaft will nichts mehr
                        sagen. Und Du hast nun gerade die schönen Linien dieses Gebirges
                        vernachlässigt, ohne zu bedenken, daß das Uebrige für die Bleistiftzeichnung keine Wichtigkeit hat. Indem Du so den einzigen Gegen 
                  
                  stand, der Deinen Skizzen einen Werth verleihen konnte, bei Seite
                        gelassen hast, so kann Dir diese keinen weiteren Dienst leisten, <seg id="4" type="frame" pos="start">als
                        Dich daran <seg id="4" type="intExpr">erinnern</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="2">daß Du im Jahre 1840 in Bonn eine Zeichnung gemacht hast.</said> Die Landschaft selbst stellt sie nicht dar."</said>
                         
                  
               
               
                  Der Drachenfels.
                        
                  Wenn man den Rhein auch nur für einige Tage besucht, so
                        vergesse man ja nicht, auf den Drachenfels zu steigen; denn man
                        genießt vom Gipfel dieses Felsens aus, da er die umliegenden Höhen
                        überragt, eine unvergleichliche Fernsicht.
                  <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">Kein Maler aber hoffe hier die Natur nachahmen zu wollen:</said>
                        schon ein bloßer Versuch wäre eine Thorheit. Man bewahre tief
                        im Herzen den Eindruck dieses Anblickes, erfülle seine Seele ganz
                        damit und so wird man lernen, selbst zu schaffen. An solchen Orten
                        fühlt man recht die Große und die Liebe des Allerhöchsten und die
                        Kleinheit und Undankbarkeit der Menschen.
                  
               
            
            
               Kapitel IV.
                        Von Remagen nach Ahrweiler.
                        
               
               
                  Begegnung mit deutschen Kunstbrüdern.
                        
                  ...... Der Wein schien das zu Wege zu bringen, was
                        alle Anstrengungen Herrmanns nicht vermocht hatten. <seg id="6" type="frame" pos="start">Unsere deutschen <seg id="6" type="speaker">Collegen</seg> wurden gesprächiger und theilnehmender und <seg id="6" type="intExpr">erzählten</seg>
                        uns,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">sie hätten einen großen Theil des Sommers damit verbracht,
                        Ansichten der Ahr aufzunehmen und hätten jetzt eine Reise nach der
                        Mosel vor.</said> <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Bald rollte nun unsre Unterhaltung über allerhand
                        Kunstinteressen und so kamen wir unter Anderen auch auf die
                        Düsseldorfer Ausstellung.</said>
                  <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„Als Holländer</said><seg id="8" type="frame" pos="mid">, <seg id="8" type="intExpr">sagte</seg> einer der deutschen <seg id="8" type="speaker">Maler</seg>,</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">müssen die
                        Herren doch wohl auch ihren Landsmann, den Landschaftsmaler
                        „Koekkoek" kennen, der zwei Mal Gemälde nach Düsseldorf zur Ausstellung geschickt hat."</said>
                         






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
