<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Photographieund Kunstinihren Wechselbeziehungen.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341803_285025.txt_23.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1866</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Photographieund Kunstinihren Wechselbeziehungen.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Was sie eben im Bilde des Malers (der
                        ja auch treulichst die Natur und das Modell benutzt) zu einer solchen verbindet,
                        ist seine geistig-künstlerische, sie verschmelzende, wählende, hervorhebende, unterordnende, weglassende, hinzufügende Arbeit; bleibt die weg, so reißt damit eben
                        auch „leider nur das geistige Band" und es bleibt nichts als ein erstarrtes
                        Nebeneinander statt der lebendigen Einheit.
            Wir haben die brillanten <said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1">vielgepriesenen Leistungen des englischen Photographen Robinson auf diesem Gebiet der „photographischen Composition"</said>
                        gesehn, und grade sie haben die ganze Lächerlichkeit der Prätension, ihre Producte
                        zum Kunstwerk stempeln zu wollen, in das vollste Licht gesetzt. Bei photographischen Darstellungen der Einzelgestalt wird wenigstens eine große Annäherung an <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">den Eindruck einer wirklich künstlerischen</said> nicht selten glücklich
                        erreicht. Mit der rechten malerischen Einsicht beim Stellunggeben, beim Beleuchten ist und wird hier viel gethan. Reyländer und bisweilen auch Lady
                        Cameron in England haben in solchem Genre überraschende Dinge geleistet.
                        Aber, welche Kunst ist das, die nachdem mit Mühe und peinlicher Berechnung
                        alles zurecht gerückt, gestellt, gelegt ist, im entscheidenden Moment doch immer
                        von dem zufälligen Ausdruck ihres Modells abhängt! <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Die letztgenannte eifrige
                        Dilettantin</said> richtet <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">ihre derartigen Bestrebungen</said> nun gar hauptsächlich auf das
                        idealste Genre und stellt photographische <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">selbsterfundene Madonnenbilder</said>
                        nach der Natur her, die dann natürlich den ungeheuern innern Widerspruch,
                        welcher schon in diesem Titel liegt, auch äußerlich zur vollsten Anschauung
                        führen.
            Verlockender und geeigneter für die photographische Reproduction der
                        Wirklichkeit in wahrhaft bildmäßig künstlerischem Sinne ist jedenfalls die land 
            
            schaftliche. Sie bietet genug der Parthieen, bei welchen Zuthun und Hinwegnehmen eigentlich von Ueberfluß wäre, wo es nur darauf ankommt, den glücklichsten Moment der Tageszeit und Beleuchtung abzulauschen, um mit der
                        treusten Copirung <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">den Anschein einer freien und poesievollen künstlerischen
                        Schöpfung</said> in hohem Grade zu erreichen; um so mehr, da sich <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">des Landschaftmalers geistige Arbeit</said> in dem, was er uns giebt, weit mehr hinter dem Schein
                        der schlichten Wiedergabe der Natur birgt, als die des Genre- oder Geschichtsmalers. Wir haben Landschaftsphotographien von den Engländern Vernon
                        Heath und Francis Bedford, den Franzosen Roussel und Davannes gesehen,
                        welche an wirklicher Bildschönheit, an intimem Reiz der Motive, an eigenthümlicher und alle Anmuth der dargestellten Natur zur besten Geltung dringender
                        Beleuchtung zuweilen den landschaftlichen Kunstschöpfungen Birket Fosters und
                        Wilhelm Riefstahls zu vergleichen waren.
            Wo es sich um die bloße landschaftliche resp. architektonische Vedute bestimmter
                        Gegenden und Baulichkeiten handelt, herrscht natürlich die Photographie mit
                        Recht unbedingt und setzt den Stift und Pinsel des sie ehedem reproducirenden
                        Künstlers mehr und mehr außer Thätigkeit. <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">Was sie hierfür und was sie für
                        das Bildniß geworden ist</said>, <seg id="8" type="frame" pos="end"><seg id="8" type="intExpr">liegt</seg> offen <seg id="8" type="intExpr">vor</seg> <seg id="8" type="speaker">aller</seg> <seg id="8" type="intExpr">Augen</seg>.</seg> An beiderlei Aufgaben
                        erprobte auch Daguerres Erfindung zuerst ihre Kraft, beide haben auf allen
                        fernern Entwicklungsstufen derselben zu ihren eigentlichsten und wichtigsten Gebieten gehört.
            <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">Die Speculation auf die menschliche Eitelkeit</said> ist jeder Zeit die ihres Erfolges sicherste gewesen, die Porträtmalerei nährte unter allen Kunstgattungen
                        immer ihren Mann am gewissesten. Wir sollten an der Porträtphotographie
                        dieselbe Erfahrung machen. Diese verhieß jener liebenswürdigen menschlichen
                        Schwäche noch eine ganz andre Befriedigung, als die Kunst sie gewähren konnte.
                        Die kurzen Sitzungen, für welche wenige Secunden nur genügten, die Billigkeit, die gewährte Möglichkeit, das Bild der eignen lieben Person in immer
                        neuen Stellungen, Trachten, Ansichten und Aufnahmen hergestellt zu sehn, alle
                        diese Vortheile schon für sich, <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">mußten die Menschheit der Porträtphotographie
                        geneigt machen.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
