<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von der Straße</title>
             <author>Frapan, Ilse</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Frapan,_Ilse_Von_der_Strasse.tg16_1.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1890</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Von der Straße</f>
         <f name="author">Frapan, Ilse</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">chevron none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Kopfschüttelnd steckte ich das Bild zu mir. Ich fühlte keinen Drang, dem Eigentümer nachzulaufen, um es ihm wieder zuzustellen. Er verdiente es wahrlich nicht. 
                  Der Mond war jetzt ganz aus dem Gewölk hervorgetreten; es war wohl nicht kälter geworden, aber mich fröstelte, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">die Schönheit des Abends schien mir besudelt</said>, und <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">ich gedachte mit Inbrunst und Sehnsucht all der guten und zärtlichen Bande, die mich mit Menschen verknüpfen, bis ich vor meiner Haustür stand.</said> – – 
                  Es war sechs Wochen später, ein feuchtwarmer 
 Märzmorgen, der mich immer unwiderstehlich ins Freie lockt. 
                  Der Reif der letzten Nacht hängt in Tropfen an den Dachrändern, den Holzzäunen, den Eisengittern, und jedes Tröpfchen ist ein Spiegel, <seg id="3" type="frame" pos="start">in dem sich die junge <seg id="3" type="speaker">Sonne</seg> besieht und aus dem sie lächelnd <seg id="3" type="intExpr">ruft</seg>:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1" metaph="yes">»Es wird bald Frühling!«</said> In den weißlichen Himmel steigt der leichte Rauch so unbeschwert, so mutwillig flatternd wie <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">ein fröhlicher Gedanke</said>; und um die nassen gleißenden Mauern, um die Gaslaternen, auf deren Fenster die Sonne ganze Strahlenbatterien schießt wie zum Spott, und dann wieder hinab zu der blanken Alster mit den schaukelnden Booten schweben mit lautem Gezwitscher und reißendem Fluge die ersten Schwalben. Alles lacht und glänzt, von den roten Radieschen in den Fruchtkellern bis zu den roten Ärmelaufschlägen der Polizeisoldaten, die da eben einen Gefangenen über den Pferdemarkt nach der Raboisenwache transportieren. Sie haben Mühe und Not mit ihm, obgleich er gefesselt zwischen ihnen geht; er stößt und schlägt mit den geschlossenen Fäusten nach ihnen, so daß die Leute stehen bleiben und in sein bleiches gedunsenes Gesicht sehen, das er frech und ohne Scham den Blicken ausstellt, denn er hat den Hut ganz in den Nacken geschoben. 
                  <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">»Was hat er verbrochen?«</said> 
                  
                     
<said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">Die Leute murmeln von schwerem Einbruch und Raub</said>; der Kerl kuckt herausfordernd nach rechts und links, jetzt lacht er gar, grell und gezwungen, <seg id="7" type="frame" pos="start">und wie ein Blitz <seg id="7" type="intExpr">fährt</seg> es mir <seg id="7" type="intExpr">durch</seg> den <seg id="7" type="intExpr">Kopf</seg>;</seg> <said id="7" mode="direct" content="thought" level="1">Herrgott, das ist ja der Mensch von neulich abends! Heute nun verdirbt er mir den Frühlingsmorgen.</said> 
                  Ich folge unwillkürlich seinen Blicken, – ach ja, da steht auch sie an dem Torweg drüben, mit ihrem sanften dummen Gesicht, stumm und versteinert, die Hände abwehrend vorgestreckt, die Augen noch weiter vorstehend als auf dem Bilde, ohne Locken heute, die Backen schmal und eingefallen. Sie trägt keinen Hut, kein Tuch; sie ist barhaupt und hat eine Nähschürze um, als sei sie nur gerade so von der Arbeit aufgesprungen und herausgelaufen, um das Schreckliche zu sehen. 
                  Eben treibt ein Bauernbursche ein ausgedientes Pferd heran, gerade auf sie zu. Ach so, <seg id="8" type="frame" pos="start">über dem Hoftor dort <seg id="8" type="intExpr">steht</seg> ja zu lesen:</seg> <said id="8" mode="direct" content="writing" level="1">Roßschlachterei.</said> Das elende Tier kommt kaum vorwärts, es ist, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">als ahne es die Schlachtbank</said>; es möcht an dem Torweg vorüber, aber der Bursche hebt den Stock und haut es erbarmungslos auf den hageren Rücken, aus dem die Knochen hervorstehen. Das Pferd bäumt sich schwach, doch wie er wieder schlägt, stöhnt es laut auf, und auf einmal begegnen sich die Augen der beiden mißhandelten Kreaturen, die des Tieres und 
die des Weibes. Mit einem markerschütternden Schrei bricht das Mädchen zusammen. 
                  <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Hat der Verbrecher den Schrei verstanden?</said>






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
