<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maßgebliches und Unmaßgebliches</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341875_238041.txt_59.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1902</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Maßgebliches und Unmaßgebliches</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Auf
                        einem so bereiteten Nährboden entwickelt sich im Gymnasiasten gar leicht <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">eine der
                        Schule feindliche Stimmung</said>, zumal wenn diese Schule, wie alles Menschenwerk,
                        an ihrem Organismus auch einige schadhafte Stellen aufweist. Denn natürlich sind
                        doch die gewissenhaftesten und tüchtigsten Rektoren und Lehrer auch nur Menschen
                        mit menschlichen Schwächen und Eigenheiten. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">Diese sind zu allen Zeiten von den
                        Schülern sorgfältig beobachtet, registriert</said> <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">und in der Erzählung ausgeschmückt und
                        übertrieben worden.</said> Wie dies ohne Verletzung der Pietät geschieht, dafür ist
                        Rogges köstliches „Pförtnerleben" ein klassisches Beispiel. Aber neuerdings entwickelt sich auf <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">dem geschilderten Nährboden</said> vielfach statt des Schulhumors <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">das
                        Gift der Nichtachtung</said>, das sich bei solchen Schülern, die Mißerfolge erleben, unter
                        Umständen bis zum Haß steigert. Der Begriff des Nietzschischen Übermenschen, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">den
                        gerade manche recht unklare Köpfe von sich selbst hegen</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="intExpr">trägt</seg> dann <seg id="7" type="intExpr">zu</seg> der <seg id="7" type="intExpr">Wahnvorstellung</seg> <seg id="7" type="intExpr">bei</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">daß der Schüler <said id="8" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">der unverstandne</said>, große Geist sei, der von den
                        "dummen und <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">übelwollenden Lehrern</said>" aus Bosheit und Beschränktheit niederhalten werde.</said> Ist dann das Maturitätsexamen eben noch mit Ach und Krach
                        bestanden, so kann sich das „der Knechtschaft entronnene Individuum" <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">in Äußerungen
                        des Hasses und der Gemeinheit gegen die Lehrer</said> kaum genug thun. <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Diese Äußerungen erhalten dann und wann sogar eine sexuelle Färbung</said> durch die vorausgehende Lektüre schlechter Romane und Novellen, durch das Anschauen frivoler Stücke
                        im Theater oder im Variété — Wolzogens Überbrettl! — und vor allem durch die Flut niederer Sinnlichkeit nud Schamlosigkeit, die sich durch eine gewisse Art
                        von Postkarten, von Bildern oder <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">Erzählungen</said> der „Jugend" und des „Simplicissimus," vor allem aber der Pariser und der Wiener illustrierten Witzblätter von
                        der Art des „Pschütt" oder der „Wiener Karikaturen" auf die Jugend ergießt.
               
               <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Leider ist auch der so sehr viel höher stehende „Kladderadatsch" mit <said id="14" mode="reported" content="writing" level="2">seinen unverhüllten,
                        maßlosen Angriffen zum Beispiel auf die Person des Königs Eduard von England</said>
                        von einem schädlichen Einfluß auf das heranwachsende Geschlecht nicht freizusprechen.</said>
                        Alle diese der Jugend gefährlichen Journale liegen aber keineswegs bloß in den großstädtischen Cafes aus, sie sind längst auch in den Mittelstädten heimisch und arbeiten
                        ohne Unterlaß daran, den jungen Deutschen das Maß von Bescheidenheit und Keuschheit
                        zu rauben, das sie früher von der Jugend romanischer Völker so vorteilhaft unterschied.
                        Der innere Zusammenhang zwischen den zum Teil schamlosen Bildern <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1">der genannten
                        Zeitungen</said> und den in den Bierzeitungen der Abiturienten wiedergegebnen Zeichnungen
                        ist unverkennbar. Wie weit es aber ein Teil der deutschen akademischen Jugend,
                        die natürlich ganz besonders gern von den Gymnasiasten kopiert wird, in der zeichnerischen Darstellung von Schamlosigkeiten gebracht hat, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">das kann man mit ästhetischem Ekel wahrnehmen</said>, wenn man einmal eine Bierzeitung von <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">dem sogenannten
                        „klinischen Vogelschießen"</said> einer bekannten Universität in die Hand bekommt.
               Die deutsche höhere Schule kann das unterminierende Walten unsauberer Mächte
                        nicht müßig mit einsehen. Sie muß mit aller Kraft daran arbeiten, durch erziehende
                        Gestaltung des ganzen Unterrichts, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">durch direkte Belehrung der Jugend in den
                        Religions- und Geschichtsstunden</said> <seg id="19" type="frame" pos="start">ihr <seg id="19" type="intExpr">begreiflich</seg> zu <seg id="19" type="intExpr">machen</seg>,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes"><said id="19" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">daß sie teilweise auf
                        sehr schlüpfrigen Pfaden wandelt, die zum Untergang führen.</said></said> Es muß daran gearbeitet werden, daß etwas von der, wenngleich verstiegnen, so doch durch und
                        durch edeln Freundschaftsschwärmerei Klopstocks, <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">etwas von dem herben, strengen,
                        keuschen Geiste, der die Jünglinge der Freiheitskriege beseelte, auch in unsrer Gymnasialjugend wieder aufwache.</said>





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
