<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Renaissance innerlicher Kultur.</title>
             <author>Wille, Bruno</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0108_1905_8.xml</f>
         <f name="name">jupiter</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Renaissance innerlicher Kultur.</f>
         <f name="author">Wille, Bruno</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  zeit_2776 
 nn_europa0108_1905_8.xml 
 1905 
 1900 
 zeit 
 None 
 None 
 no 
 290 
 1 
 
 
          
             
                Renaissance innerlicher Kultur.
                         Von Dr . Bruno Wille, Friedrichshagen.
                         
              Auf einer Wanderung durch die Neckarlandschaft fand ich in einem
                        Waldgrunde eine Grube nebst Mauer= und Balkenresten und <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="intExpr">vernahm</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">hier
                        habe vor Zeiten ein Eremit gehaust. </said> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1"> Dieser Mensch</said> --<seg id="2" type="frame" pos="mid"> so <seg id="2" type="intExpr">bedachte</seg> <seg id="2" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">hatte
                        sich damals von einer Lebensweise, die man gewöhnlich „Kultur“ nennt, völlig
                        losgesagt und zu einer Verachtung aller Äußerlichkeit bekehrt, so daß er nicht
                        mehr nach Geld und Gut, Geselligkeit und Ehre, nach behaglicher Wohnung,
                        feiner Kleidung und sinnlichem Vergnügen trachtete, sondern wesentlich nach
                        dem Heile seines innerlichen Lebens, wie er es verstand.</said>   <said id="3" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Seltsam!</said>   Ganz
                        spärlich sind heutzutage solche nach innen gekehrten Naturen, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">und verständnislos
                        steht ihnen der moderne Massenmensch gegenüber.</said>  
             <said id="5" mode="freeIndirect" content="thought" level="1"> Welch ein Gegensatz zwischen einem Großstädter und etwa einem indischen
                        Einsiedler! </said>  Der Großstädter hat sein Leben abhängig gemacht von einer verwickelten Menge äußerer Dinge und Einrichtungen, von vermeintlichen Bequemlichkeiten, von Mode und Luxus.   <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">Je zivilisierter er sich dünkt,</said> desto unfähiger
                        ist er gewöhnlich, ohne Sprungfederbett seine Nachtruhe zu finden, desto dringlicher bedarf er des Odols und der Pomade, <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">desto unwürdiger und haltloser
                        kommt er sich vor,</said> falls ein boshafter Zufall es fügt, daß er ohne gewisse
                        repräsentative Toilettestücke die „gute Gesellschaft“ aufsucht, z. B. seine Handschuhe vergessen hat, oder ohne Hemdenkragen auf die Straße gerät.   Bei
                        einem Generalstreik der Arbeiter in Genua erlebte ich, daß der moderne Reisende
                        hilflos wie ein kleines Kind dasteht, sobald die Eisenbahn und Straßenbahn,
                        die öffentliche Beleuchtung und das gewohnte Dienstpersonal plötzlich versagt.
                        Schier unzertrennlich ist der zivilisierte Europäer eben verwachsen mit seinem
                        Kulturrüstzeug, mit Bahnen und Drähten, Behörden und Banken, Hotels und
                        Restaurants, Droschken und Bediensteten.   Für den buddhistischen Mönch indessen ist solche Weltlichkeit nichts als der Kultus eines Wahns, der den
                        Menschen von wahrer Freiheit ablenkt.   <seg id="" type="frame" pos="start">Jn einer <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Sammlung buddhistischer
                        Lieder</said> heißt es:</seg>
                           
          
       
    
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
