<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Schweden.
                        
            
            Gothenburg 14. Juli. ( Osts. Z. ) Auch in Schweden
                        herrscht eben so wenig wie in Norwegen irgend eine Begeisterung
                        für den schleswig=holsteinischen Kreuzzug. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Der norweg. <seg id="4 5" type="speaker">Storthing</seg> hat bekanntlich in <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">einer langen <seg id="5" type="intExpr">Debatte</seg>
               </said> ein, Regierung und
                        König vollkommen desavouirendes Votum <seg id="4" type="intExpr">abgegeben</seg>.</said> Bei uns
                        in Schweden ist der gewerbliche, der Handels= und der Bauernstand ebenfalls sehr unzufrieden, namentlich über die finanziellen
                        Dispositionen der Regierung.<seg id="3" type="frame" pos="start"> Die <seg id="3" type="speaker">Presse</seg> ist allseitig der <seg id="3" type="intExpr">Meinung</seg>,</seg>
            <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">daß Schweden und Norwegen mit diesem Kriege gar nichts
                        zu schaffen haben, und die Regierung wird auf dem nächsten
                        Reichstage einen harten Stand bekommen.</said> Lange hält es auch
                        bei uns nicht mehr zusammen, und es unterliegt wohl keinem
                        Zweifel, daß auch unsere altmodische Verfassungsmaschine nächstens auseinanderbrechen wird. Die materiellen Verhältnisse
                        spielen den Regierungen ja immer die schlimmsten Streiche, und
                        damit sieht es denn auch bei uns recht traurig aus. Handel und
                        Verkehr liegen fast ganz darnieder; Jmport genug, aber nichts
                        zu exportiren, und darum fängt das Geld an, entsetzlich knapp
                        zu werden. Es ist hier Alles unzufrieden, und wenn der Versuch,
                        diese Unzufriedenheit durch den skandinavischen Feldzug auf kurze
                        Zeit zu besänftigen, einigermaßen gelungen war, so wacht sie
                        doch jetzt, nachdem man sich von dem nationalen Rausche ernüchtert hat, mit desto größerer Gewalt wieder auf. Es herrscht allgemein eine düstere Stimmung, die auch bei uns unzweifelhaft
                        nächstens in irgend eine That umschlagen muß.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
