<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Berliner Schillerpreisdramen</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1897</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Die Berliner Schillerpreisdramen</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Ziemlich gleichzeitig wurde dann auch
                        der zweite Teil der Wildenbruchschen Doppeltragödie „Kaiser Heinrich" aufgeführt, und da sich die Verehrer Wildenbruchs nicht werfen lassen wollten, und
                        die Devise „Viel hilft viel!" einmal an der Tagesordnung war, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">so <seg id="1" type="intExpr">fabelten</seg>
                        <seg id="1" type="speaker">sie</seg> von dem „gewaltigsten Szenenerschütterer" und von „Shakespeares würdigen
                        Wirkungen."</said>
                         
            Kurz und einfach, wie sich dieser Verlauf der Dinge ausnimmt, schließt
                        er doch für den Klarblickenden eine ungeheure Menge von Nebendingen mit
                        ein: widerwärtiges Parteigetriebe, Mitwirkung hundert außerhalb aller Litteratur
                        und Kunst vor sich gehender Verzwistungen und Verbrüderungen, unwägbare
                        Stimmungen, Einfluß der Klub- und Kneipenatmosphäre, Sensations- und
                        Konkurrenzneid der zahlreichen Berliner Theater und der zahllosen Berliner
                        Zeitungen, Neuigkeitshunger und Klatschsucht eines Weltstadtpublikums. Wenn
                        es auch leider unvermeidlich ist, daß all diese Imponderabilien bei der Teilnahme für einen Dichter, bei der Bewunderung oder Verurteilung eines künstlerischen Werkes mitwirken, <said id="20" mode="reported" content="speech writing" level="1">so bleibt es doch die unabweisbare Pflicht der
                        <seg id="20" type="speaker">Kritik</seg>, unbekümmert um sie, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="2">alles unberechtigte <seg id="4" type="intExpr">Dreinsprechen</seg> eines <seg id="4" type="speaker">Publikums</seg>
               </said>, das nicht als empfängliches und genießendes Publikum der Kunst, sondern
                        als politisch erregte, als gewerblich interessirte, als gesellig verknüpfte Masse
                        oder Rotte die letzten Entscheidungen über Fragen der Kunst und Litteratur
                        treffen will, scharf <seg id="20" type="intExpr">zurückzuweisen</seg>.</said> Geradezu unerhört aber ist es, die völlig
                        unberechtigten und verwirrenden Stimmen gerade der Kreise, denen die
                        deutsche Litteratur und ihr Gedeihen oder ihr Verfall vollkommen gleichgiltig
                        ist,<said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> förmlich zur Entscheidung <seg id="5" type="intExpr">aufzurufen</seg>
            </said>, <said id="6"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  border="yes">die urteilslose Menge,<said id="16" mode="reported" content="thought" level="2"> 
                  <seg id="16" type="speaker">die</seg> das <seg id="16" type="intExpr">glaubt</seg>,
                       <said id="17" mode="reported" content="speech" level="3"> was ihr in ihrer <seg id="17" type="speaker">Zeitung</seg> hundertmal <seg id="17" type="intExpr">vorgesagt</seg> wird</said>
               </said>, das deutsche Volk zu
                        <seg id="6" type="intExpr">nennen</seg>
            </said>, alle Maßstäbe zu zerbrechen, die an eine dichterische Schöpfung zu
                        legen sind, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">und darnach doch <seg id="7" type="intExpr">Urteile</seg> abzugeben</said>, die in die Litteratur- und
                        Kunstgeschichte übergehen sollen. Oder auch nicht sollen, denn das Geschlecht
                        der Ästhetiker, die hier am Werke sind, ist so kurzatmig wie kurzlebig, <seg id="21" type="frame" pos="start">
               <seg id="21" type="speaker">es</seg> 
               <seg id="21" type="intExpr">weiß</seg>
                         
            
            in der Regel in dem nächsten Lustrum schon nicht mehr,</seg>
            <said id="21"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">
               <said id="18" mode="reported" content="speech" level="2">was <seg id="18" type="speaker">es</seg> im vorhergehenden als höchste Weisheit <seg id="18" type="intExpr">verkündet</seg> hat.</said>
            </said> Überall handelt es sich nur
                        darum, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">vor dem Demos die andern zu <seg id="9" type="intExpr">überschreien</seg>.</said> Heute den lärmendsten
                        Beifall, das vollste Haus, die größte Tantieme, die massenhafteste Auflage,
                        <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">das ungemessenste <seg id="10" type="intExpr">Lob</seg>
            </said> zu gewinnen und das Morgen den Schicksalsgöttern
                        zu überlassen, das ist, was beiden Parteien gemein ist. Die Zukunft der
                        Dichter selbst kommt dabei kaum noch in Frage; sie müßten wenigstens sehr
                        befangen sein, <seg id="11" type="frame" pos="start">wenn <seg id="11" type="speaker">sie</seg> nicht <seg id="11" type="intExpr">merkten</seg>,</seg>
            <said id="11"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">daß sie im Kampf des Tages und für
                        den Kampf des Tages verbraucht werden sollen.</said>
            <seg id="19" type="frame" pos="start">
               <seg id="19" type="speaker">Wir</seg> 
               <seg id="19" type="intExpr">sagten</seg>,</seg>
            <said id="19" mode="indirect" content="speech" level="1">
               <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2">daß der Sieg von Wildenbruchs „König Heinrich" als ein
                        Sieg der alten und von Hauptmanns „Versunkner Glocke" als ein Sieg der
                        neuen Kunst <seg id="12" type="intExpr">ausgerufen</seg> werde.</said>
            </said> Wie nun, wenn weder das eine noch das
                        andre wahr wäre? Wenn sich die Losungen von hüben und drüben als ganz
                        sinnlos erwiesen? Wenn <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1">der unbefangnen <seg id="13" type="intExpr">Beurteilung</seg> die Dichtungen</said>, mit
                        deren einer oder andrer „eine Epoche anheben" soll, als talentvolle, durchaus
                        nicht verwerfliche, aber keineswegs überwältigende, die höchsten Wirkungen
                        dichterischer Kraft bewährende Schöpfungen erschienen? <seg id="14" type="frame" pos="start">Wenn die einfache
                       <seg id="14" type="intExpr"> Frage aufgeworfen</seg> würde,</seg>
            <said id="14"
                  mode="indirect"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <said id="15"
                     mode="reported"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes">wo und inwiefern denn ein Werk wie Wildenbruchs
                        „König Heinrich" als das Drama <seg id="15" type="intExpr">angesehen</seg> werden dürfe</said>, dessen Erfolg oder
                        Nichterfolg über Wert und Zukunftsberechtigung der Kunst Shakespeares,
                        Lessings, Goethes, Schillers, Kleists und Hebbels entscheiden soll?

</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
