<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diedeutsche Geldreform(Schluß)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1899</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Diedeutsche Geldreform(Schluß)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Als <seg id="1 2" type="speaker">man</seg> gleich nach der Gründung des Reichs notgedrungen an
                        die Ordnung des Geldwesens ging,<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"> 
               <seg id="1" type="intExpr">erschien</seg> zunächst die Beseitigung oder Einschränkung und Regelung des Papierumlaufs
                        den meisten als ein die Münzfrage nicht unmittelbar berührender
                        Zweig der Bankgesetzgebung.</said>
            <seg id="2" type="frame" pos="start">Erst allmählich brach sich die <seg id="2" type="intExpr">Erkenntnis</seg> Bahn,</seg>
            <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Notenbanken nicht bloß zur Befriedigung privater
                        Kreditbedürfinsse dienten, daß eine Zentralbank notwendig sei, die den gesamten
                        Geldverkehr und die Beziehungen des inländischen Geldumlaufs zum ausländischen zu überwachen und zu regeln habe, und daß diese Zentralbank gerade
                        bei der geplanten Neuordnung des Geldwesens wichtige Aufgaben zu erfüllen
                        haben werde.</said> Man faßte also vorläufig das Ziel der deutschen Münzeinheit
                        ohne Rücksicht auf das Bankwesen ins Auge. Vorgearbeitet hatten namentlich
                        der Kongreß deutscher Volkswirte und der deutsche Handelstag, die, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">von
                        <seg id="3" type="speaker">Soetbeer</seg> 
               <seg id="3" type="intExpr">belehrt</seg>
            </said>, die englische Goldwährungstheorie angenommen hatten. <seg id="4" type="frame" pos="start">In
                        England hatte zuerst <seg id="4" type="speaker">Locke</seg> 
               <seg id="4" type="intExpr">erkannt</seg>,</seg>
            <said id="4"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">daß es nur einen Wertmesser geben könne,
                        Doppelwährung also unmöglich sei</said>, <seg id="5" type="frame" pos="start">und <seg id="5" type="speaker">Lord Liverpool</seg> hatte dann weiter
                        als Ergebnis der Erfahrung den Satz aufgestellt,</seg>
            <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1"> daß die Völker bei fortschreitender Kultur vom weniger wertvollen zum wertvollern Münzmetall übergehn.</said>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech writing" level="1">Dieser Satz bedarf freilich</said>
            <seg id="6" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="6" type="speaker">Helfferich</seg> 
               <seg id="6" type="intExpr">bemerkt</seg>,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech writing" level="1">der Korrektur, da
                        gerade die ältesten Münzen Goldmünzen sind.</said> Aber abgesehen von dieser
                        allerältesten Zeit, wo das Geld noch weit mehr bloß Ware als wirkliches Geld
                        war, ist man in der That bei fortschreitender Kultur immer von wohlfeilern
                        zu teurern Münzmetallen übergegangen, und ein solcher Übergang findet heute
                        noch statt. Der volkswirtschaftliche Kongreß hat von 1859 an, der deutsche
                        Handelstag von seiner Begründung im Jahre 1861 an die Münzfrage auf die
                        Tagesordnung gesetzt.<said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"> 
               <seg id="7 8" type="speaker">Beide</seg> 
               <seg id="7" type="intExpr">sprachen</seg> sich für die Goldwährung aus</said>, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">
               <seg id="8" type="intExpr">erklärten</seg>
                        aber die Münzeinheit für das nächste und dringendste.</said>
            <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">Bei der <seg id="9" type="intExpr">Frage</seg> nach
                        der zu wählenden Münzeinheit</said> hatte der Drittelthaler, die Mark, die Mehrheit
                        für sich, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">obwohl die <seg id="10" type="speaker">Süddeutschen</seg> eifrig den Gulden, den Zweidrittelthaler,
                        <seg id="10" type="intExpr">empfahlen</seg>
            </said>, nur des Namens wegen, denn der süddeutsche Gulden, der in kein
                        vernünftiges Münzsystem gepaßt hätte, war das ja nicht. <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Diese nüchternen
                         
            
            kaufmännischen <seg id="11" type="intExpr">Beratungen</seg>
            </said> wurden einigermaßen durch den Rausch gestört,
                        den 1867 der Pariser Kongreß mit seiner Idee der Weltmünze erzeugte. <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">Die
                        <seg id="12" type="speaker">Resolutionen</seg> von 1867 und 1868 <seg id="12" type="intExpr">forderten</seg> den Anschluß an das Frankensystem</said>, und selbst Soetbeer ließ sich von der allgemeinen Begeisterung fortreißen. Wenn man nun auch davon wieder zurückkam, <seg id="13" type="frame" pos="start">so hatte doch der
                        Kongreß in allen <seg id="13" type="speaker">Fachmännern</seg> die <seg id="13" type="intExpr">Überzeugung</seg> befestigt,</seg>
            <said id="13"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">daß die Zukunft dem
                        Golde gehöre, und daß sich Deutschland isolieren würde, wenn es sein Münzwesen auf einer andern Grundlage als der Goldwährung ordnen wollte</said>; daß
                        um dieselbe Zeit der Silberpreis zu sinken begann, konnte zum Fortschreiten
                        auf der eingeschlagnen Bahn nur ermutigen. Sonderbarerweise, und doch ganz
                        natürlicherweise, war es gerade die steigende Goldfülle, was nicht das Gold,
                        sondern das Silber entwertete. <seg id="14" type="frame" pos="start">Indem sich nämlich die europäischen <seg id="14" type="speaker">Völker</seg>
                        mehr und mehr mit dem <seg id="14" type="intExpr">Gedanken</seg> vertraut machten,</seg>
            <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Gold das eigentliche
                        Währungsmetall sei</said>, hielt die Nachfrage nach Gold mit der Produktion gleichen
                        Schritt, während die nach Silber nachließ. Unter diesen Umständen wurde das
                        Verlangen der Handelswelt nach einer baldigen Münzreform immer dringender.
                        <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1">
               <seg id="15" type="speaker">Man</seg> 
               <seg id="15" type="intExpr">sah</seg> den weitern Sturz des Silberpreises bei fortschreitender Demonetisierung des Silbers <seg id="15" type="intExpr">voraus</seg>
            </said>, und daß für Deutschland der Verlust an seinem
                        Silber um so größer sein werde, je länger es zögre und sich die andern
                        Staaten zuvorkommen lasse.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
