<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die fünfundzwanzig Regentenjahre des Großherzogs von Baden.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1877</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Die fünfundzwanzig Regentenjahre des Großherzogs von Baden.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Das Vorstehende möge genügen, zu zeigen,
                        wie wirklich ein frischer Hauch ächt konstitutionellen Lebens reinigend, kräftigend, befreiend das schöne Ländchen an Deutschlands südwestlicher Ecke durchzieht zum Segen des in ihm sich findenden Volkes.
            <said id="9" mode="reported" content="speech thought" level="1">Das Programm der neuen Aera wurde von dem <seg id="9" type="speaker">Volk</seg> und seiner <seg id="9" type="speaker">Vertretung</seg> 
               <seg id="9" type="intExpr">gebilligt</seg>.</said> Die Kirchen waren dnrch die Ereignisse des Jahres 1860
                        zunächst berührt. Die aus der bevormundenden Gewalt des Staates entlassene
                        evangelische Kirche hat, die geschaffene Lage anerkennend, sich mit dem Grund- 
            
            gesetz v. 5. September 1861 eine auf dem Gemeindeprinzip beruhende Repräsentativverfassung gegeben, der zufolge sie, mit dem Rechte konstitutioneller
                        Selbstverwaltung ausgestattet, direkt uuter dem Großherzog als Landesbischof
                        steht. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Die römisch-katholische <seg id="10" type="speaker">Kirche</seg> hat <seg id="10" type="intExpr">opponirt</seg> und <seg id="10" type="intExpr">protestirt</seg> und thut dies
                        bis zum gegenwärtigen Augenblick</said>, wo für ihre jungen Theologen das kirchliche
                        Verbot der Ablegung des staatlich geforderten Examens feststeht. Jeder neue
                        Akt der Gesetzgebung, welcher die staatliche Souveränetät auf dem staatskirchlichen
                        Gebiet zum Ausdruck brachte, rief <said id="11" mode="reported" content="speech writing" level="1">
               <seg id="11" type="intExpr">Proteste</seg> der <seg id="11" type="speaker">Kurie</seg>
            </said>, klerikale Volksdemonstrationen, Adressenstürme in Masse hervor. Im Frühjahr 1869 organisirten
                        sich die Ultramontanen unter dem Namen „Katholische Volkspartei" und
                        versuchten durch Aufstellung eines aus dem Jahre 1848 hervorgeholten Programms
                        (Trennung von Staat und Kirche, direktes Wahlrecht u. s. w.) eine auf den
                        Sturz des Ministeriums Jolly abzielende Bewegung in weite Kreise zu tragen.
                        Das Beginnen machte, obwohl es von einer sogenannten „Wahlreform-Liga" der
                        demokratisch-großdeutschen Partei (v. Edelsheim, v. Berlichingen, dem spezifisch
                        Mannheimer Demokraten v. Feder und dem alten Burschenschafter Venedey) unterstützt wurde, kläglich Fiasko. In der zweiten Kammer haben die Ultramontanen
                        gegenwärtig dreizehn Sitze inne, drei sind von den sogenannten Demokraten besetzt
                        und siebenundvierzig gehören den Nationalliberalen. Einzelne Verstimmungen
                        zwischen der Regierung und der nationalliberalen Partei, wie z. B. die, welche gegen
                        Ende des Jahres 1868 in der sogenannten Offenburger Bewegung gipfelte, hoben
                        sich rasch wieder, und es konnte bis zur Stunde bei dem einträchtigen Zusammenwirken des Fürsten und seiner Regierung mit der Volksvertretung auf Grund des
                        Programms vom 7. April 1860 bleiben. <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„In schwerer Probe bewährt wird das
                        öffentliche Recht des Landes eine neue Weihe empfangen!"</said>
            <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">Dieses <seg id="12" type="intExpr">Wort</seg>
            </said> hat
                        sich bewahrheitet. <said id="13"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">Das badische <seg id="13" type="speaker">Volk</seg> 
               <seg id="13" type="intExpr">keunt</seg> die Feinde seiner Selbständigkeit
                        und Freiheit.</said>
            <said id="14"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">Auch <seg id="14" type="speaker">Fürst</seg> und <seg id="14" type="speaker">Regierung</seg> 
               <seg id="14" type="intExpr">kennen</seg> sie.</said> Man ist in Baden zunächst am Feuer gesessen und darum zuerst warm geworden. Anwandlungen
                        einer sentimentalen Friedensstimmung in Bezug auf den Kampf mit Rom finden
                        hier keinen Beifall. <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">Sie werden</said>
            <seg id="15" type="frame" pos="mid">, so <seg id="15" type="intExpr">vertraut</seg> das badische <seg id="15" type="speaker">Volk</seg>,</seg>
            <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">ihn auch am
                        Throne nicht finden.</said> Würde es dies nicht vertrauen, so müßte auf den Tag
                        der Jubelfeier <said id="16"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">der <seg id="16" type="intExpr">Ruf</seg> der Besten</said> zu den Ohren des Fürsten schallen, <seg id="6" type="frame" pos="start">getragen
                        von dem tausendstimmigen Beifall der überwältigenden <seg id="6 16" type="speaker">Mehrheit</seg> des Volkes,
                        der <seg id="6" type="intExpr">Ruf</seg>:</seg>
            <said id="6"
                  mode="direct"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Landgraf, werde hart!</said>
            <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">
               <seg id="7" type="speaker">Wir</seg> haben oben die mit dem Jahre 1860 eingeleitete neue Aera eine
                        konstitutionelle und nationale <seg id="7" type="intExpr">genannt</seg>.</said> Es erübrigt, noch in Kürze aufzuzeigen,
                        wie sehr die Berechtigung gegeben ist, anch diese letztere Bezeichnung auf sie
                        anzuwenden.
            Ein energisches Festhalten und Betonen des nationalen Gedankens konnte
                         
            
            man nach Niederwerfung des Aufstandes von 1849 auch von der denkbar besten
                        Regierung und dem deutsch gesinntesten Fürsten nicht erwarten. Jedes andere
                        Streben war jetzt naturgemäß zurückgedrängt durch das Bemühen um die
                        Selbsterhaltung, um Befestigung der eigenen, wenn auch noch so kleinen
                        Souveränetät und Machtstellung.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
