<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Reise nach Ikarien</title>
             <author>Cabet, Etienne</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1874</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Reise nach Ikarien</f>
         <f name="author">Cabet, Etienne</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            Dreiunddreißigstes Kapitel.
                        Vorspiel der Festtage des Volkes. -- Geburtsfeier des Schülers, des
                        Arbeiters, des Bürgers.
                        
            Morgen ist Jahresfeier der Wiedergeburt des ikarischen
                        Staates. Eröffnet wird sie durch dreierlei Vorgänge vom größten, allgemeinsten Interesse. Das ikarische Jahr hebt an mit
                        
               
               dem 13. Juni, dem Tage des Volksaufstandes. Auf diesen ewig
                        denkwürdigen Tag hat man die Geburtsfeier des Schülers anberaumt, für alle Kinder, die das fünfte Lebensjahr hinter sich
                        haben; die Geburtsfeier des Arbeiters für alle Knaben von
                        achtzehn, alle Mädchen von siebzehn Jahren, und die Geburtsfeier des Staatsbürgers für die jungen Männer von einundzwanzig Jahren.
            Am heutigen Morgen ist in sämmtlichen Gemeinden auf
                        prachtvollen Anschlagzetteln die Liste der neuen Schüler, <said id="6"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  border="yes"
                  prag="yes">
               <seg id="6" type="speaker">das</seg> will
                        <seg id="6" type="intExpr">sagen</seg>
            </said>, aller dortigen Kinder von fünf Jahren, veröffentlicht
                        worden.
            Desgleichen die Liste der achtzehnjährigen Jünglinge und
                        siebzehnjährigen Jungfrauen, nebst Beibemerken der bestimmten,
                        einzelnen Profession, welche in dem für sie veranstaltet gewesenen Konkurse, von Jeglichem und Jeglicher erkoren worden ist.
            Heute Abend endlich erscheint der öffentliche Anschlag, der
                        das Verzeichniß aller neuen Bürger enthält, nämlich derer, die
                        im Laufe dieses Vorfesttages der Ehre theilhaftig wurden, in
                        die Reihen der Bürger zugelassen zu werden. Letzteres ist eine
                        so interessante Ceremonie, <said id="5" mode="reported" content="speech writing" level="1">daß <seg id="5" type="speaker">Walmor</seg> mich und Eugen (dieser
                        edle, junge Franzose ist forthin unzertrennlich von uns) dazu
                        <seg id="5" type="intExpr">einlud</seg>.</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
