<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>—Holländische Kriegsdienste.—Landsturm.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1888</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">—Holländische Kriegsdienste.—Landsturm.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Total der umgestandenen und abgethanen Thiere
                     256, davon auf St. Gallen 19. Maul- und
                     Klauenseuche.
                  Umgestanden und abgethan 16 Stück Großvieh und 3 Stück Kleinvieh;
                     verseucht und der Ansteckung verdächtig total 2243 Stück Großvieh und 448 Stück
                     Kleinvieh; davon sind umgestanden in St. Gallen 9 Stück Großvieh, verseucht
                     oder verdächtig 988 Stück Großvieh und 41 Stück Kleinvieh. Wuth.
                  Total der umgestandenen und abgethanen Thiere 4 Stück. Rotz und Hautwurm.
                  Total umgestanden und abgethan 23 Thiere, wovon 5 in St. Gallen.
                        Rothlauf oder Fleckfieber der Schweine.
                  Total der umgestandenen und abgethanen Thiere 489 Stück, davon 31
                     in St. Gallen. Räude.
                  Total der umgestandenen und abgethanen Thiere 3 Stück, verseucht
                     und der Ansteckung verdächtig 906 Stück.
                  — Es sind somit im letzten Jahre in der ganzen Schweiz umgestanden
                     und abgethan worden 1232 Stück, deren Werth wir auf wenigstens 350,000 Fr.
                     taxiren.
                  Umgestanden, abgethan, verseucht und der Ansteckung verdächtig
                     waren im Ganzen 4806 Stück, davon kamen auf den Kanton St.
                        Gallen nicht weniger als 1129 Stück.
               
            
            
               
                  — <seg id="5" type="frame" pos="start">Ueber den Rückkauf der Nordostbahn
                     <seg id="5" type="intExpr">schreiben</seg> die „<seg id="5 9 10" type="speaker">Basler Nachrichten</seg>“ (Organ von Ständerath Göttisheim):</seg>
            <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1">„Im Falle
                     einer Volksabstimmung <said id="6"
                     mode="reported"
                     content="speech writing"
                     level="2"
                     nonfact="yes">müßte zur Abwendung eines für die jetzige Zeit nationalen
                     Unglückes Manches der Oeffentlichkeit <seg id="6" type="intExpr">preisgegeben</seg> werden</said>, was besser nur
                     eingeweihten Kreisen bekannt bleibt.
                  Auf die volle Wahrheit, <said id="23"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">mit zündenden <seg id="23" type="intExpr">Worten</seg> tausendfach
                     verbreitet</said>, <said id="8"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">würde wohl zweifellos ein bestimmtes <said id="24"
                        mode="direct"
                        content="speech"
                        level="3"
                        nonfact="yes">„Nein“</said> 
                  <seg id="8" type="intExpr">erfolgen</seg>.</said>“</said> — Wer sind
                     wohl diese <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„eingeweihten Kreise“</said>, welche dem Volke die <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">„volle Wahrheit“</said>
                     verheimlichen? <said id="11" mode="direct" content="writing" level="1">Mehr Licht</said>
            <seg id="11" type="frame" pos="end">, <seg id="11" type="intExpr">sagt</seg> mit Recht das <seg id="11" type="speaker">„Nidw.
                  Volksbl</seg>.“</seg> 
               
            
            
               
                  — Holländische Kriegsdienste.
                  
               
               
                  <said id="25" mode="reported" content="speech writing" level="1">Trotz der eindringlichsten <seg id="25" type="intExpr">Warnungen</seg> der <seg id="25" type="speaker">Behörden</seg> und <seg id="25" type="speaker">Presse</seg>
            </said> treten
                     immer wieder junge Schweizer in den Dienst der Niederlande, und büßen diese
                     Reisläuferei mit unsäglichem Elend.
                  Im verflossenen Jahr sind von Hardewyk (an der Zuidersee) 1840 Mann
                     nach Ostindien abgesandt worden, darunter 33 Schweizer.
                  Für 1888 ist der Nachschub für die niederländisch-ostindische
                     Armee, die bekanntlich ganz aus Freiwilligen besteht, auf 2000 angesetzt.
                  <seg id="14" type="frame" pos="start">
               <seg id="14" type="intExpr">Hoffen</seg> 
               <seg id="14" type="speaker">wir</seg>,</seg>
            <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">
               <said id="26"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">daß die <seg id="26" type="speaker">Werber</seg> ihren Sündenlohn diesmal vergeblich
                     jungen Landsleuten <seg id="26" type="intExpr">anbieten</seg> werden.</said>
            </said>
               
            
            
               
                  — Landsturm.
                  
               
               
                  <seg id="15" type="frame" pos="start">Aus allen <seg id="15 16" type="speaker">Theilen</seg> der Schweiz <seg id="15" type="intExpr">vernimmt</seg> man,</seg>
            <said id="15"
                  mode="indirect"
                  content="speech writing"
                  level="1"
                  border="yes">daß die Organisation
                     des Landsturms rasch und in bester Ordnung vor sich geht.</said>
            <said id="16"
                  mode="reported"
                  content="speech writing"
                  level="1"
                  border="yes">Da <seg id="16" type="intExpr">hört</seg> man von wahrem Festleben, verbunden mit gelungenen
                     Aufzügen.</said>
                  Musik, Tambouren, Fahnenträger und Berittene voran, ziehen unsere
                     Landstürmer von Dorf zu Dorf, zeigen die größte Bereitwilligkeit und verleben
                     den Tag ihrer Musterung in vollster Harmonie.
                  Mit dieser Aushebung wird die Schweiz 60,000 Mann Bewaffnete und
                     ca. 150,000 Mann Hilfstruppen gewinnen.
               
            
            
               
                  — Der Lichtensteiger Schulrekurs ist vom
                     <seg id="18" type="speaker">Bundesrath</seg> abgewiesen worden und <seg id="18" type="frame" pos="start">zwar in <seg id="18" type="intExpr">Erwägung</seg>:</seg>
            <said id="18" mode="direct" content="writing" level="1">„daß der <seg id="27 21" type="speaker">Bundesrath</seg> durch Beschluß vom 23. April 1878, gestützt
                     darauf, daß die Trennung der öffentlichen Schulen nach Konfessionen angesichts
                     der Art. 27 und 49 der Bundesverfassung nicht mehr fortbestehen könne, in
                     Anwendung von Art. 27, Al.
                  4 der Bundesverfassung <seg id="27" type="frame" pos="start">den Kanton St. Gallen <seg id="27" type="intExpr">eingeladen</seg> hat,</seg> 
               <said id="27" mode="indirect" content="writing" level="2">die
                     Schuleinrichtungen des Kantons möglichst bald mit der Bundesverfassung in
                     Einklang zu bringen</said>; 
               
               
                  „daß Regierung und Großer Rath von St. Gallen, indem sie die
                     Vereinigung der untern, dermalen noch konfessionell getrennten Primarschulen in
                     Lichtensteig schützten, im Sinne der <said id="21" mode="reported" content="writing" level="2">an sie ergangenen <seg id="21" type="intExpr">Einladung</seg>
               </said> gehandelt
                     haben.“</said> 
               
               
                  Der Bundesrath setzt immerhin voraus, daß bei
                     Bildung der Schulgemeinde konfessionelle Rücksichten nicht maßgebend sein
                     dürften.
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
