<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

M. d. R.
                        
            Die Finanzlage eines Landes spiegelt sich im Kurs seiner Anleihen,
                        wenn es staatliches Papiergeld ausgibt oder eine unterwertige Metallwährung
                        hat, im Kurs seiner Valuta wider. Da jeder Krieg Werte zerstört, Arbeit
                        teils lahmlegt, teils von der Erzeugung produktiver auf die unproduktiver
                        Artikel ablenkt, hat er die Wirkung, die Finanzlage der ihn führenden Länder
                        je nach Dauer und Verlauf zu verschlechtern. <seg id="1" type="frame" pos="start">Es <seg id="1" type="intExpr">erscheint</seg> zeitgemäß,</seg>
            <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">dies
                        an einigen Beispielen aus der Geschichte des 19. Jahrhunderts zu illustrieren.</said>
            Nehmen wir zunächst <seg id="2" type="speaker">Oesterreich</seg> in der Zeit der nachmärzlichen Reaktion, wo seine politische Lage eine ähnliche war, wie heute die Rußlands.
            Am 31. Dezember 1858, am Vorabend des italienischen Krieges, ward
                        an der Berliner Börse der Wiener Wechselkurs mit97 1 / 2 Prozent, der Kurs
                        der fünfprozentigen Oesterreichischen Nationalanleihe mit84 1 / 2 Prozent, der
                        einer andern fünfprozentigen Anleihe, der sogenannten Metalliques, mit
                        84 Prozent notiert. Keine sechs Monate später, am 8. Juni 1859,
                        als die Niederlage bei Magenta feststand, waren die betreffenden Preise auf
                        67 1 / 2 Prozent,46 1 / 2 Prozent,41 1 / 2 Prozent gesunken. Gegen den Kurs von
                        Ende Dezember eine Einbuße der Valuta um 30,77 Prozent, der Nationalanleihe um 44,97 Prozent, der Metalliques um 50,59 Prozent im Wert!
                         
            <said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="1">Der <seg id="2" type="intExpr">Friedensschluß</seg> nach der Niederlage von Solferino</said> brachte nur eine
                        schwache Erholung von diesem Sturz. Die österreichischen Finanzen waren zerrüttet und blieben es auf lange. Am 31. Mai 1866, dem Vorabend des
                        preußisch=österreichischen Krieges, notierte die österreichische Valuta 80 Prozent,
                        die Nationalanleihe 48 Prozent, die Metalliques 42 Prozent, um am 4. Juli
                        des gleichen Jahres, am Tage nach der Schlacht bei Königgrätz, 73 Prozent,
                        44 1 / 2 Prozent und 40 Prozent zu stehen. Und nur der Umstand, daß die entscheidenden Schläge so schnell fielen, verhinderte ein noch weiteres Sinken.
                        Aber auch nach dem Friedensschluß und <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">der in seinem <seg id="3" type="speaker">Gefolge</seg> einsetzenden
                        <seg id="3" type="intExpr">Berufung</seg> eines bürgerlich liberalen Ministeriums</said>, dauerte es noch Jahrzehnte und bedurfte es u. a. einer Konversion der Staatsanleihen, bis die
                        österreichischen Finanzen einigermaßen auf einen grünen Zweig kamen.
            <seg id="4" type="speaker">Frankreich</seg> ist ein ungleich reicheres Staatswesen als Oesterreich, seine
                        Staatspapiere sind seit langem auf Grund des Rentenprinzips konsolidiert
                        und haben bei der sparsamen Bevölkerung des Landes einen sehr willigen
                        und aufnahmefähigen inneren Markt. Gradmesser des Staatskredits ist
                        hier der Kurs der dreiprozentigen Rente. Sie notierte am 31. Dezember 1869
                        an der Pariser Börse 72,85 Prozent, am 8. Juli 1870, zwei Tage vor
                        <said id="4" mode="reported" content="speech writing" level="1">der <seg id="4" type="intExpr">Kriegserklärung</seg> an Deutschland</said>, 70,50 Prozent. Am 20. August 1870
                        aber, zwei Tage nach der Schlacht bei Gravelotte, war der Kurs auf 63 Prozent,
                        und am 6. September, vier Tage nach der Schlacht bei Sedan und zwei
                        Tage nach dem Sturz des Kaiserreichs, 51,75 Proz. gefallen. Auf diesem Niveau
                        stand er noch Ende Februar 1871, bei Beginn <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">der <seg id="5" type="intExpr">Friedensverhandlungen</seg> in
                        Versailles</said>, und kaum höher, nämlich 52,95 Prozent, notierte zur gleichen Zeit
                        die inzwischen aufgenommene fünfprozentige Kriegsanleihe. Das reiche
                        Frankreich mußte seine Kriegsschuld faktisch mit zehn Prozent verzinsen, und
                        seine Rente war um 29 Prozent im Wert gefallen!
                         
            Noch reicher wie Frankreich ist England, noch größer sein Staatskredit.
                        Seine konsolidierte Staatsschuld, die2 3 / 4 Prozent tragenden unkündbaren
                        Konsols, waren in den neunziger Jahren des abgelaufenen Jahrhunderts auf
                        einen Kurs von 114 Prozent gestiegen, so daß der Staat beim Erwerb der
                        für den jährlichen Rückkauf angesetzten Posten Konsols gewaltig zusetzte und
                        <seg id="6" type="frame" pos="start">der damalige <seg id="6" type="speaker">Finanzminister Goschen</seg> eines Tages sich zu der <seg id="6" type="intExpr">Erklärung</seg> veranlaßt sah,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">es werde notwendig werden, den Rückkauf solange zu sistieren, bis
                        die Konversion des Zinssatzes der Konsols auf2 1 / 2 Prozent vollzogen sei.</said>
                        Der Burenkrieg kam indes dieser Eventualität zuvor und sorgte für einen
                        gründlichen Preissturz der Konsols.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
