<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Zwingli-Denkmal bei Cappel.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1855</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Das Zwingli-Denkmal bei Cappel.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Das Zwingli=Denkmal bei Cappel.
                        
            
            
            
            
               U nweit Cappel ist eine stille, einsame Stelle, welche
                        durch <said id="1"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  metaph="yes">die <seg id="1" type="intExpr">Erinnerungen</seg>, die an ihr haften</said>, classisch
                        geworden ist, ein heiliger Boden, dem die schweigende
                        Umgebung den Charakter des Ernstes aufdrückt. Hier
                        fiel Ulrich Zwingli, unter den Reformatoren einer der
                        mildesten in der traurigen Religionsfehde, die auch in
                        der Schweiz sich an den Kampf der Geister knüpfte.
                        Jm Jahre 1529 schon standen sich hier die Kriegsscharen beider Religionsparteien gegenüber; noch einmal kam es zu einem Vergleiche. Aber der Unfrieden
                        glimmte fort. Die fünf katholischen Cantone waren
                        wohl vorbereitet; Zürich und Bern hatten alle Gegenanstalten vernachlässigt. Am 11. October 1531 kam
                        es zur Schlacht. Ein Theil der Züricher war erst am
                        Tage der Schlacht aus der Stadt herbeigeeilt, unter
                        ihnen Zwingli, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">der auf <seg id="2" type="intExpr">Befehl</seg> des <seg id="2" type="speaker">Raths</seg> mitziehen
                        mußte</said> und während der Schlacht in den vordersten
                        Reihen stand. Die Berner waren zurückgeblieben; 1500
                        zum Theil ermüdete Züricher hatten den Angriff der
                        fünffach überlegenen Gegner zu ertragen. <seg id="3" type="frame" pos="start">Von einem
                        Speere getroffen und nicht im Stande, fortzukommen,
                        <seg id="3" type="intExpr">rief</seg> 
               <seg id="3" type="speaker">Zwingli</seg>:</seg>
            <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„Welch ein Unglück ist denn das? Den
                        Leib können sie wol tödten, aber die Seele nicht!“</said>
            <said id="9"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  border="yes">
               <seg id="9 4 5" type="speaker">Er</seg>
                        blieb <seg id="9" type="intExpr">betend</seg> unter den Erschlagenen liegen</said>; <seg id="5" type="frame" pos="start">plündernde
                        Feinde erstachen ihn auf seine stumme <seg id="5" type="intExpr">Weigerung</seg>,</seg>
            <said id="5"
                  mode="indirect"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <said id="4" mode="reported" content="speech thought" level="2"> die
                        Mutter Gottes und die Heiligen um Gnade bei Gott
                        zu <seg id="4" type="intExpr">bitten</seg>.</said>
            </said> Erst am folgenden Tage ward Zwingli's
                        Leichnam erkannt; <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">der siegende <seg id="10" type="speaker">Haufe</seg> 
               <seg id="10" type="intExpr">verlangte</seg> noch
                        an dem Todten Rache</said> und der Scharfrichter von Luzern mußte seinen Leib viertheilen und verbrennen; selbst
                        die Asche wurde noch verunreinigt. Bis zum Jahre
                        1838 bezeichnete ein Baum, aber nicht mehr der ursprüngliche Zwinglibaum die Stelle, wo der große Reformator den Tod gefunden; in genanntem Jahre aber
                        wurde auf ihr ein Denkmal errichtet, aus zwei schweren Granitstücken auf einem halbmondförmigen etwas
                        erhöhten Platze. <seg id="6" type="frame" pos="start">Von zwei in den Stein eingelassenen
                        eisernen <seg id="6" type="speaker">Tafeln</seg> trägt die eine folgende <seg id="6" type="intExpr">Jnschrift</seg>:</seg>
            <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">„ Hic
                        Udalricus Zwinglius, post sedecim a Christo nato
                        saecula liberae ecclesiae Christianae una cum Martino Luthero conditor, pro vero et pro patria etiam
                        cum fratribus fortiter pugnans, immortalitatis certus,
                        occidit die XI. M. Octobris MDXXXI.“</said>
            <seg id="7" type="frame" pos="start">Die <seg id="7" type="speaker">
                  <seg id="7" type="intExpr">Jnschrift</seg>
               </seg> der andern Seite lautet:</seg>
            <said id="7" mode="direct" content="writing" level="1">„Den Leib können sie
                        tödten, nicht aber die Seele.“</said>
            <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">So <seg id="8" type="intExpr">sprach</seg> an dieser
                        Stätte <seg id="8" type="speaker">Ulrich Zwingli</seg>
            </said>, für Wahrheit und der christlichen Kirche Freiheit den Heldentod sterbend, den
                        11. October 1531.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
