<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Sinngedicht</title>
             <author>Keller, Gottfried</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Digitale Bibliothek (https://textgrid.de/digitale-bibliothek)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1882</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Das Sinngedicht</f>
         <f name="author">Keller, Gottfried</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




Sie war mit einem weißen Schleier und einem mit roten Rosen durchflochtenen Myrtenkranze geschmückt, wodurch das helldunkle Gesicht und der von goldenem Kettchen umgebene Hals eine Wirkung von ungewöhnlichem Reize machten. 
                     
                        Don Correa, der ihr gegenübersaß, mußte sich etwas zusammennehmen, sie nicht zu oft anzusehen, nicht nur der anwesenden Frauen, sondern auch des Geistlichen wegen, der sie getauft hatte und ebenfalls zugegen war. Obgleich die braune Marie schon einigermaßen an das abendländische Tischgeräte gewöhnt war, vermochte sie doch nicht zu essen; denn der Wechsel der Eindrücke, die sie so rasch nacheinander empfangen, bedrückte ihr Herz. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">
               <seg id="1" type="speaker">Sie</seg> 
               <seg id="1" type="intExpr">glaubte</seg> sich wohl der Gefahr entzogen</said> und <seg id="12" type="frame" pos="start">
               <seg id="12" type="intExpr">fühlte</seg> auch, obschon <seg id="12" type="speaker">sie</seg> nicht <said id="2"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="1"
                     prag="yes">ein <seg id="2" type="intExpr">Wort</seg> der Tischgespräche</said> verstand,</seg>
            <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1">
               <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">
                  <seg id="8" type="speaker">man</seg> 
                  <seg id="8" type="intExpr">rede</seg> freundlich von ihr</said>
            </said>; <said id="9"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">doch ihre neue Lage, Umgebung und Zukunft <seg id="9" type="intExpr">erschienen</seg> 
               <seg id="9" type="speaker">ihr</seg> so gänzlich fremd und unbekannt</said>, daß die Reglosigkeit ihrer Seele eher zu- als abnahm. Erst als Don Correa eigenhändig einen Teller mit süßen Früchten und portugiesischem Backwerke füllte und ihr denselben hinüberreichte, fing sie gehorsam und ehrfürchtig an zu naschen und aß den Teller tröstlich leer. <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">›Ei seht,‹</said>
            <seg id="4" type="frame" pos="mid">
               <seg id="4" type="intExpr">sagten</seg> die <seg id="4" type="speaker">Frauen</seg>,</seg>
            <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">›wie gut sie dem gütigen Herrn zu gehorchen versteht! Wahrhaftig, Seine Gnaden haben eine Eroberung gemacht!‹</said> 
                     Als nun alles über den unversehens leer gewordenen Teller lachte, schaute Maria verwundert um sich und lachte nun auch. Noch niemand hatte sie lachen sehen, und alle waren erstaunt über den Liebreiz, welcher sich wie aus dem Himmel geholt so unerwartet über die fremdartigen Gesichtszüge verbreitete und ebenso schnell wieder verschwand, als sie beschämt die Augen niederschlug. 
                     Unterdessen war die Dämmerung hereingebrochen, und die Gesellschaft erging sich nach aufgehobener Tafel noch einige Zeit im Freien, um die wohltuende Nachtluft zu genießen, welche Meer und Land balsamisch kühlend umfloß. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Über den <seg id="10" type="intExpr">Gesprächen</seg> der zerstreut auf und nieder gehenden <seg id="10" type="speaker">Leute</seg>
            </said> blieb die Zambo oder Maria unbeachtet, wie es so zu geschehen pflegt, nachdem der Mensch sein bescheidenes Teil Aufmerksamkeit erregt hat. Sie stand abseits unter einer Gruppe hoher Palmenbäume, an einen der Stämme geschmiegt, und blickte unverwandtnach Westen, wo die Sichel des untergehenden Mondes über dem Meere glänzte, und zwar so stark, daß die Palmen ihren Schatten warfen. Die äußerste Kante des großen goldenen Gestirnes schimmerte noch extra im fernen Sonnenlicht gleich einem blitzenden schmalen Ringe, während Zambos scharfes Auge zugleich die nach dem Innern des Ringes hin allmählich verschwimmenden Gebilde wahrnahm, die von dem Lichte schwächer getroffen, ihr aber vertraut waren. Stets aber hing das Auge wieder an dem blitzenden Ringe. Es war die letzte Überlieferung eines wahrscheinlich schon seit tausend Jahren untergegangenen Kultus, welche in dem Mädchen von der alten Heimat oder der toten Mutter her noch dämmerte; vielleicht wendete <seg id="6" type="speaker">sie</seg> sich, <said id="6"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">ohne es zu <seg id="6" type="intExpr">wissen</seg>
            </said>, noch einmal der verschollenen Selene zu, ehe sie der goldenen Göttin folgte, an deren Altar sie heute gestanden, kurz, <seg id="11" type="speaker">sie</seg> streckte <said id="11"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  metaph="yes">wie um Schutz <seg id="11" type="intExpr">flehend</seg>
            </said> die Hand nach dem Gestirn aus. 
                     Da faßte jemand sänftlich diese Hand; es war Don Correa, der vorsichtig an sie herangetreten und ihr dieselbe Hand auf den Mund legte, zum Zeichen, daß sie schweigen solle.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
