<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Betheiligung der Arbeiter am Gewinn. Neue Erfindungen. Verschiedenes. Patentliste.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1877</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Die Betheiligung der Arbeiter am Gewinn. Neue Erfindungen. Verschiedenes. Patentliste.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
            
                
                    
                        
                            
                                Wie hoch beläuft sich der
                                    Gewinnantheil der Arbeitnehmer a ) im
                                    Verhältniß zum Reinertrag des Geschäfts? b ) im Verhältniß zu den im Geschäftsjahr bezogenen
                                    Löhnen? 
                            
                            
                                5.
                                Welche Gewinnantheile oder Prämien ec.
                                    sind bisher ausgezahlt worden -- bis zum Jahre 1876? 
                            
                            
                                6.
                                Wie hoch belief sich a ) der
                                    höchste Antheil oder Zuschuß, den ein Arbeiter jährlich erhielt?
                                        b ) der niedrigste Antheil oder
                                    Zuschuß, den ein Arbeiter jährlich erhielt? c ) der durchschnittliche Antheil oder Zuschuß, den
                                    ein Arbeiter jährlich erhielt? 
                            
                            
                                7. Wer ist
                                    antheilsberechtigt?
                                Erhalten alle Arbeiter
                                    gleiche Antheile oder geschieht die Vertheilung mit Rücksicht
                                    auf die Dienstjahre oder die bezogenen Löhne und in welchem
                                    Verhältnisse? 
                            
                            
                                8.
                                Werden die Antheile baar ausbezahlt oder in
                                    Sparkassen und Versorgungskassen gelegt oder zur Bildung von
                                    Hilfs= und Garantiefonds für die Arbeiter in Zeiten der
                                    Arbeitslosigkeit oder schlechten Geschäftsganges verwendet?
                                
                            
                            
                                9.
                                Können die Arbeiter Antheil am Geschäftseigenthum
                                    erwerben und unter welchen Bedingungen? 
                            
                            
                                10.
                                Jst den Arbeitnehmern eine Controle über die
                                    Rechnungsführung eingeräumt? 
                            
                            
                            
                                11.
                                Sind die Arbeitnehmer auch zur Deckung von
                                    Geschäftsverlusten mitverpflichtet? 
                            
                            
                                12.
                                Jn wie weit wird für das betheiligte Capital und für
                                    den Fortgang des Geschäfts durch einen Reservefond gesorgt?
                                
                            
                            
                                13.
                                Wann wurde die Gewinnbetheiligung eingeführt und
                                    welche Erfahrungen machte man seither? a ) Welches sind die Wirkungen für die Förderung der
                                    ökonomischen und moralischen Jnteressen der Arbeiter? b ) Jnwiefern zog der Jnhaber des
                                    Etablissements daraus Vortheil bei günstigen und ungünstigen
                                    Geschäftsconjuncturen? c )  Könnten die
                                    gleichen Resultate nicht durch Stücklohn, Prämien oder andere
                                    Lohn=Zahlungsmethoden erzielt werden? 
                            
                            
                                14.
                                Jnwiefern könnte der Staat auf dem Wege der
                                    Gesetzgebung oder bei der Verwaltung der ihm zugewiesenen
                                    Unternehmungen die Gewinnbetheiligung fördern? 
                            
                        
                        
                            <seg id="6" type="frame" pos="start">
               <seg id="1" type="speaker">Arbeitgeber</seg> und <seg id="1" type="speaker">Arbeitnehmer</seg> werden <seg id="6" type="intExpr">ersucht</seg>,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech writing" level="1">
               <said id="1"
                     mode="reported"
                     content="writing"
                     level="2"
                     nonfact="yes">Antworten
                                auf die vorstehenden Fragen oder Erfahrungen in Betreff von
                                Löhnungsmethoden an Prof. Böhmert in Dresden <seg id="1" type="intExpr">mitzutheilen</seg>
               </said>
            </said>, wofür
                                sich <seg id="2" type="speaker">derselbe</seg> verpflichtet, jedem Einsender eines verwendbaren
                                Beitrages seiner Zeit <said id="2"
                  mode="reported"
                  content="writing"
                  level="1"
                  nonfact="yes">einen Bericht über die Hauptresultate der
                                Untersuchung <seg id="2" type="intExpr">mitzutheilen</seg>
            </said>
            <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Jn seiner Sozial=Correspondenz <seg id="7" type="intExpr">berichtet</seg> 
               <seg id="7" type="speaker">Böhnert</seg> gleichzeitig über eine Fabrik in
                                Genf, welche die Betheiligung der Arbeiter eingeführt hat und mit
                                bestem Erfolg.</said>
                            Die Fabrik von Billon  &amp; Jsaac in Genf, welche in den letzten Jahren
                                100--110 Arbeiter beschäftigte, gewährt seit dem 1. Juli 1871 den
                                Beamten und Arbeitern 50 Procent des Reinertrags.
                            Die Hälfte des Gewinnantheils wird jedem Arbeiter, der
                                mehr als drei Monate in der Fabrik beschäftigt war, nach Höhe des im
                                Jahre verdienten Lohnes baar ausbezahlt, die andere Hälfte als
                                obligatorische Einlage im Geschäft zurückbehalten und in eine Actie
                                umgewandelt, sobald sie den Betrag von 100 Franken erreicht.
                            Am 30 Juni 1876 besaßen die Arbeiter 59.705 Franken in
                                Actien und obligatorischen Einlagen und 21,310 F. 45 Cent. an
                                freiwilligen Ersparnissen, mithin zusammen 81,015 F. 75 Cent. gewiß
                                ein sehr hübsches Ergebniß.
                        
                        
                            <said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="1">Sowohl die <seg id="3" type="speaker">Arbeitgeber</seg> als auch die <seg id="3" type="speaker">Arbeitnehmer</seg> 
               <seg id="3" type="intExpr">erklären</seg>
                                ihre höchste Befriedigung über dieses nun beinahe 6 Jahre angewandte
                                Betheiligungssystem.</said>
                            Von Seiten der <seg id="8" type="speaker">Arbeiter</seg> selbst sind<said id="8" mode="reported" content="writing" level="1"> drei verschiedene
                                <seg id="8" type="intExpr">Gutachten</seg> über die Wirkungen des Systems</said> an Prof. Böhmert gesandt worden.
                            Als Hauptvorzüge des Systems führen die
                                <seg id="5" type="speaker">Unternehmer</seg> Folgendes an: <said id="5" mode="indirect freeIndirect" content="writing" level="1">Das gewöhnliche System des festen Lohnes (
                                    Salariat ) führe oft zur Feindschaft
                                zwischen Capital und Arbeit, aber nicht zum Sparen oder zur
                                Ansammlung von Capital bei dem Arbeiter selbst.</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
