<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Herr Hofrat</title>
             <author>Ebner-Eschenbach, Marie von</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Digitale Bibliothek (https://textgrid.de/digitale-bibliothek)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1915</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Der Herr Hofrat</f>
         <f name="author">Ebner-Eschenbach, Marie von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  
                     Noch eines von den lieben, guten, schönen mit
                        dicken Mauern, gehörigen Fenstervertiefungen, schweren Doppeltüren, hohen
                        Zimmern, ein famoses Haus, <said id="16"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">in dem <seg id="16 1" type="speaker">niemand</seg> 
               <said id="1"
                     mode="direct"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">»Helf Gott!«</said> zu <seg id="16" type="intExpr">sagen</seg> brauchte</said>,
                        wenn der Wandnachbar nieste.
                  
                  
                     Seinem gediegenen Charakter entsprach die Wohnung des Herrn
                        Hofrats Hügel und deren Einrichtung im reinsten Biedermeierstil.
                     Da gab es nicht ein beim Antiquar gekauftes Stück; Schränke,
                        Tische, Konsolen, Sofas, Sessel und Stühle waren Familienerbe und verkündeten den Ruhm ihrer
                        Verfertiger sowie die Ordnungsliebe und den Schönheitssinn ihrer Benützer
                        und Erhalter.
                  
                  
                     Wenn Frau Riesel ihr Wischtuch über die Hochpolitur des hellen,
                        gefladerten Holzwerks mit den feinen Mahagoni-Intarsien gleiten ließ, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">
               <seg id="17" type="intExpr">meinte</seg>
                        <seg id="17" type="speaker">sie</seg> sich sanft gestreichelt zu fühlen von zarten, unsichtbaren Händen</said>, die
                        durch Generationen des Amtes, das sie jetzt versah, gewaltet hatten und ihr
                        für die Sorgfalt dankten, mit der sie ihr Werk fortsetzte.
                  
                  
                     Kamilla Riesel war in diesen Räumen gelandet wie in einem
                        Friedensport nach schweren, drangvollen Zeiten, die ihrer sehr glücklichen
                        Jugend folgten: dem Zusammenbruch des angesehenen Kaufmannshauses, dem <seg id="3 4" type="speaker">sie</seg>
                        entstammte, dem Tode ihrer Eltern, nur zu bald darauf auch des geliebten
                        Gatten, und dann das immer näher heranschleichende, häßliche, ganz gemeine
                        Elend.
                     <said id="3"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  border="yes">Umsonst das <seg id="3" type="intExpr">Gebet</seg> ums tägliche Brot, um die Möglichkeit, es zu
                        erwerben.</said>
                  
                  
                     Wenn es nicht Sünde wäre, <said id="4"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">von einem Schicksal <seg id="4" type="intExpr">zu reden</seg> statt von
                        Gottes Fügungen</said>, <seg id="5" type="frame" pos="start">
               <seg id="5" type="speaker">Frau Riesel</seg> hätte <seg id="5" type="intExpr">gesagt</seg>:</seg>
            <said id="5"
                  mode="direct"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Das Schicksal hat sich über mich
                        gestürzt wie ein Geier über eine Taube und mich Stück für Stück
                        zerrissen.</said>
            <said id="18"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Aber <seg id="18" type="speaker">sie</seg> 
               <seg id="18" type="intExpr">sagte</seg> es nicht</said>, <said id="19"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <seg id="19" type="speaker">sie</seg> 
               <seg id="19" type="intExpr">sprach</seg> überhaupt wenig und von
                        ihrer Vergangenheit nie.</said>
            <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">Um so mehr <seg id="7" type="intExpr">dachte</seg> 
               <seg id="7" type="speaker">sie</seg> daran</said> und auch mit einem aus Dankbarkeit
                        und nachträglich noch leiser Beschämung gemischten Gefühl des Augenblicks,
                        in dem die Wendung ihrer kläglichen Lebenslage sich vollzog.
                  
                  
                     Vor acht Jahren war's, an einem frostigen
                        Winternachmittage.
                     <seg id="8" type="frame" pos="start">
               <seg id="8" type="speaker">Sie</seg> hatte den Erlös einer kleinen Bestellung aus einem
                        Weißwarenlager in der Mariahilfer Straße abgeholt und dabei <seg id="8" type="intExpr">erfahren</seg>,</seg>
            <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">daß
                        ein neuer Auftrag nicht in Aussicht genommen sei.</said>
                     Mit stummem Kopfnicken, ohne etwas von ihrer Bestürzung zu
                        verraten, verließ sie den Laden, aber der Schlag war zu hart und unerwartet
                        gewesen, und sie blieb wie betäubt eine Weile auf der Straße stehen.
                     <said id="9" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Was tun?
                     Zurückkehren in <seg id="9" type="speaker">ihr</seg> armseliges Heim – wie lang noch das
                        ihre?
                     <said id="10" mode="reported" content="speech writing" level="2">der jämmerliche Unterschlupf war ihr ja schon <seg id="10" type="intExpr">gekündigt</seg> worden</said> –
                        oder auf der Suche nach Arbeit neue, gewiß vergebliche Wege machen?</said>
            <seg id="11 12" type="speaker">Sie</seg> stand mitten auf dem Trottoir, wurde von den Passanten
                        unwillig zur Seite gestoßen, <said id="11"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">
               <seg id="11" type="intExpr">bemerkte</seg> es nicht</said>, stand und <seg id="12" type="intExpr">
               <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">sann</said>
            </seg> und blickte
                        starr vor sich hin und blickte plötzlich in ein Paar blaue, gütige Augen,
                        <seg id="13" type="frame" pos="start">
               <seg id="13" type="speaker">die</seg> sich auf sie gerichtet hatten, sie voll mitleidiger Überraschung
                        anstaunten und <seg id="13" type="intExpr">fragten</seg>:</seg>
            <said id="13"
                  mode="direct"
                  content="speech"
                  level="1"
                  metaph="yes">Bist du's?</said>
                  
                  
                     
                        Es waren die lichtblauen Augen der Frau
                        Rosa Hügel, einer ehemaligen guten Bekannten, einer von den vielen, denen
                        <seg id="14" type="speaker">Kamilla Riesel</seg>, seitdem sie ins Elend geraten war, ängstlich aus dem Wege
                        ging.
                     <said id="14" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">O Gott, nur keine Begegnung mit ihnen, die in Tagen des
                        Wohlstandes ihren Verkehr gebildet, zu ihr emporgeschaut, sie oft beneidet
                        hatten.</said>
                     Erschrocken wollte sie sich abwenden, <seg id="15" type="frame" pos="start">aber die
                        kleine <seg id="15" type="speaker">Dame</seg> hatte sich die <seg id="15" type="intExpr">Frage</seg>:</seg>
            <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">Bist du's?</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
