<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kammermusikabend. Repertoir des Stadttheaters. Konzertanzeiger.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Kammermusikabend. Repertoir des Stadttheaters. Konzertanzeiger.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Theater, Kunst und Literatur.
                        
               
            
            Czernowitz, 23. Oktober.
                        
            
               
                  Kammermusikabend.
               
               Der Verein zur Förderung der
                        Tonkunst trat am Freitag zum ersten Male in dieser Saison mit einer Produktion vor die Oeffentlichkeit. Das
                        Programm des Kammermusikabends bestritten Frau
                        Eigermann und Herr Sandru neben den heimischen Kammermusikern, Direktor-Stellvertreter Schlüter, Professor Krämer, Dr. Wachtel, Direktor
                        Horner, Mr. Storfer und Herrn Stefanowicz. Haydn’s Streichquartet B-dur Nr. 49 bildete eine
                        liebenswürdige, gut gespielte und dankbar aufgenommene
                        Einleitung. Die genannten Herren vereinigten sich noch
                        dann in der Wiedergabe des wunderbaren Sextettes von
                        Dvorzak, dessen leidenschaftlichem Temperament und
                        ganzer Innigkeit gerecht zu werden, sie sich bemühten. Der
                        Liederkomponist des Abends war Camillo Horn, kein Unbekanter mehr. Diesen Werkchen ist vornehme Art, Sinn
                        für Polyphonie zu eigen, nebst dem ersichtlichen Bestreben, ältere Liedkunst mit moderner Harmonik zu schmücken. Die hübschen Sachen verraten im Allgemeinen mehr
                        konstruktives Denken als Intuition. Daher die beste Wirkung in deklamierenden Liedern, wie „Das Meiselein“,
                        das aber auch sonst hübsche Erfindung zeigt. Frau Eigermann, die schon lange nicht mehr vor das Publikum getreten ist, nahm sich der Horn’schen Lieder mit ihrer ganzen Kunst an. Sie glänzte ebenso stimmlich im innigen
                        „Wiegenlied“, wie deklamatorisch in der wagnerisierenden
                        „Thusnelda“. Herrn Sandru, den wir zum ersten Male
                        hörten, ist eine wohlklingende und geschulte, manchmal
                        wie von einem dunkleren Hauch umschattete Tenorstimme
                        zu eigen. Beide Solisten, Sängerin und Sänger, fanden
                        beim zahlreichen <seg id="1" type="speaker">Publikum</seg> glänzenden Applaus als Zeichen, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">daß man sie auch fernerhin öfter am Podium zu
                        hören <seg id="1" type="intExpr">wünscht</seg>.</said>
            
            
            
               
                  Repertoir des Stadttheaters.
                        
               
               
                  Dienstag, 24. Oktober: „Die große Gemeinde, Lustspiel
                        in 3 Aufzügen von Leop. Lippschütz und Rudolf Lothar.
                         
                  Mittwoch, 25. Oktober: „Sommerspuck“, ein fröhliches
                        Spiel in vier Akten von Karl Küchler.
                         
                  Donnerstag, 26. Oktober: „Zigeunerliebe“, Romantische
                        Operette in 3 Akten von A. M. Willner und Robert
                        Bodanzky. Musik von Franz Lehar.
                         
               
            
            
            
               
                  Konzertanzeiger.
                        
               
               
                  Kartenvorverkauf Konzertdirektion B. Klein, Rathausstraße Nr. 17.
                         
                  27. Oktober: Lieder- und Arienabend des Kammersängers
                        Karl Jörn.
                        
                   
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
