<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Jnsbesondere haben sich fast alle <seg id="1" type="speaker">Versammlungen</seg>
                        der Jntellektuellen Rußlands, haben sich, wie die Aerzte, die Professoren, so
                        auch jetzt die Advokaten, mit merkwürdiger Geschlossenheit für ein russisches
                        Reichsparlament auf Grund des allgemeinen, gleichen, direkten und geheimen
                        Stimmrechts <seg id="1" type="intExpr">erklärt</seg>.
 </said>
            <said id="2"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">Das ist eine wahrhaft überraschende, dem <seg id="2" type="speaker">Ausländer</seg> fast <seg id="2" type="intExpr">unerklärliche</seg>
                        Erscheinung.</said> Rußlands soziale Struktur ist im ganzen eine solche, daß gerade das liberale Bürgertum vom allgemeinen Stimmrecht am meisten bedroht erscheint. Jn den Städten ein wachsendes Proletariat, das übrige
                        Land -- achtzig Prozent der Bevölkerung -- fast rein agrarisch, aus einer
                        geistig unentwickelten, vielfach über weite Landstrecken dünn verteilten, zum
                        großen Teil noch aus Analphabeten bestehenden Masse von Bauern und Landarbeitern zusammengesetzt, was für Perspektiven können sich da dem bürgerlichen Liberalismus eröffnen?<said id="3"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"> 
               <seg id="3" type="speaker">Wer</seg> in der Atmosphäre der westeuropäischen
                        politischen Dogmatik aufgewachsen ist, würde es eher <seg id="3" type="intExpr">verstehen</seg>, wenn ein zäsaristisch veranlagter Minister des Zaren, um sich der unbequemer werdenden
                        liberalen Bewegung zu erwehren, quasi als Drohung oder schließlich als
                        äußerstes Rettungsmittel für den Zarismus das allgemeine Wahlrecht auf
                        die Tagesordnung setzte, <said id="4"
                     mode="reported"
                     content="writing"
                     level="2"
                     nonfact="yes"
                     prag="yes"
                     metaph="yes">als daß die <seg id="4" type="speaker">Liberalen</seg> selbst es auf ihr Banner <seg id="4" type="intExpr">schrieben</seg>.</said>
            </said>
            <said id="6"
                  mode="direct"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes"> Haben denn die Russen</said>
            <seg id="6" type="frame" pos="mid">, mag sich namentlich in Deutschland mancher
                        liberale <seg id="6" type="speaker">Bürgersmann</seg> 
               <seg id="6" type="intExpr">fragen</seg>, </seg>
            <said id="6"
                  mode="direct"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">von unserer Geschichte gar nichts gelernt?</said>
            <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1"> 
               <seg id="7" type="speaker">Peter von Struve</seg>, zur Zeit einer der angesehensten literarischen Vertreter des demokratischen Liberalismus in Rußland, hat in diesen Tagen den
                        von der Partei der Oswobodjenie ( Befreiung ) verfochtenen Entwurf einer
                        Verfassung <seg id="7" type="intExpr">veröffentlicht</seg>.</said> Der Entwurf würde Rußland in eine streng konstitutionelle Monarchie mit Ministerverantwortlichkeit, Vereidigung des Zaren
                        auf die Verfassung, staatsbürgerlicher Gleichheit aller, Preß=, Vereins= und
                        Versammlungsfreiheit, demokratischer Selbstverwaltung und dem allgemeinen,
                        gleichen, direkten und geheimen Wahlrecht für Gemeinde=, Kreis= und Landesvertretung verwandeln. Der Entwurf soll mit<said id="8" mode="reported" content="writing" level="1"> einer <seg id="8" type="intExpr">Begründung</seg> aus
                        der Feder <seg id="8" type="speaker">Struves</seg>
            </said> in diesen Tagen erscheinen, und den Anfang der Begründung macht eine Auseinandersetzung, warum das allgemeine Wahlrecht, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">das
                        von <seg id="9" type="speaker">Struve</seg> als der Eckstein des Projekts <seg id="9" type="intExpr">bezeichnet</seg> wird</said>, für Rußland eine
                        Notwendigkeitsei. Es ist interessant, <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">diese <seg id="10" type="intExpr">Darlegungen</seg> 
               <seg id="10" type="speaker">Struves</seg>
            </said>, die
                        im „Courrier Européen “ vom 7. April veröffentlicht sind, in ihren Hauptsätzen kennen zu lernen.
            <seg id="11" type="frame" pos="start">
               <seg id="12" type="speaker">Struve</seg> knüpft an die <seg id="11" type="intExpr">Anschauung</seg> an,</seg>
            <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Rußland beim allgemeinen
                        Wahlrecht unter der Herrschaft der unwissenden Masse ein Spielzeug der
                        Reaktionäre sein würde</said>, und <seg id="12" type="frame" pos="start">
               <seg id="12" type="intExpr">bemerkt</seg> dazu:</seg>
            <said id="12" mode="direct" content="writing" level="1"> „ <said id="13" mode="reported" content="thought" level="2">Das ist nur eine höchst problematische, auf oberflächliche historische
                        Analogien gegründete <seg id="13" type="intExpr">Vermutung</seg>.</said> Jn den konkreten Verhältnissen der russischenWirklichkeit findet sie keine Stütze. Die Volksmassen werden in Rußland wie
                        allerwärts den Tendenzen und Politikern folgen, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2">welche diejenigen <seg id="14" type="speaker">Reformen</seg> zu
                        <seg id="14" type="intExpr">versprechen</seg> und durchzuführen geeignet sind</said>, die den dringenden Bedürfnissen
                        dieser Massen wirklich genüge zu leisten vermögen. Die wesentlichen Bedürfnisse
                        der Volksmassen in Rußland können aber nur durch umfassende ökonomische <seg id="15" type="speaker">Reformen</seg> demokratischen Charakters befriedigt werden, <said id="15" mode="reported" content="thought" level="2">welche keine der vorhandenen
                        und möglichen reaktionären Mächte in Rußland <seg id="15" type="intExpr">gutheißen</seg> wird. </said>Zudem sind die
                        wirtschaftlich demokratischen Reformen im heutigen Rußland so komplizierter
                        Natur, daß ihre Verwirklichung die Kräfte eines von den Reaktionären geleiteten
                        Staatsapparates übersteigt.“</said>
                         
            Nicht besser stehe es um <seg id="16" type="frame" pos="start">die <seg id="16" type="intExpr">Ansicht</seg>,</seg>
            <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1">daß unter dem allgemeinen Wahlrecht eine reaktionäre Regierung den Bauern alles bewilligen werde, um mit
                        ihrer Hilfe jede Freiheitsbewegung im Lande erdrücken zu können.</said>
            <said id="17" mode="direct" content="speech writing" level="1">„ <seg id="18" type="frame" pos="start">
                  <seg id="18 19" type="speaker">Wer</seg> da <seg id="18" type="intExpr">denkt</seg>,</seg>
               <said id="18"
                     mode="indirect"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes"> daß dies die Folge des Allgemeinen Wahlrechts in Rußland sein werde</said>, <seg id="19" type="frame" pos="start">
                  <seg id="19" type="intExpr">vergißt</seg>,</seg> 
               <said id="19"
                     mode="indirect"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes">daß die Regierung eines Landes keine abstrakte Kategorie
                        ist, die man für bestimmte Zwecke in jede beliebige Verbindung politischer und
                        sozialer Kräfte hineinversetzen kann.

</said>
            </said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
