<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Insel Hongkong.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Die Insel Hongkong.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Ich war
                        nach Indien gegangen, um mein Vermögen wieder zu
                        gewinnen, aber ach! die Reste meines Geldes schwanden von Tag zu Tag mehr und ich sah mit Entsetzen
                        den Augenblick nahen, wo ich von Allem entblößt war.
                        Da benutzte ich die Gelegenheit, in mein Vaterland zurückzukehren, um hier mein Fortkommen zu suchen und
                        mich wo möglich den Vorwürfen meines Gewissens zu
                        entreißen.“</said>
            <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">„Wir schifften uns ein und zum zweiten Male befand ich mich auf dem unendlichen Ocean. Die Überfahrt war stürmisch und in der Nähe der englischen Küsten erhob sich ein Orkan, der unser Schiff auf die Klippen trieb und zerschellte. Der Capitain, zwei Passagiere,
                        der Steuermann und einige von der Mannschaft retteten
                        sich ins Boot, sechs Matrosen und ich klammerten uns
                        an ein Trümmer des Schiffs, den gewissen Tod vor
                        uns. Achtzehn Stunden verbrachten wir in dieser schaudervollen Lage, von Hunger und Entkräftung gequält,
                        <seg id="4" type="frame" pos="start">als einer der <seg id="4" type="speaker">Matrosen</seg> plötzlich</seg> 
               <said id="4" mode="direct" content="speech" level="2">„Land!“</said> 
               <seg id="4" type="frame" pos="end">
                  <seg id="4" type="intExpr">rief</seg>.</seg> Da warfen sich Alle in die Wogen, um schwimmend das Ufer
                        zu erreichen. Ich war der Einzige, der nicht schwimmen
                        konnte, aber einer von ihnen erbarmte sich meiner und
                        unter unendlichen Anstrengungen brachte er mich glücklich
                        ans Land.“</said>
            <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„So war denn das Leben gerettet, aber sonst besaß
                        ich auch weiter nichts in der Welt. Wol fanden wir
                        Menschenfreunde, die sich unserer annahmen, und ich
                        brachte acht Tage in einem gastfreundlichen Hause zu.
                        Da wurde ich krank und man brachte mich in ein Hospital. Aber o Jammer! obwol ich unter der sorgfältigen
                        Pflege bald meine Kräfte wieder erhielt, warf sich die
                        Krankheit auf meine Augen und aller Mühe ungeachtet
                        erblindete ihr Licht, ich wurde blind!“</said>
                         
            Der Ärmste! <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Als <seg id="5 3" type="speaker">er</seg> dies <seg id="5" type="intExpr">sprach</seg>
            </said>, war seine Bewegung so heftig, <said id="6"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">daß <seg id="6" type="speaker">er</seg> nicht weiter <seg id="6" type="intExpr">sprechen</seg> konnte.</said>
                        Sein Haupt, das Sorgen und Trübsal vor der Zeit
                        gebleicht hatten, fiel auf seine Brust. <seg id="7" type="frame" pos="start">Nach einer Weile
                        <seg id="7" type="intExpr">fuhr</seg> 
               <seg id="7" type="speaker">er</seg> 
               <seg id="7" type="intExpr">fort</seg>:</seg>
            <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">„Ich war also genesen, aber was sollte aus mir werden? Die Noth, die gebieterische Noth machte mich
                        zum Bettler, denn anders vermochte ich nicht mein Leben zu fristen. Gerührt von meinem Elend, gaben mir
                        die Vorsteher des Hospitals den Knaben zum Führer
                        Von dem Erbettelten legten wir täglich etwas zurück,
                        damit ich eine Geige kaufen konnte, um mein Brot auf
                        eine weniger demüthigende Weise zu verdienen, indem ich
                        die geringe Fertigkeit in Musik und Gesang benutzte, die
                        ich in den glücklichen Tagen meiner Jugend erwarb.
                        O was habe ich erduldet! Wie oft behandelte man mich
                        als Landstreicher, als Spitzbuben, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2">
                  <seg id="10" type="intExpr">nannte</seg> mich einen blinden Schurken.</said>“</said>
            <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„So durchstreifte ich wieder fünf Jahre England, bis
                        ich die Mittel fand, nach Holland zurückzukehren. Aber
                        sonderbar, es gelang mir nicht, meinen Bruder aufzufinden. Denn da ich nicht wagte, mich selbst an ihn
                        zu wenden, da <seg id="11" type="speaker">ich</seg> ihn durch so viel Verachtung so tief
                        verletzt hatte, so waren alle meine geheimen Bemühungen vergebens, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="2">ihn zu <seg id="11" type="intExpr">erfragen</seg>.</said> So verließ ich das Innere von Holland und bin nach Geldern gekommen.
                        O wollte Gott, daß ich mein trauriges Loos nicht lange
                        mehr tragen muß!“</said>
            <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">Der <seg id="12 8 1 2" type="speaker">Blinde</seg> endete seine <seg id="12" type="intExpr">Erzählung</seg>.</said> Thränen drängten sich durch meine Augenlider über so viel Elend, und
                        nachdem ich ihm einiges Geld gegeben, verließ ich ihn.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
