<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die deutsche Literatur während des achtjährigen Friedens 1748-1756.</title>
             <author>Schmidt, Julian </author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1878</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Die deutsche Literatur während des achtjährigen Friedens 1748-1756.</f>
         <f name="author">Schmidt, Julian </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">ich leide die Pein
                        des ewigen rächenden Todes! Vormals konnt' ich mit heißem, grimmigem Hasse
                        dich hassen, jetzt vermag ich's nicht mehr! <said id="11"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">
                  <seg id="11" type="speaker">ich</seg> will dir <seg id="11" type="intExpr">fluchen</seg> und kann nicht.</said>"</said>
            <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">Aber auch diese <seg id="12" type="intExpr">Flüche</seg> werden zuletzt sehr eintönig.</said> Wie farbenreich sieht
                        dagegen Dante's Hölle aus! wie lebensvoll selbst die Turnierspiele in der
                        Unterwelt bei Milton! Die Kühnheit des <seg id="2" type="speaker">Britten</seg>, seine Teufel mit Kanonen
                        gegen die himmlische Heerschaar vorgehn zu lassen, wäre dem spiritualistischen
                        Deutschen gemein vorgekommen: bei ihm wird der Kampf mit erhabenen oder
                        verruchten Blicken, ganz unkörperlich geführt. Wir hören die Teufel wohl toben
                        und lärmen, <said id="2"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">aber in ihre Motive, also in ihren Charakter, werden wir
                        ebenso wenig <seg id="2" type="intExpr">eingeweiht</seg>
            </said>, als in die Motive des dreieinigen Gottes.
               Als Epos betrachtet, im Sinn des Homer, ist der „Messias" von geringem Werth; als mystisches Religionsgedicht, im Sinn der „göttlichen Komödie" von nicht größerem: worin liegt also sein Gehalt?
                         
               <seg id="3" type="frame" pos="start">Man höre, zum Posaunenklaug, die <seg id="3" type="intExpr">Stimme</seg> des <seg id="3" type="speaker">Erzengels</seg>, als der entscheidende Akt herankommt:</seg>
            <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„Feiert! Es flamm' Anbetung der große, der Sabbat
                        des Bundes, von den Sonnen zum Thron des Richters! Die Stund' ist gekommen! Feiert! Die Stunde der Nacht ist gekommen, sie führen das Opfer!</said>
                         
               Man hört wirklich den Posaunenklang. Die wahre Bedeutung des Messias ist eine musikalische. Klopstock war keine plastische, aber eine eminent
                        musikalische Natur. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">
               <seg id="4" type="speaker">Er</seg> 
               <seg id="4" type="intExpr">sprach</seg> seine Begeisterung für die Musik wiederholt in
                        seinen Liedern aus</said>
            <seg id="5" type="frame" pos="start">, <seg id="5" type="speaker">er</seg> war <seg id="5" type="intExpr">überzeugt</seg>,</seg>
            <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">daß im Himmel das ganze Leben als
                        Musik sich gestalten werde</said>; <seg id="6" type="speaker">er</seg> suchte das Erhabene, dessen Drang seine Seele
                        füllte, als Laut zu ergießen.
               <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">„Es erreicht die Farbe dich nicht, des Marmors feilbare Last, Göttin
                        Sprache! dich nicht . . . Dem Erfinder, welcher durch dich des Hörers Seele
                        bewegt, that die Schöpfung sich auf! . . <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">Was <seg id="7" type="speaker">er</seg> 
                  <seg id="7" type="intExpr">sagt</seg>
               </said>, entschwebt mit der
                        Menschenstimme Gewalt, mit ihrem höchsten Reiz, wenn sie Gesang hinströmt,
                        und inniger so in die Seele sich ergießt."</said>
                         
               Hier nun hatte der religiöse Dichter ein großes, ein gewaltiges Vorbild.
                        In dem sittlichen Leben hatte der Pietismus mehr Verwirrung als Heil gestiftet, der Tonkunst hatte er neue Schwingen gegeben. Was die erste Hälfte
                        des 18. Jahrunderts sonst herangebracht, ist von geringem Belang: in den
                        Tonschöpfungen Sebastian Bach's athmet eine Welt, deren unermeßliche
                        Tiefe noch heute nicht erschöpft ist. Er würde wie ein Wunder erscheinen,
                        wenn nicht Händel neben ihm stünde.
               Beide waren 63 Jahre alt, bereits halb erblindet. Händel hatte ein
                        glänzendes, abenteuerliches Leben geführt; er stand jetzt seit langer Zeit an der
                        Spitze eines großen musikalischen Instituts in London. Bach's Existenz
                         
               
               war eine schlicht bürgerliche; er lebte als Kantor an der Thomasschule in
                        Leipzig in sehr bescheidenen Verhältnissen; die Mittel, durch die er seine ungeheure Welt in Erscheinung umsetzen sollte, waren kärglich bis zum Unglaublichen. Er galt als guter Organist und fleißiger Kompositeur: <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="10" mode="reported" content="writing" level="2">
                  <seg id="10" type="speaker">er</seg> 
                  <seg id="10" type="intExpr">schrieb</seg>
               </said>"</said>
            <seg id="9" type="frame" pos="mid">soll ein späterer <seg id="9" type="speaker">Küster</seg> 
               <seg id="9" type="intExpr">erzählt</seg> haben,</seg>
            <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="10" mode="reported" content="writing" level="2">wöchentlich eine Motette</said>; freilich war
                        es auch danach!"</said> Nur selten machte er eine kleine Reise. Er hatte neun
                        Töchter und elf Söhne, sämmtlich Musiker; sein sittliches Leben war das einfachste, das man sich vorstellen kann.
               Beide hatten sich zum religiösen Oratorium gewandt.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
