<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1912</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.marburger</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">
               <seg id="14" type="frame" pos="start">
                  <seg id="14 1" type="speaker">Ich</seg>
                        <seg id="14" type="intExpr">denke</seg>,</seg> 
               <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="2">wir werden hier unser Dorado finden</said> —
                        die letzte Kabine rechter Hand vom Heck des Schiffes“.</said>
               Damit schritten die beiden dem kleinen Schlafraume zu, der in früheren Jahren auf Segelschiffen
                        für die Passagiere erster Klasse genügen mußte und
                        der gegenwärtig Judith als Schlafzimmer diente,
                        während ein halbes Jahrhundert früher Leutnant
                        Milroy darin gestorben war. <said id="3"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Das junge <seg id="3" type="speaker">Mädchen</seg>
                        erhob keinen weiteren <seg id="3" type="intExpr">Einwand</seg>
            </said>, sondern folgte den
                        beiden Männern und beobachtete an der Türschwelle
                        stehend ihr Treiben, während Lesbia in Leonards
                        Kabine schlich.
               
                  30.
                        
                
               Forschend ließ Reynell den Blick durch die
                        Kabine gleiten, die auf Schritt und Tritt verriet
                        daß hier ein weibliches Wesen ständigen Aufenthalt
                        habe. Judiths scharlachrote Bluse und blumengeschmückter Hut waren sorgsam oberhalb der Bettkoje untergebracht und verschiedene Bestandteile
                        ihrer sonstigen geringen Garderobe hingen an
                        Nägeln herum, die man in das einst wirklich wertvolle Wandgetäfel geschlagen hatte. Dieses beachteten die beiden Eindringlinge indessen nicht,
                        während das ganze Gefüge der Kabine ihre Aufmerksamkeit umsomehr in Anspruch nahm. Ihre
                        Augen wanderten von der Decke bis zum Fußboden
                        und dann wieder zurück, um die Seiten des kleinen
                        Raumes einer genauen Besichtigung zu unterziehen.
               <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„Ich sehe hier keinerlei Schotten“</said>
            <seg id="4" type="frame" pos="end">, <seg id="4" type="intExpr">bemerkte</seg>
                        <seg id="4 5" type="speaker">Reynell</seg>
            </seg>, die geschriebene Weisung aus der Tasche
                        ziehend. <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„Nehmen wir die Beschreibung Wort für
                        Wort durch. <said id="15"
                     mode="reported"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes"
                     border="yes">Hier an Ort und Stelle werden <seg id="15" type="speaker">wir</seg>
                        sie wohl besser <seg id="15" type="intExpr">verstehen</seg>
               </said>“.</said>
            <seg id="6" type="frame" pos="start">
               <seg id="6" type="speaker">Bartlett</seg> nahm das Papier an sich und <seg id="6" type="intExpr">übersetzte</seg> langsam:</seg>
            <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">„Der aus ungefaßten Steinen bestehende Schatz
                        befindet sich in der Kabine, in der ich gegenwärtig
                        den Tod erwarte — zu hinterst steuerbordwärts.
                        Wenn mein Tod unzweifelhaft feststeht, so suchen
                        Sie irgend einen Vorwand, um diese Kabine gegen
                        die Ihrige umzutauschen. Sobald sich Ihnen dann
                        die Gelegenheit dazu bietet, lösen Sie die vierte
                        Diele des Fußbodens — von der Schiffsseite aus
                        gerechnet. Es wird Ihnen nicht ganz leicht fallen,
                        denn ich habe die Diele, die früher ganz lose lag,
                        mittelst einer Schraube befestigt. Unter dieser Diele
                        und einem Schott unter ihr befindet sich ein kleiner
                        Raum, in dem ich den Schatz untergebracht habe“.</said>
            <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">„Dies ist doch klar genug. Das Schott besindet sich im eigentlichen Schiffsraum wohl, und
                        nicht in der Kabine. Also eins, zwei, drei, vier.
                        Dies ist die betreffende Diele, und ich will mich
                        hängen lassen, wenn die Schraube nicht noch
                        immer darin sitzt“</said>
            <seg id="7" type="frame" pos="end">, <seg id="7" type="intExpr">bemerkte</seg> 
               <seg id="7 8" type="speaker">Reynell</seg>.</seg>
            <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„Wir wollen
                        uns aber nicht damit aufhalten, sie herauszuziehen,
                        sondern stemmen Sie die Diele mit dem Stemmeisen auf“.</said>
               
               Bartlett brachte das bezeichnete Werkzeug aus
                        einer Innentasche seines Überzieher zum Vorschein;
                        doch statt es anzusetzen, <seg id="9" type="frame" pos="start">reichte <seg id="9" type="speaker">er</seg> es Reynell mit
                        dem kurzen <seg id="9" type="intExpr">Bemerken</seg>:</seg>
            <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„Die Ehre gebührt Ihnen“.</said>
               Reynell blickte ihn verwundert an und nahm
                        das Stemmeisen mit einem kurzen Auflachen an
                        sich. Im Türrahmen stehend, <said id="10"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">vermochte sich <seg id="10 11" type="speaker">Judith</seg>
                        den kleinen Zwischenfall nicht zu <seg id="10" type="intExpr">erklären</seg>.</said>
            <said id="11" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Sollten
                        diese beiden Eindringlinge einander nicht trauen
                        und Bartlett nicht den Mut haben, seinem glattzüngigem Gefährten den Rücken zu kehren, wenn
                        er sich auf die Knie niederließ, um die Diele aufzustemmen?</said>
            <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">„Wenn wir recht spitzfindig sein wollen, so
                        haben Sie vielleicht recht“</said>
            <seg id="12" type="frame" pos="end">, <seg id="12" type="intExpr">sagte</seg> 
               <seg id="12 13" type="speaker">Reynell</seg>.</seg>
            <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">„Stellen
                        Sie sich mit der Lampe da vor mich hin und
                        leuchten Sie mir; nur fallen Sie nicht über mich,
                        wenn der Glanz der kleinen Leuchtkäferchen Sie
                        blenden sollte“.

</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
