<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Englische Zustände 4</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341863_223583.txt_86.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1896</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Englische Zustände 4</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„Nur zwei Beispiele erfolgreicher Ansiedlung kapitalloser Auswandrer hat der Kolonisationsausschuß
                         
            
            ermittelt: die der Deutschen in Südafrika,*) und die Feildingsche in Neuseeland.
                        Die erste beweist nichts für britische Auswandrer, <seg id="2" type="frame" pos="start">denn die <seg id="2" type="speaker">Zeugen</seg> sind der
                        <seg id="2" type="intExpr">Meinung</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="2">daß sich solche niemals so anstrengen würden wie die Deutschen.</said>"
 </said>                      <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1"> Unter der Herrschaft der alten Armengesetze</said><seg id="3" type="frame" pos="mid">, <seg id="3" type="intExpr">erzählt </seg>der <seg id="3" type="speaker">Report</seg>, S. 359 ff.,</seg>
                       <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1"> wurden die Kirchspielarmen oft zu Straßenarbeiten verwendet</said>; da faulenzten
                        sie nun regelmäßig und thaten nur, wenn Inspektion kam, ein wenig geschäftig;
                        jeder, der ernstlich arbeiten wollte, wurde von seinen Kameraden verhöhnt.
                        Ameisen sind z. B. die Gasarbeiter in den Gaswerken deutscher Städte, die
                        der bekannten großen englischen Gesellschaft gehören, aber die Aktionäre dieser
                        Gesellschaft erwerben ihre Reichtümer nicht durch Ameisenfleiß. Eben jetzt ist
                        Herr Lueger daran, die Stadt Wien aus den Klauen dieser Herren zu befreien,
                        die <seg id="4" type="frame" pos="start">nach einem <seg id="4" type="intExpr">Bericht</seg> der <seg id="4" type="speaker">Frankfurter Zeitung</seg></seg> <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">Hunderte von Millionen an
                        den guten Wienern „verdient" und zweimal bei Anläufen der Stadt, eigne
                        Gaswerke zu gründen, die frühern liberalen Stadtväter mit einer Herabsetzung
                        des Gaspreises geködert haben, die sie dann in eine thatsächliche Erhöhung zu
                        verwandeln verstanden.</said> So geht es mit dem Fleiß, und bedürfnislos ist John
                        Bull nun schon gar nicht, sondern vom Lord bis zum Arbeiter hinab höchst
                        anspruchsvoll. Demgemäß hat der Engländer anch keine Verwandtschaft mit
                        der berühmten Sparagues; er spart gern auf andrer Leute Kosten, z. B. als
                        Unternehmer vom Arbeitslohn, so lange es sich die Arbeiter gefallen lassen,
                        aber das „Entbehren" zum Zwecke des Sparens fängt bei ihm erst an, nachdem
                        seine Bedürfnisse reichlich befriedigt sind.
            Durch Fleiß und Sparsamkeit, bringt es der Einzelne weiter als seine
                        weniger fleißigen und weniger sparsamen Konkurrenten, aber ein ganzes Volk,
                        das arbeitet und entbehrt, ohne andre Völker auszubeuten, wird nicht reich,
                        sondern bleibt arm und wird von Herrenvölkern ausgebeutet; die arbeitsamsten,
                        bedürfnislosesten und sparsamsten unter den größern Völkern, die heutigen
                        Italiener und die Indier, sind auch, jedes in seinem Erdteil, die ärmsten.
                        Die Armut der Irländer hat man bis in neuere Zeit hinein auf ihre geistige,
                        sittliche und wirtschaftliche Unterwertigkeit zurückzuführen gesucht. <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">Der sauertöpfische schottische <seg id="6 11" type="speaker">Puritaner</seg> und der würdevoll ernste englische <seg id="6 11" type="speaker">Geschäftsmann</seg>
                        <seg id="6" type="intExpr">dünkten</seg> sich berechtigt</said>, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">den Iren <seg id="6" type="intExpr">für</seg> einen leichtsinnigen, faulen und liederlichen
                        Schlingel zu <seg id="6" type="intExpr">halten</seg></said>, aus demselben Grunde,<said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"> aus dem der <seg id="7" type="speaker">norddeutsche</seg> den
                        Italiener für einen solchen<seg id="7" type="intExpr"> erklärt</seg></said>, weil er auch bei der Arbeit und auch in
                        verlumptester Urart noch singt und springt, lacht und, tanzt. Aber heute
                         
            <note>*) Nach Beendigung des Krimkrieges wurden 2800 Freiwillige, meist Deutsche, als Grenztruppe im Kaffernland angesiedelt. Der indische Aufstand nötigte, 2000 davon nach Indien zu
                        schicken; um nun die bei der Unruhe der Kaffern gefährliche Lücke auszufüllen,<said id="8" mode="reported" content="writing" level="1"> wurde mit der
                        Firma Godesfron in Hamburg ein <seg id="8" type="intExpr">Vertrag</seg> abgeschlossen</said>, wonach sie binnen zwei Jahren
                        4000 Ansiedler zu schicken hatte; jeder der Leute erhielt das Reisegeld, 20 Acres Land und
                        18 Pfund Sterling zum Bau einer Hütte.
                        </note>
            
           <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="9" type="intExpr">urteilt</seg> <seg id="9" type="speaker">man</seg> doch auch in England schon anders.</said> <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Steffen</seg> <seg id="10" type="intExpr">erinnert</seg> an die
                        Thatsache,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Iren im frühen Mittelalter ein paar Jahrhunderte hindurch
                        die vornehmsten Kulturträger gewesen sind.</said> Heute stehe freilich ihre Volksbildung hinter der englischen zurück, aber nur deswegen, weil Bildung Geld
                        kostet, das sie nicht haben, weil sie von den Engländern planmäßig zu Grunde
                        gerichtet worden sind.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
