<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1887_04_02.txt_3.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1887</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Der schnelle und energisch vorgenommene bezirksamtl. Untersuch ergab neben einigen leichten Schürfungen am Rücken, etwa
                        6 schwere Schädelbrüche.
               Der Verunglückte stand im besten Mannesalter von 38 Jahren
                        und hinterläßt eine Gattin (die, beiläufig erwähnt, bis auf den
                        Tod krank ist), ein noch unerwachsenes Söhnlein und eine große,
                        kostspielige Bauernsame. Die Theilnahme um den wackern Mann
                        ist in Amden allgemein. <seg id="1" type="speaker">Alle</seg> diejenigen, welche in Handel und
                        Verkehr in irgend eine Beziehung mit dem Verstorbenen kamen,
                       <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="1" type="intExpr">rühmten</seg> ihn als einen rechtlichen, charakterfesten, gutherzigen und
                        nüchternen Mann.</said> Seine Mitbürger würdigten die tiefe Einsicht
                        und den ehrlichen Sinn Thoma’s dadurch, daß sie ihm während
                        2 Amtsperioden hindurch das Amt eines Gemeinde- und Verwaltungsrathes übertrugen. Als solcher waltete er mit großer
                        Gewissenhaftigkeit und Unparteilichkeit seines Amtes. Ja selbst
                        am letzten Sonntage, also an seinem Unglückstage, wurde Thoma,
                        anläßlich einer Gemeindeversammlung, zum zweiten Stimmenzähler
                        erwählt <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">und benutzte <seg id="2" type="speaker">er</seg> als solcher noch einige Male die <seg id="2" type="intExpr">Diskussion</seg>.</said>
               Obwohl Thoma in seinem politischen Leben nicht den unsrigen
                        Gesinnungen huldigte, so war er uns doch immer ein guter Freund,
                       <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1"> dem <seg id="4" type="speaker">wir</seg> dieses Lob schuldig zu sein <seg id="4" type="intExpr">glaubten</seg>.</said> Er ruhe im Frieden.
            
            
               — Amden.
                        
               (Korresp.)
              <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"> Die Sonntag den 27. März abgehaltene <seg id="5" type="speaker">Ortsgenossenversammlung</seg> in hier hat mit einem erheblichen Mehr ein gemeinderäthliches Gutachten <seg id="5" type="intExpr">angenommen</seg></said>, nach
                        welchem die Ortschaft durch ein Telephon mit dem Telegraphenbureau zu Weesen in Verbindung gesetzt wird. Die Universalentschädigung beträgt nur 800 Fr. Dieser „fortschrittliche“ Beschluß ehrt sowohl den stets rührigen Gemeinderath, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes"><seg id="9" type="speaker">der</seg> den <seg id="9" type="intExpr">Anstoß</seg> zu dieser Neuerung <seg id="9" type="intExpr">gab</seg></said>, als auch die Bürgerschaft, welche
                        ein kleines Opfer für einen so schönen Zweck nicht scheuten.
               Obwohl nun durch dieses Verkehrsmittel „Amons Höhen“ von
                        ihrer abgeschlassenen Lage der übrigen Welt wieder etwas genähert
                        wird, so ist die Postverbindung mit Weesen doch noch eine höchst
                        ungenügende, <seg id="6" type="frame" pos="start">wenn <seg id="6" type="speaker">man</seg> <seg id="6" type="intExpr">bedenkt</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Postsachen, welche Mittags
                        12 Uhr in Weesen anlangen, erst andern Tags Mittag nach Amden
                        befördert werden könnnen.</said> <seg id="6" type="frame" pos="start">Doch <seg id="6" type="speaker">wir</seg> leben der sichern <seg id="6" type="intExpr">Hoffnung</seg>,</seg>
                        <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="11" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">daß der löbl. <seg id="11" type="speaker">Gemeinderath</seg> auch in dieser Hinsicht auf Verbesserung
                        <seg id="11" type="intExpr">dringen</seg> wird.</said></said>
            
            
               — Wattwil. 
               Letzten Samstag hat sich im
                        Schönenberg ein Soldat, Namens Roth, unmittelbar
                        vor der Waffeninspeltion erschossen. Roth war Zimmermeister, zirka 33 Jahre alt und Vater eines einzigen
                        Kindes. Die Motive zur That sind noch unbekannt.
            
            
               — <seg id="12" type="frame" pos="start">Der Ornithologische <seg id="12" type="speaker">Verein</seg> Toggenburg hat dieser
                        Tage <seg id="12" type="intExpr">beschlossen</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">die projektirte Vogelausstellung vom
                        15. bis 22. Mai im Saale zur „Post“ in Flawil
                         abzuhalten.
 </said>           
            
               — Schlag auf Schlag. 
               Wie verlautet, hat das
                        große Stickereigeschäft Firma Bion u. Tschumper in Kronbühl die Zahlungen eingestellt!
                         
            
            
               — Uznach.
                        
               (Eingesandt.)
               Am 3. April, Nachmittags 4 Uhr, findet bei der „Krone“ in Uznach eine
                        Versammlung statt, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">zur <seg id="8" type="intExpr">Besprechung</seg> und <seg id="8" type="intExpr">Berathung</seg> über
                        das vom Staate zu gründende Kranken-Asyl</said>, welches
                        Aussicht hat, in unsere Gegend verlegt zu werden, und
                        betreffend Fortsetzung der vor 16 Jahren erbauten Toggenburger-Eisenbahn in unsere, vom Hauptorte St. Gallen,
                        vom Zentrum des Kantons und vom Toggenburg so abgelegene und entfernte Landesgegend am obern Zürichsee
                        und der Linth, an welche mannigfache Interessen des
                        Glarnerlandes und der March sich knüpfen.
               Die Versammlung will zunächst nur bezwecken, wahrzunehmen, <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">ob nicht im Allgemeinen eine Bahnverbindung
                        über Ricken mit der Toggenburgerbahn <seg id="13" type="intExpr">gewünscht</seg>
                         werde.
</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
