<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Krisis in Oestreich.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341803_284469.txt_40.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1866</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die Krisis in Oestreich.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Wer sich die verschiedenen Völker und Stämme
                        ansieht, welche das Staatsmaterial Oestreichs bilden, der findet, daß es bisher
                        besonders zwei nationale Elemente waren, welche in lebensfähiger Weise sich
                        entwickelt und dem zufolge auch den Bestand des Reiches gesichert haben: das
                        deutsche und das magyarische. Die geistige Kraft und Bildung der in
                        der östreichischen Monarchie zusammengefaßten Nationalitäten wurzelt vorzugsweise in den Errungenschaften deutscher Cultur, und die wirkliche Höhe der verschiedenen nationalen Bildungsstufen läßt sich allein nach der Empfänglichkeit
                        bemessen, mit welcher eine Nationalität die Früchte dieser Cultur sich aneignet
                        und wieder in ihrem eigenthümlichen Wesen reproducirt. Diesem Maßstabe
                        entsprechend zeigt sich, daß der Magyare, trotz seiner nationalen Abgeschlossenheit, für den Ideenkreis deutscher, wie überhaupt fremder Bildung am empfänglichsten ist, und daß ein höheres Culturstreben sein ganzes Wesen beherrscht,
                        ohne ihn sich selbst zu entfremden.
            Ein Blick auf den Entwicklungsstand Ungarns bestätigt<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"> diese <seg id="1" type="intExpr">Behauptung</seg>.</said>
                        Die besten Namen des Landes glänzen in den Reihen der wissenschaftlichen
                        Koryphäen. Die feinsten staatsmännischen Köpfe Oestreichs gehen aus den
                        Kavalieren Ungarns hervor. Eine reichhaltige selbständige Publicistik vertritt
                         
            
            in großer Verbreitung auf einem durch die Sprache eng begrenzten Raum die
                        öffentlichen Interessen des Landes. <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Die belletristische <seg id="7" type="speaker">Literatur</seg> Ungarns hat
                        productive Talente hohen Ranges<seg id="7" type="intExpr"> aufzuweisen</seg>.</said> Nirgends findet jede intellectuelle
                        Leistung so rasch allgemeine und opferwillige Anerkennung und Förderung als
                        hier. Endlich sehen wir in dem männlichen Selbstbewußtsein der einzelnen
                        Individuen, in der Einmütigkeit der politischen Anschauung und in der Volksdisciplin, welche die ungarische Politik trotz ihrer verhältnißmäßig geringen
                        Operativmittel so geachtet macht, die charakteristischen Merkmale einer politisch
                        gereiften, zu staatlicher Action berufenen Nation. Es ist wahr, der Magyare
                        hat auch seine Schwächen und Fehler, aber viele derselben sind nur die rauhen
                        Folien, auf welchen sich die seltnen Vorzüge des ungarischen Nationalcharakters
                        wiederspiegeln. Die freiwillige Unterordnung des deutschen und slavischen
                        Elements in Ungarn, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">welche so oft <seg id="2" type="intExpr">getadelt</seg> worden</said>, ist daher nichts weniger
                        als unbegreiflich. Der Magyare hat von jeher die Geschichte des Landes geleitet und entschieden, der magyarische Adel hat die Verfassungskämpfe gekämpft,
                        und er steht heute wieder wie immer an der Spitze des nationalen Freiheitswerkes. Und trotzdem hat kaum irgendwo anderwärts eine größere Achtung
                        der Gewissensfreiheit und der althergebrachten Rechte der hier angesiedelten
                        Stämme bestanden als im mittelalterlichen Ungarn. Noch heute leben die
                        Deutschen in der Zips, in der Marmarosch, im Banat und siebenbürger
                        Sachsenlande unter dem Schutz ihrer alten eigenthümlichen Institutionen, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">die
                        nie von <seg id="3" type="speaker">magyarischer Seite</seg> <seg id="3" type="intExpr">angefochten</seg> wurden</said>, vielmehr in der ungarischen
                        Verfassung ihre gemeinsame Stütze fanden. Das deutsche Element in Ungarn
                        hat sich infolge dessen mit dem politischen Bewußtsein des Landes identificirt,
                        ohne jedoch die eigne Nationalität deshalb aufzugeben. Mehr oder minder war
                        <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">ein Gleiches bei den übrigen wenig entwickelten Nationalitäten im Lande</said>, den
                        Rumänen, Kroaten, Slowaken und Serben <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">zu<seg id="8" type="intExpr"> behaupten</seg></said>, und erst gewisse
                        Mißgriffe von Seiten der Magyaren, mehr aber noch die lauernde Reaction in
                        Wien trieb diese bisher genügsamen,<said id="9" mode="reported" content="thought" level="1"> im <seg id="9" type="intExpr">Bewußtsein</seg> ihrer Schwäche bescheidenen
                       <seg id="5 9" type="speaker"> Nationalitäten</seg></said> an, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">die Stellung von selbständigen, anspruchsvollen Staatsgliedern zu <seg id="5" type="intExpr">begehren</seg>.</said>
            Oestreich besitzt, <said id="6" mode="freeIndirect" content="speech" level="1">wir wiederholen es</said>, nur zwei beachtenswerthe. weil vollständig entwickelte und culturhistorisch bedeutende nationale Elemente, diesseits
                        der Leitha das deutsche, jenseits das magyarische.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
