<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aus der Türkei</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_augsburg75_1871.txt_6.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Aus der Türkei</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          




















Stichwahlen. Konstanz: Deutschenhaß in der Schweiz. -- Oesterreichisch=ungarische Monarchie.
                         Wien: Zuspitzung des Conflicts zwischen Regierung und Reichsrath.
                        Die Recrutenfrage. Graf Andrassy. Ried: Verbot der Friedensfeier.
                        -- Verschiedenes. -- Jndustrie, Handel und Verkehr.
                  
               
               
               
                  
                     
                        
                           Aus der Türkei.
                        
                        
                        
                           sym30 Pera, 3 März. Das Comit é welches seit länger als 12 Monaten unter dem Vorsitze Kiamil Pascha's daran arbeitet die Grundlage
                        für ein wahrheitgetreues Budget herzurichten, ist endlich so weit fertig geworden daß eine Publication zu erwarten steht. Als Endresultat wird
                        man, wie es heißt, ein Deficit von2 1 / 2 Millionen Pf. St., d. h. 18 Mill.
                        Thalern, eingestehen, statt 5 Mill. Pf. St., <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">wie <seg id="1" type="speaker">man</seg> noch in der vorigen
                        Woche <seg id="1" type="intExpr">versicherte</seg>.</said> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">Wie man diesen anfänglichen ungünstigen Belauf bis
                        auf die Hälfte reducirt hat</said><seg id="2" type="frame" pos="end">, weiß <seg id="2" type="speaker">niemand</seg> zu <seg id="2" type="intExpr">sagen</seg>.</seg> Da während der
                        letzten 6 Jahre das gewöhnliche Deficit sich auf 3 Millionen belief, in der
                        Zwischenzeit jedoch weder der kaiserliche noch der Staats=Haushalt eingeschränkt worden, dafür aber die für die Staatsschuld fälligen Zinsen sich
                        bedeutend vermehrt haben, so müßten ganz neue Einnahmequellen zum
                        Vorschein gekommen sein; es scheint als ob das Comit é die letztere Eventualität annehmen wolle, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">denn <seg id="3 4" type="speaker">es</seg> <seg id="3" type="intExpr">rechnet</seg> auf einen bedeutend höheren Ertrag der Zehnten</said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">und <seg id="4" type="intExpr">empfiehlt</seg> eine Erhöhung der Tabaksteuer. </said><seg id="5" type="frame" pos="start">Nichtsdestoweniger <seg id="5" type="intExpr">glauben</seg> <seg id="5" type="speaker">wir</seg> kaum</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß das Gesammteinkommen mehr
                        als 16 Millionen betragen werde</said>, von denen die Staatsschuld 7999 Millionen, Heer und Flotte 4 Millionen, Civilliste 2 Mill., Eisenbahngarantie
                        2 Millionen absorbiren, so daß für die übrige Staatsverwaltung nur
                        1 Million übrig bliebe.<said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"> Das <seg id="6" type="speaker">Comit é</seg> hat übrigens in allen Zweigen namhafte Einschränkungen <seg id="6" type="intExpr">empfohlen</seg>.</said> Die öffentlichen Arbeiten und Wegebauten, die nun doch einmal die Zukunft des Reichs sichern sollen, sind
                        beispielshaber von 7 Mill. Piaster auf 2 Millionen vermindert, wobei die
                        Commission vielleicht nicht unrecht hat. Da weder für 7 noch für 2 Mill.
                        etwas geschehen wird, so ist es entschieden besser für das Staatswohl daß
                        nur 2 Millionen in den Taschen der Betreffenden verschwinden, als 7 Millionen. Uebrigens handelt es sich bei dieser ganzen Budgetaufstellung
                        nur darum dem europäischen Publicum Sand in die Augen zu streuen und
                        bei den Geldmännern für das projectirte 12 Millionen=Anlehen die Wege
                        zu ebnen.
                        Was den Zwischenfall der ägyptisch=spanischen Differenz anlangt, so
                        hatte der Großwessier bis vor wenigen Tagen weder von dem Vorhandensein noch den Ursachen Kenntniß des Conflicts;<said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="7 8" type="speaker">er</seg> <seg id="7" type="intExpr">verlangte</seg> daher sofort
                        vom Vicekönig Aufklärung über das Vorgefallene</said>,<said id="8" mode="reported" content="speech" level="1"> und <seg id="8" type="intExpr">befahl</seg> ihm einstweilen seinerseits in dieser Angelegenheit nicht weiter vorzugehen.</said> Aali
                        Pascha scheint diese Gelegenheit benutzen zu wollen um den europäischen
                        Vertretern zu bedeuten daß bei Conflicten mit den ägyptischen Behörden
                        nicht Kairo, sondern die Pforte das zuständige Forum sei. Daß der spanische Consul bei seinem Auftreten die juridische Form so weit mißachtet,
                        unterliegt keinem Zweifel. Der Streit ist natürlich, wie es bei allen Processen in Aegypten der Fall ist, höchst verächtlicher Natur. Aus Anlaß
                        einer Baumwollreinigungsmaschine hatten ägyptische Beamte sich einer
                        Willkür schuldig gemacht, und diesen Anlaß benutzte der in Rede stehende
                        spanische <seg id="9" type="speaker">Unterthan</seg>,<said id="9" mode="reported" content="speech" level="1"> um mit Hülfe des Consulats eine exorbitante Entschädigung zu <seg id="9" type="intExpr">verlangen</seg></said>, in diesem Fall 105,000 Pf. St., während der
                        reelle Verlust vielleicht nur 40--50 Pf. St. beträgt.








</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
