<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal243_1849_4.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1849</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Diese Woche brachte uns im Rübölgeschäft bedeutende Veränderungen. Die hohe Post von Köln in Verbindung mit der Steigerung der Saatpreise in Holland machte die BlankoVerkäufer ängstlich und rief dringende Frage zur Deckung hervor. -Hierdurch stiegen gestern die Forderungen bis auf Rthlr. 47 für Octoberöl;
                        heute ist nun die Stimmung weniger aufgeregt und könnte man vielleicht à Rthlr.46 1 / 2 unterkommen. Per Mai find mehrfache Kaufordres
                        
               
               hier, doch müssen solche größtentheils wegen zu niedrigen Limites unausgeführt bleiben; à Rthlr.43 1 / 2 waren heute wohl Käufer am Markte,
                        allein dazu fehlt es an Abgebern. Effect. wurde heute à Rthlr. 47
                        per 290 
                  P
                l. G. mehreres gehandelt, jedoch ist die allgemeine Forderung
                        Rthlr.47 1 / 2. -- Leinöl sehr theuer Rthlr.39 1 / 2, Mohnöl fl.25 1 / 2.
            Jn Waizen fanden heute bedeutende Abschlüsse statt und <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">wurden
                        mehrere tausend Säcke in der nächsten Woche zu liefern à fl.7 5 / 6 <seg id="1" type="intExpr">gehandelt</seg></said>, per März fl.8 1 / 4. Roggen ohne Handel, effect. fl. 5, per März
                        fl.5 1 / 4; Gerste fl.5 1 / 4 per netto 100 Kil. -- Kleesaamen still, 1846er
                        fl.18 1 / 2, 1848er fl.19 1 / 2 per 50 Kil. -- Zwetschen fl.6 1 / 4 per 50 Kil.;
                        Hirsen fl.8 1 / 2 per Malter.
            
               ** Köln 10. October. Das Geschäft in Rüböl war im Laufe dieser Woche außerordentlich belebt und haben die Preise einen bedeutenden Aufschlag erfahren. -- Besonders lebhaft, ja aufgeregt war die
                        gestrige Börse in Folge der hohen Post von Holland, welche für Kohlsaat eine Erhöhung von L. 2. brachte, und fanden bis zu Thlr.36 5 / 8
                        Abschlüsse statt. -- Hierzu blieben aber Käufer überwiegend, und die
                        Börse schloß matt; -- die heutigen Notirungen sind: effect. Thlr.36 1 / 2,
                        October Thlr. 36--35 3 / 4, Mai Thlr.34 1 / 2. Getraide bleibt fortwährend ohne alle Beachtung, aber auch unverändert im Preise. -- Waizen
                        effect. Thlr.5 1 / 4, November Thlr.5 1 / 6, März Thlr.5 1 / 6; Roggen
                        effect. Thlr. 3, November Thlr.3 1 / 12, März Thlr.3 1 / 6; Gerste hiesige
                        Thlr.2 5 / 6, oberländer Thlr. 3; Hafer effect. Thlr.1 3 / 4.
            △ Rotterdam 9. October. Da es sowohl an Frage für den
                        Bedarf als an Ordres zum Export fehlte, so war das Geschäft in
                        Waizen von keiner Bedeutung und die Haltung unseres gestrigen
                        Marktes trotz der schwachen Anfuhr matt. Gehandelt wurde jähriger
                        Jnländischer à fl. 210 -- fl. 252, neuer à fl. 195 -- fl. 246, 135 
                  P
                neuer
                        Hochl. Clever à fl. 255, 128 
                  P
                alter Rhein. à fl. 212.
            Anfangs der vorigen Woche trafen noch bedeutende Zufuhren von
                        russischem Roggen ein, was natürlich bei den schon bestehenden enormen
                        Vorräthen auf die Preise drückend einwirken mußte, besonders, da die
                        Brenner ohnehin sehr reich versorgt sind; -- 123 
                  P
                jähriger Rhein.
                        fl. 133, 124 
                  P
                Limburg fl. 135. Gedörrte Waare in der vorigen Woche
                        durch dringende Anerbietungen sehr herabgedrückt, war am gestrigen
                        Markte weniger stark offerirt und fl. 4--6 höher gehalten; -- ungedörrte
                        wenig beachtet, ein Pöstchen 110 
                  P
                jährige blanke Oberrhein. ging
                        à fl.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
