<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Intelligenzblatt zur Auswanderungszeitung No 1.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswanderer01_1848.txt_7.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Intelligenzblatt zur Auswanderungszeitung No 1.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Anzeige</f>
         <f name="source">mkhz.auswanderer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          





















Um die deutschen Auswanderer gegen Betrug beim Kaufe der Ländereien
                        in Amerika sicher zu stellen,<said id="1" mode="reported" content="writing" level="1"> habe <seg id="1 2" type="speaker">ich</seg> mit Hrn. H. Baldwin von Syracuse in Amerika, Besitzer großer Strecken Landes, <seg id="1" type="intExpr">Vertrag</seg> abgeschlossen</said>,
                        <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">und werde auf alle hierüber Bezug habenden franco Anfragen gern die
                        nöthige <seg id="2" type="intExpr">Auskunft ertheilen</seg>.</said> Die Ländereien liegen
                         
                        
                           203,000 Acres in Nord=Carolina,
                        
                           150,000 „ „ Louisiana,
                        
                           60,000 „ „ Texas,
                        
                           40,000 „ „ New=York.
                        Jn dem Staate New=York können ganz vollständig eingerichtete
                        Farmen abgegeben werden.
                        <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="3" type="intExpr">Auskunft</seg> über den Hrn. H. Baldwin <seg id="3" type="intExpr">geben</seg> die Herren Consuln der
                        Ver. Staaten<seg id="3" type="speaker"> Ernst Schwendler</seg> in Frankfurt a. M. und <seg id="3" type="speaker">Charles
                        Gräbe</seg> in Prannheim bei Frankfurt a. M.
 </said>                       
                           Biebrich a. Rhein, den 6. November 1847.
                        
                        
                           
                              M. W. Settegast.
                        
                           
                        
                     
                     
                     
                        [ 8 ] Jm Verlage von F. A. Brockhaus in Leipzig ist neu erschienen und durch alle Buchhandlungen zu beziehen:
                         
                        
                           Talvj, Geschichte der Colonisation von NeuEngland. Von den ersten Niederlassungen daselbst im Jahre
                        1607 bis zur Einführung der Provinzialverfassung von Massachusetts im Jahre 1692. Nach den Quellen bearbeitet. Mit
                        einer Karte von Neu = England im Jahre 1674. Gr. 8. Geh.
                        3 Thlr. 15 Ngr.
                        
                     
                     
                     
                        
                           Briefkasten.
                        
                        
                        Beiträge: „Ein Wort über Amerika, von Ludw. Trillhose,“ durch Str. So unmotivirte Artikel wie dieser werden schwerlich „abkühlen“; er mag gelegentlich als Curiosum
                         dienen. -- „Correspondenz von Gotthardt Meerfeldt über Venezuela ec.“ <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Was <seg id="4" type="speaker">Sie</seg> über
                        Brasilien <seg id="4" type="intExpr">mittheilen</seg></said>, dürfte bereits in Nr 57. der Ausw. Z. vom v. J. zur Genüge enthalten sein. -- „Bruchstücke aus der Beschreibung einer Reise nach Newyork, von H. M.
                        in L.“ <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Diese höchst anziehend <seg id="5" type="intExpr">geschriebene</seg> Skizze</said> würde einem belletristischen Journale zur
                        größten Zierde gereichen, während die Auswanderungs=Zeitung sie wichtigeren Artikeln unterordnen muß. -- Verkehr: <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Hrn. J. H. L.</seg> in M. a. d. R. zur <seg id="6" type="intExpr">Nachricht</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="writing" level="1">daß bei näherer
                        Durchsicht des gütigst mitgetheilten Briefes sich zu wenig darin fand, was unsere Zeitung
                        nicht schon gebracht hätte, und daß wir daher nur unnöthig den Raum dadurch beschränken
                        würden.</said> Sollen wir den Brief remittiren? -- Auf die an unser Auswanderungsbureau
                        gerichteten Anfragen mehrerer Hüttenmänner ( z. B. des Hrn. H. in Schleswig=Holstein )
                        bemerken wir im Allgemeinen hier Folgendes: Das erste und Haupt=Erforderniß zur Erlangung solcher Stellen ist, der englischen Sprache mächtig zu sein, indem fast alle derartigen Werke Nordamerika's in den Händen von Amerikanern oder Engländern sich befinden.
                        Wer sich zuvor einige Jahre durchschlagen will, um das Englische sich erst anzueignen, dem
                        ist zu rathen, sich in Amerika Land mit einer Wasserkraft zu kaufen, in der Nähe eines
                        Erzlagers ( z. B. St. Lawrence- County N. Y. ) , dort ein kleines Hüttenwerk, wie es
                        viele gibt ( pocket-foundery =- Taschen = Hüttenwerk ) anzulegen und das Eifenerz zu kaufen,
                        bis er selbst Geld genug erworben hat, sich ein Erzlager zu erwerben. Bei solchen Etablissements ist es Sitte, daß die Besitzer ihre Arbeiter und Kohlenlieferanten mit Eisen bezahlen, auch einen kleinen Laden mit den nöthigsten Material = und andern Waaren halten
                        und, wenn sie eine Eisengießerei dabei entriren, sich zuerst darauf beschränken, die allernothwendigsten Dinge, wie Oefen, Pottaschpfannen und dergl. zu fabrieiren. -- „ ErbpachtAnerbieten und Beschreibung verkäuflicher Grundstücke in Galizien, von A. S.“ Auch dieses Material werden wir zu dem besonderen Artikel, welchen wir binnen Kurzem über Galizien zu bringen gedenken, mit benutzen.








</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
