<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Apostel des deutschen Idealismus</title>
             <author>Buchheim, Karl Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341903_330101.txt_43.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Der Apostel des deutschen Idealismus</f>
         <f name="author">Buchheim, Karl Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Wem die Erkenntnis zur Gnosis wird, d. h. zum Zugang zu Gott, der
                        ist immer leicht in Gefahr, sie als Zugang zur Welt nicht mehr recht gebrauchen zu können. Fichte, dem seine Philosophie eine Heilsbotschaft war,
                         
            
            kam es nicht darauf an, ob sie, ganz wie einst den Juden und den Griechen
                        das Evangelium, den Empirikern als ein Ärgernis oder eine Torheit erscheinen mußte. Mochte die empirische Weltgeschichte verlaufen sein, wie sie
                        wollte, <seg id="1" type="frame" pos="start">der spekulative <seg id="1" type="speaker">Philosoph</seg> <seg id="1" type="intExpr">stellte</seg> apriori ihre einzig wahren fünf Zeitalter <seg id="1" type="intExpr">fest</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">das der Unschuld und des Vernunftinstinkts, das der Autorität,
                        das mit Zwangsmitteln den schwindenden Vernunftinstinkt aufrecht erhielt, das
                        der Aufklärung, des Skeptizismus und der vollendeten Sündhaftigkeit.</said> In
                        diesem Stadium sah Fichte seine eigene Zeit. <seg id="2" type="frame" pos="start">Aber <seg id="2" type="speaker">er</seg> <seg id="2" type="intExpr">verkündete</seg> zugleich eine
                        bessere Zukunft: </seg><said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">die Vernunftwissenschaft wird durch die Kantsche Freiheitslehre
                        die Herrschaft der Vernunft wieder anbahnen und die Rechtfertigung beginnen.
 </said>                       Und endlich wird die bloße Wissenschaft zu einem Können, zu einer Virtuosität
                        des Handelns werden, und im Zeitalter der Vernunftkunst wird sich die Rechtfertigung vollenden.
            Ohne Fichte Unrecht zu tun, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">können <seg id="3" type="speaker">wir</seg> <said id="6" mode="reported" content="thought" level="2">diese apriorischen <seg id="6" type="intExpr">Spekulationen</seg>
                        über die Menschheitsentwicklung</said> als ziemlich unfruchtbar <seg id="3" type="intExpr">bezeichnen</seg>. </said>Es gibt
                        für uns nur eine empirische Geschichte, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">denn über die höheren Wege und Ziele
                        Gottes <seg id="4" type="intExpr">wissen</seg> <seg id="4" type="speaker">wir</seg> nichts.</said><seg id="5" type="frame" pos="start"> <seg id="5" type="speaker">Fichte</seg> <seg id="5" type="intExpr">glaubt</seg> allerdings</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">mit <said id="7" mode="reported" content="thought" level="2"><seg id="7" type="speaker">seinen</seg> <seg id="7" type="intExpr">Spekulationen</seg></said>
                        den Weg der Vorsehung in der Geschichte zu ergründen</said>, also religiöse Erkenntnis
                        zu bieten. Rationalismus, aber idealistischer, ist die zeitgemäße und für ihn
                        allein richtige Form der Religion. Das ist die Hauptsache, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">daß dieser Nationalismus leidenschaftlich religiös <seg id="8" type="intExpr">gemeint</seg> ist</said> und mit dem Pathos eines Evangeliums vorgetragen wird. Denn es unterscheidet ihn von denen, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="9" type="speaker">die</seg> Kants Lehre
                        nur als zwar richtige, aber kühle Theorie <seg id="9" type="intExpr">auffaßten</seg>.</said> Ihnen gegenüber hatte
                        Fichte doppelt recht: in Anbetracht der Leistungsfähigkeit der Kantschen Philosophie, die auch heute noch an vielen eine mehr als theoretische Kraft bewährt,
                        und im Sinne des Meisters Kant selber, der im Grunde immer der Inbrunst
                        seines pietistischen Jugendglaubens treu blieb <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">und <seg id="10" type="speaker">seine</seg> <seg id="10" type="intExpr">„Kritiken"</seg> schrieb</said>, nicht
                        um Gott zu entthronen, sondern um ihn zu finden. Fichtes Verhältnis zu
                        Kant kann man dem des Paulus zu Jesus vergleichen. Auch er ist ein Bekehrter, der mit dem brennenden Eifer des besonders Berufenen in <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="14" type="intExpr">Propaganda</seg> der Wahrheit</said> eintritt. Kant erscheint in der ruhigen Abgeklärtheit des
                        Stifters, Fichte mit aller Leidenschaft des begeisterten Apostels, der souverän
                       <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1"> die <seg id="11" type="intExpr">Worte</seg> des <seg id="11" type="speaker">Meisters</seg></said> nach eigenem Geiste gestaltet und in Taten umsetzt,
                        wie es Paulus mit der Lehre Jesu ja auch getan hat. In der Tat erscheint
                        Kant bei Fichte durchaus in der Reihe der Religionsstifter: da wo Platon,
                        Jesus und Luther stehen. Mit Luther hat er ihn eng in Beziehung gesetzt.
                        Er erwartete in Anknüpfung an Kants Philosophie einen neuen Protestantismus, der ins Volk dringen und eine Wiedergeburt deutschen Geistes zuwege
                        bringen sollte. Denn das damalige Geistesleben der Aufklärung, <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">wie es
                        <seg id="12" type="speaker">Nicolai</seg> und die <seg id="12" type="speaker">Wolffianer</seg> <seg id="12" type="intExpr">verstanden</seg></said>, erschien ihm als eine wahrhafte Verderbnis. Er teilte zwar mit diesen Gegnern das rationale Prinzip, aber <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="13" type="speaker">ihr</seg>
                        <seg id="13" type="intExpr">Denken</seg></said> ging nicht von der autonomen Freiheit des Geistes aus, sondern von
                         
            
            der Natur, von einem Sein außer dem Ich.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
