<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vermischtes</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_arbeitgeber0667_1870.txt_5.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Vermischtes</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Vermischtes.
                        
            
            
               
                  * Polizei in New=York. Auf 500 Einwohner kommt in
                        New=York ein Polizeidiener. Die gesammte Polizeimacht New=Yorks
                        betrug am 1. November 1869: 2679 Mann. Dieselbe hat im verflossenen Jahr 2,745,894 Dollar gestohlenes oder verlorenes Gut
                        wieder zurückerstattet. Die Gesammtausgaben des Polizeidepartements
                        betrugen 2,837,836 Doll.
            
            
               
                  * Zur Geschichte der Nähmaschine bringt die „Jllustr. Ztg.“
                        eine nicht ungeschickte Reklame für die Singer'sche Nähmaschine, in
                        der Singer
                  quasi als der Erfinder der Nähmaschine hingestellt
                        wird. Jm Wesen ist die Singer'sche Maschine nichts als eine
                        Schiffchen=Maschine, bekanntlich die erste, welche Howe erfand, nur
                        etwas verbessert. Eine wesentliche Abänderung der Howe'schen Bauart ist
                        die Wheeler=Wilson=Maschine, welche einen Greifer und Spulchen hat,
                        und die Kettenstich=Maschine, welche ganz ohne Schiffchen arbeitet.
                        Wir entnehmen genannter Darstellung, daß Singer ein Deutscher
                        war, gebürtig aus Heidelberg und gleich Howe mit vielen Schwierigkeiten und Sorgen zu kämpfen hatte, bis es ihm endlich gelang durchzudringen, und schließlich eine der größten Nähmaschinen=Fabriken
                        Amerika's zu gründen.
            
            
               
                  * Hohe Honorare. Der berühmte Augenarzt Gräfe in
                        Berlin war kürzlich zu einer Konsultation nach Wien gekommen, wo
                        ihm für jeden Tag Aufenthalt 1000 fl. bezahlt worden sein sollen.
                        Außerdem ließ er sich, obwohl noch kränklich, bewegen eine kleine
                        Zahl Augenkranke zu untersuchen, von welchen der Geringste 5 Napoleons zahlte, so daß Gräfe während eines fünftägigen Aufenhaltes
                        10,000 fl. eingenommen haben soll.
            
            
               
                  * Vermächtniß. Herr Friedrich von Diergardt in Bonn hat
                        dem deutschen Spital in New=York 50,000 Dollar vermacht, unter
                        der Bedingung, daß ständig 10 Freibetten reservirt werden.
            
            
               
                  * Gerichtswesen. <seg id="1" type="frame" pos="start">Die <seg id="1" type="speaker">„Zukunft“</seg> in Berlin <seg id="1" type="intExpr">erzählt</seg> folgenden
                        kaum glaublichen Fall von Gerichtsbarkeit in Preußen:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">Der Polizeisergeant Klaus in Potsdam hatte einen Offizier dabei betroffen,
                        als er sich das Vergnügen machte, mit seinem Pferde auf dem Trottoir zu reiten. Der <seg id="2" type="speaker">Polizeisergeant</seg> hielt den Offizier an, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="2" type="intExpr">fragte</seg> nach
                        dessen Namen</said>, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">und als diesen zu <seg id="3" type="intExpr">nennen</seg> der <seg id="3" type="speaker">Herr</seg> sich weigerte</said>,
                       <seg id="4" type="frame" pos="start"> <seg id="4" type="intExpr">forderte</seg> <seg id="4" type="speaker">er</seg> ihn <seg id="4" type="intExpr">auf</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="2">ihm zur Wache zu folgen.</said><seg id="5" type="frame" pos="start"> Nach gewöhnlichen
                        bürgerlichen Begriffen sollte <seg id="5" type="speaker">man</seg> nun <seg id="5" type="intExpr">meinen</seg>,</seg><said id="5" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes"> daß der Polizeisergeant
                        Klaus seine Schuldigkeit gethan habe.</said><said id="6" mode="reported" content="speech" level="2"> Das<seg id="6" type="speaker"> Kreisgericht zu Potsdam</seg>
                        <seg id="6" type="intExpr">urtheilte</seg> aber anders.</said> <seg id="7" type="speaker">Es</seg> fand in diesem Verfahren des Polizeisergeanten einen Mißbrauch seiner Amtsgewalt <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">und <seg id="7" type="intExpr">verurtheilte</seg> ihn
                        zu vier Wochen Gefängniß.</said> <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">Gegen dieses Urtheil hat <seg id="8" type="speaker">Klaus</seg> <seg id="8" type="intExpr">appellirt</seg></said>
                        <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">und ist er denn auch vor dem <seg id="9" type="speaker">Kammergericht</seg> <seg id="9" type="intExpr">freigesprochen</seg> worden.</said></said>
            
            
               
                  * Waffentragen außer Dienst. Jn Stettin haben sich die
                        Militär=Erzesse, denen sogar Damen ausgesetzt waren, so gemehrt, daß
                        das Kommando Maßregeln dagegen ergriffen hat. Jn der benachbarten Stadt Grabow verwundeten 3 Soldaten einen Bürger, den
                        sie mit einem andern verwechselt hatten, dermaßen, <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">daß an seinem
                        Aufkommen <seg id="10" type="intExpr">gezweifelt</seg> wird.</said> -- Wer trägt die Schuld an diesen
                        Mordthaten? Fühlt sich Niemand gedrückt in seinem Gewissen?
                         
            
            
               
                  * Karl Noback, ein um die Handelswissenschaft sehr verdienter
                        Mann, ist in Prag gestorben.
            
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
