<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>— Schweiz. Gewerbeverein. — Ein Ausblick. — Bundesrath Zemp. — Humanitätin Scherbeu! — Schweizerischer Volksgesang</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1892_06_08.txt_4.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1892</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">— Schweiz. Gewerbeverein. — Ein Ausblick. — Bundesrath Zemp. — Humanitätin Scherbeu! — Schweizerischer Volksgesang</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Zur Erleichterung des Gesammtüberblickes theilt die Botschaft zunächst eine Reihe interessanter Angaben über den
                        schweizerischen Verkehr mit Italien mit. Wir entnehmen denselben folgende Ziffern:
                         
               Es betrug im Jahre 1890 die schweizerische Gesammtausfuhr 704, die Gesammteinfuhr 953 Millionen. An dieser
                        Summe partizipirt die Ausfuhr nach Italien mit 51 Millionen
                        in fünfter Linie (zuerst kommt Deutschland mit 185, Frankreich
                        mit 130, England mit 107, Vereinigte Staaten mit 83 Mill.);
                        wogegen die Einfuhr aus Italien in die Schweiz 128 Millionen
                        beträgt und nur von derjenigen Deutschlands (291 Millionen)
                        und Frankreichs (210) übertroffen wird. Von 1862—1890
                        gestaltete sich der schweizerisch-italienische Waarenverkehr folgendermaßen: Schweizerische Ausfuhr nach Italien im Jahre 1862:
                        81 Millionen; 1870: 49; 1880: 34; 1885: 69; 1890:
                        55. Schweizerische Einfuhr aus Italien 1862: 139; 1870:
                        135; 1880: 102; 1885: 108; 1890: 169.
               Es sind nun auf eine Reihe schweizerischer Ausfuhrartikel,
                        durch den neuen Vertrag, nebst den bisherigen Begünstigungen,
                        mehr oder weniger erhebliche Konzessionen erlangt worden. Die
                        Ausfuhrsumme derjenigen Artikel, auf welche sich diese neuen
                        Zollermäßigungen beziehen, beläuft sich auf ungefähr 15 Millionen Franken oder 30 Prozent der Gesammtausfuhr nach
                        Italien. Die bis zur Anwendung des Generaltarifs gültig gewesenen schweizerischen Zölle sind hingegen nur für einen Artikel ermäßigt worden, was freilich nur darauf hindeutet, daß
                        bis jetzt eine große Ungleichheit zu Gunsten Italiens bestand
                        die nun einigermaßen vermindert wird.
               Der neue Vertrag muß vom Standpunkt der schweizerischen
                        Interessen nur als bescheidene Erleichterung unseres Exportes
                        nach Italien betrachtet werden. Für einen großen Theil unserer
                        Ausfuhrartikel sind die vereinbarten Zölle immer noch zu hoch
                        und nöthigen uns,<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"> <seg id="1" type="speaker">unsere</seg> <seg id="1" type="intExpr">Hoffnungen</seg> auf weitere Verbesserungen
                        durch einen spätern Vertrag zu setzen.</said>
            
            
               — <seg id="2" type="frame" pos="start">Der <seg id="2" type="speaker">Bundesrath</seg> begründet in seiner Botschaft an die
                        Bundesversammlung die vorgeschlagene Verlegung des Kreiszolldirektionssitzes von Chur nach St. Gallen mit den <seg id="2" type="intExpr">Worten</seg>:</seg>
                         
               <said id="2" mode="direct" content="speech writing" level="1">Als im Jahre 1849 der Direktionssitz nach Chur verlegt
                        wurde, bewegte sich noch ein sehr lebhafter Waarenverkehr über
                        die bündnerischen Alpenpässe nach und von Italien und Chur
                        war der Mittelpunkt dieses Verkehrs. Seither hat sich die
                        Sachlage geändert. Der Waarenverkehr über die bündnerischen
                        Alpenpässe hat aufgehört. Durch die Eröffnung der Bodenseegürtelbahn und der Arlbergbahn sind Rorschach, St. Margrethen
                        und Buchs die wichtigsten Zollämter des III. Gebietes geworden;
                        dazu kommt das Niederlagshaus St. Gallen, dessen Wichtigkeit
                        namentlich für die Abfertigung des Veredlungsverkehr (Stickereiverkehrs) von Jahr zu Jahr zunimmt. In Anbetracht dessen
                        ist die Verlegung des Direktionssitzes in das Verkehrszentrum
                        ein Gebot der Nothwendigkeit, dem anderweitige Rücksichten
                        hintangesetzt werden müssen.
</said>            
            
               — Schweiz. Gewerbeverein.
               
               Das Sekretariat in Zürich
                        versendet soeben den 1891 er Jahresbericht. Neben den Berichten der Sektionen enthält derselbe orientirende Mittheilungen
                        über das schweiz. Gewerbegesetz, die Kranken- und Unfallversicherung, die Handelsverträge, die Lehrlingsprüfungen ec. Zur
                        Zeit gehören dem schweiz. Gewerbeverein 81 Sektionen an,
                        gegenüber 77 im Vorjahre. Die 81 Sektionen vertheilen sich
                        auf die einzelnen Kantone wie folgt: Zürich 23, Bern 8,
                        St. Gallen und Appenzell A.-Rh. je 7, Thurgau 5, Aargau,
                        Baselstadt, Baselland, Freiburg, Glarus, Schaffhausen, Schwyz,
                        Solothurn und Neuenburg je 2, Luzern, Uri, Zug und Graubünden je 1. Nicht vertreten sind die Kantone Ob- und Nidwalden, Appenzell J.-Rh., Tessin, Waadt, Wallis und Genf.
                        9 Sektionen zur Förderung der Berufsinteressen haben interkantonalen Charakter.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
