<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_augsburg68_1871.txt_15.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Emil Behrend, Verwaltungsrathsmitglied der Vereinsbank in Wien. Unmittelbar nach der Generalversammlung constituirte sich der
                        Aufsichtsrath und wählte Hrn. Commercienrath Wilhelm Herz zum Vorsitzenden
                        und zu dessen Stellvertreter die HH. Bankier Julius Nelke und Major Arthur
                        v. Mayer. Bis zur Einsetzung einer definitiven Direction wurde außerdem vom
                        Aufsichterath ein interimistischer Vorstand aus seiner Mitte bestimmt, und zu dessen
                        Mitgliedern die HH. Commercienrath Liebermann, Bankiers Schiff und Krause
                        designirt. Auch machte der Aufsichterath noch von seiner Befugniß durch eigene
                        Cooptation seine Mitgliederzahl bis auf 16 zu erhöhen insoweit Gebrauch, als er
                        die HH. Rechtsanwalt beim Obertribunal und Reichstagsabgeordneten Dr. Braun
                        hierselbst und Coloman Reisch in Wien zu Aufsichtsrathsmitgliedern eraannte. Die
                        Eintragung der Bank beim Handelsgericht ist bereits beantragt, und wird alsbald
                        darauf auch die Wirksamkeit des Jnstituts beginnen. 
                
            
            
               
                  * Erfurt, 4 März. Productenmarkt. Die abgelaufene Woche brachte
                        uns milde, schöne Witterung. Wenn sich am heutigen Getreidemarkte größere
                        Lebhaftigkeit nicht entwickeln konnte, so hat dieß wohl seinen Grund in den wieder
                        nur mäßigen Zufuhren und den in Folge dessen erhöhten Forderungen seitens der
                        Verkäufer. Weizen machte sich in feiner Waare knapp, weßhalb selbst für geringere
                        Qualitäten höhere Preise bewilligt wurden. Roggen blieb gefragt; Gerste preishaltend; Hafer in fester Haltung. Weizen per Scheffel 84--86 Pfund 72--80 Thlr.
                        per Wispel. Roggen pr. Sch. 82--83 Pfd. 60--63 Thlr. pr. W. Gerste pr. Sch.
                        70--74 Pfd. 43--47 Thlr. pr. W., gute Brauwaare 70--74 Pfd. 48--53 Thlr.
                        pr. W. Hafer pr. Sch. 47--49 Pfd. 29--30 Thlr. pr. W. Erbsen 100 Pfd.
                        2 3 / 4 --3 5 / 6 Thlr. pr. W.
            
            
               <seg id="1" type="frame" pos="start">Der „N. Bad. Landes=Ztg.“ wird aus Straßburg <seg id="1" type="intExpr">geschrieben</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">Die gesammten Handelsverhältnisse Straßburgs haben nichts weniger als günstige
                        Aussichten</said>;<said id="5" mode="reported" content="writing" level="1"> so läßt sich im „<seg id="5" type="speaker">Niederrh. Kurier</seg>“ ein Geschäftsmann über die Bankverhältnisse Straßburgs <seg id="5" type="intExpr">vernehmen</seg>.</said> Wir ersehen aus diesem Artikel daß die hiesige Filiale der Bank von Frankreich von jeher Handel, Jndustrie und Ackerban
                        wesentlich unterstützte, sich aber seit der Belagerung lediglich darauf beschränkte die
                        von Kaufleuten, Jndustriellen und Landwirthen in Händen habenden Wechsel im
                        Betrag von 12--15 Mill. Fr. in ihr Portefeuille zu legen, da die Zahlungsfristen von Termin zu Termin verlängert wurden.<said id="2" mode="direct" content="writing" level="1"> „Verläßt nun die Bank,“</said>
                        <seg id="2" type="frame" pos="mid"><seg id="2" type="intExpr">heißt</seg> es weiter,</seg> <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">„Straßburg, so handelt es sich um Rückzahlung dieser 12 bis
                        15 Millionen, und die Art und Weise wie solches geschehen könnte bildet seit
                        Monaten eine der wichtigsten Erwägungen hiesiger Bankhäuser, durch deren Vermittelung die Fonds in die verschiedenen Unternehmungen flossen. Daß die
                        Schuldner unter dem Drucke der gegenwärtigen Verhältnisse augenblicklich außer
                        Stande sind zurückzuzahlen, <said id="3" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">bedarf wohl keiner weiteren <seg id="3" type="intExpr">Erklärung</seg>.</said>“
 </said>                        
            
            
               Jn Frankreich tauchen bereits die finanziellen Scandalgeschichten
                         aus der Kriegsepoche auf, und bis man nur ein wenig ruhiger wird geworden
                        sein, wird gewiß auch von der Nationalversammlung eine Untersuchung eingeleitet
                        werden. <seg id="6" type="frame" pos="start">So z. B. wird aus Lyon <seg id="6" type="intExpr">erzählt</seg></seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß man zur Zeit als die Jnvasion
                        bevorstand,<said id="4" mode="reported" content="thought" level="2"> <seg id="4" type="intExpr">fürchtete</seg> <seg id="4" type="speaker">man</seg> werde nicht genug Kohlen zur Gaserzeugung erhalten</said></said>;
                        es wurde deßhalb die Beleuchtung mit Oel vorbereitet und auf eine enorme Quantität Oel zu einem den Marktpreis um ein Drittel überragenden Betrag ein Abschluß gemacht, zugleich wurden so viele Dochte angekauft daß man wohl 20 Jahre
                        damit auskommen könnte.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
