<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Buchhändler Krebshold,wie er als Beförderer der Humanität ein armer Teufel wird, und später als Beförderer der Charlatanerie sein Glück macht, nach seinen eigenen Mittheilungen erzählt</title>
             <author>Weinholz, A.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341550_183020.txt_51.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1846</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Buchhändler Krebshold,wie er als Beförderer der Humanität ein armer Teufel wird, und später als Beförderer der Charlatanerie sein Glück macht, nach seinen eigenen Mittheilungen erzählt</f>
         <f name="author">Weinholz, A.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Mehrere Leihbibliothekare schafften sie sich an, und
                        von da wanderten sie in die Hände von Tausenden eifriger Leser. Der
                        Absatz war jedoch im Ganzen so gering, daß ich mich endlich genöthigt sah, um nicht über die Hälfte der Exemplare auf dem Lager
                        zu behalten, den Preis derselben auf die Hälfte herabzusetzen. So
                        erhielt ich wenigstens die Druckkosten, wenn anch nicht das Honorar,
                        womit ich freigebig war, wieder erstattet.
            <said id="13" mode="freeIndirect" content="speech" level="1">Doch wozu soll ich all' die Werke herzählen, welche ich in dem
                        Zeitraum von fünf Jahren verlegte!</said> Kurz, nach dieser Zeit hatte ich
                        von meinem Vermögen von zehntausend Thalern noch den zehnten
                        Theil übrig, und die Flügel der Begeisterung waren mir doch endlich
                        etwas gelähmt. Während dieser Zeit hatte mir nun noch die Liebe
                         
            
            einen Streich gespielt. Ich hatte die Tochter eines wohlhabenden
                        Kaufmanns geheirathet. <seg id="1" type="frame" pos="start">Es wurde mir <seg id="1" type="intExpr">versprochen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">daß ich nach
                        einigen Jahren eine Mitgift von einigen tausend Thalern erhalten
                        sollte.</said> Diese Mitgift blieb aber aus, weil mein Schwiegervater das
                        Unglück hatte, banquerott zu machen, und nun hatte ich große Noth,
                        mir und meiner kleinen Familie den Lebensunterhalt zu verschaffen.
            In dieser Lage saß <seg id="2" type="speaker">ich</seg> eines Abends, bei melancholischen Regenwetter, in meinem Kämmerlein tief betrübt da,<seg id="2" type="frame" pos="start"> und <seg id="2" type="intExpr">dachte</seg> darüber
                        <seg id="2" type="intExpr">nach</seg>, </seg><said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">wie mein heißes Streben so schlecht belohnt worden war</said>, als
                        ein hagerer Mann in den dreißiger Jahren, ein Packet, anscheinend
                        mit Büchern, uuter dem Arme, hereintrat, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">sich mir als den Doctor
                        der Philosophie:<seg id="3 4" type="speaker"> Schmierer</seg>, <seg id="3" type="intExpr">vorstellte</seg></said>, und also <seg id="4" type="frame" pos="start">zu <seg id="4" type="intExpr">reden</seg> anhob:</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1" border="yes">Mann
                        des Unglücks, ich habe Ihr edles Streben lange Zeit verfolgt,,und
                        bewundert. Sie hatten bei allen Ihren Verlagsunternehmen nur die
                        Absicht, ohne nach Gewinn zu trachten, wahre Humanität zu befördern; <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">ich</seg> <seg id="5" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="2">wie wenig Ihnen das gelang, und wieviel Sie bei
                        diesem Streben einbüßten.</said> Sie haben Familie, und es ist Ihre Pflicht,
                        für ihren Lebensunterhalt zu sorgen; das möchte Ihnen aber schwer
                        werden, wenn Sie die eingeschlagene Richtung noch länger verfolgten.
                        Ich will Ihnen einen Weg weisen, auf dem wir Beide reich werden
                        können. Seien Sie klug, und folgen Sie meinem Rathe.</said> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">Und der
                        wäre?
 </said>                        
            <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">Ich habe hier ein Dutzend Manuskripte populär-medicinischen Inhalts.'; Rathgeber für verschiedene Krankheiten mit pomphaften Titeln,
                        die, wenn auch nicht den Kranken, doch dem Verleger aus der Noth
                        helfen können. Sehen Sie hier.</said> Dabei öffnete er das Packet, und
                        legte mir zwölf Manuskripte vor.
            Ich las „Unfehlbares Mittel gegen die Hämorrhoiden." „Die
                        Kunst, die Lungenentzündung ohne Arzt zu kuriren." Anweisung, die
                        Gicht und den Rheumatismus durch ganz einfache Mittel zu beseitigen." „Sichere Hülfe gegen Zahnschmerzen" u. dgl. m. Sämmtliche Manuskripte hatten einen englischen berühmten Arzt zum Verfasser, und waren in's Deutsche übersetzt (natürlich vorgeblich.)
                         
            <seg id="7" type="frame" pos="start">Erstaunt blickte <seg id="7 9" type="speaker">ich</seg> den mir unbekannten <seg id="8" type="speaker">Herrn</seg> an und <seg id="7" type="intExpr">fragte</seg>:</seg>
                        <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">Aber <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="intExpr">sagten</seg> <seg id="7" type="speaker">Sie</seg> mir nicht,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="2">Sie wären Doctor der Philosophie?</said></said> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="15" mode="reported" content="speech" level="2">Das
                        <seg id="15" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="15" type="speaker">ich</seg></said>, und so ist es auch."</said>
                         
            <said id="9" mode="direct" content="speech" level="2">Aber wie können <seg id="12" type="speaker">Sie</seg>, ohne Arzt zu sein, <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">medicinische Bücher
                        schreiben?</said></said>
                         
            
           <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1"> „O Sie Unschuld!"</said> <seg id="10" type="frame" pos="mid"><seg id="10" type="intExpr">rief</seg> der <seg id="10" type="speaker">Doctor</seg> lächelnd —</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">„Nichts leichter
                        als das. Wozu gibt es medicinische Lexika? In ihnen findet man
                        die Krankheiten mit ihren Ursachen, Symptomen und den Mitteln, sie
                        zu kuriren, angeführt.

</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
