<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>General Wilhelm von Willisen. Nach Auszügen aus den Tagebüchern desselben.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341795_114855.txt_19.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1862</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">General Wilhelm von Willisen. Nach Auszügen aus den Tagebüchern desselben.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Erschrocken fuhr ich zurück,
                        <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="intExpr">überlegte</seg> <seg id="1" type="speaker">mir</seg> aber sofort,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Umkehren Verdacht erregen, der gerade Weg
                        mitten hindurch aber auch hier der beste sein würde</said>, und verfuhr darnach.
                        Natürlich zogen die Reiter, die nach Kassel marschirten, ohne mich zu beachten,
                        weiter. Von jetzt an verhielt ich mich überhaupt wie ein gewöhnlicher Reisender und erreichte so am nächsten Tage glücklich Eisenach. Vor aller Verfolgung
                        der westfälischen Polizei zunächst geborgen, fuhr ich von hier mit einem Mietskutscher ziemlich rasch nach Lauchstädt und verschaffte mir hier von demselben
                        Verwandten, bei dem ich das Jahr zuvor verhaftet worden, neues Reisegeld,
                        was er mir vorsichtiger Weise eigenhändig über die Grenze auf sächsischen Grund
                        und Boden brachte. <seg id="2" type="frame" pos="start">Es <seg id="2" type="intExpr">schien</seg> <seg id="2" type="speaker">ihm</seg> eben noch zu bedenklich,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">mich in seinem
                        Hause zu empfangen</said>, zumal da er Maire im Orte und somit Beamter war.
               <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Hier in Lauchstädt <seg id="3" type="intExpr">erfuhr</seg> ich auch Näheres über den Stand der Dinge aus dem
                        Kriegsschauplatze.</said> <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Mit Entzücken <seg id="4" type="intExpr">hörte</seg> ich von den Siegen bei Großbeeren,
                        an der Katzbach und bei Kulm</said>, aber mit der Zuversicht auf den endlichen
                        Triumph der Unserigen wuchs auch das Verlangen, sobald als möglich bei
                        ihnen zu sein. <said id="5" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Nach welcher Richtung jedoch sollte ich mich von hier wenden?</said>
                        Am nächsten schienen die Preußen zu sein, die bei Großbeeren gesiegt hatten,
                        und zu denen mich mein preußisches Herz hinzog. <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">Indeß war ich <seg id="6" type="speaker">meiner</seg>
                        <seg id="6" type="intExpr">Meinung</seg> nach noch östreichischer Offizier</said>, und davon mußte ich erst los sein, bevor
                        ich <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="7" type="intExpr">meinem</seg> <seg id="7" type="speaker">Wunsche</seg></said> folgen konnte. Die Oestreicher standen in Böhmen, und
                        so mußte ich versuchen, mich dahin durchzuschleichen. Das Unternehmen war
                        nicht leicht. Flüchtling, jedenfalls polizeilich verfolgt, ohne Paß, mit wenig
                        Geld, eine von Feinden durchzogene Strecke Wegs von mehr als zehn Meilen
                        vor mir, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="8" type="intExpr">hielt</seg> <seg id="8" type="speaker">ich</seg> es anfangs <seg id="8" type="intExpr">für</seg> ein ziemlich verzweifeltes Wagniß.</said> Allein
                        das schon Gelungene schien bei Weitem wagehalsiger, <seg id="9" type="frame" pos="start">und überdies <seg id="9" type="intExpr">erinnerte</seg>
                        <seg id="9" type="speaker">ich</seg> mich,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1">daß alle Gefahren in der Ferne schlimmer aussehen. als in
                        der Nähe.</said>
               So brach ich zunächst nach Leipzig auf, wo ich den Resten des neyschen
                        Corps begegnete, welches sich erst hier von seiner Niederlage bei Dennewitz
                        wieder etwas sammelte. Die Verwirrung war hier grenzenlos. Keine Behörde schien mehr zu existiren, kein Mensch achtete auf mich, sicher vor
                        unbequemen Anfragen trieb ich mich in dem Getümmel umher und orientirte
                        mich über die Lage der Dinge im Süden. <seg id="10" type="frame" pos="start">Dabei <seg id="10" type="intExpr">erfuhr</seg> ich,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1" border="yes">daß ein Corps
                         
               
               der großen Armee bei Altenburg, also nicht weiter als etwa fünf Meilen von
                        Leipzig stehen solle.</said> Dorthin also ging mein Weg. Jedenfalls aber stand
                        jenem Corps ein feindliches gegenüber, durch das ich hindurch mußte. Mich
                        auf Seitenpfaden hinüberzuschleichen schien mir nicht gerathen. <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="speaker">Ich</seg> <seg id="11" type="intExpr">wußte</seg>,</seg>
                        <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die großen Straßen in Kriegszeiten in der Regel die sichersten sind, da
                        die hier Reisenden nicht leicht der Verdacht trifft, Verfängliches zu betreiben.</said>
               Ich legte also Studententracht mit Ziegenhainer und Hut an und zog
                        gutes Muths auf der zeitzer Straße zum Thore hinaus. Schon bei Connewitz
                        traf ich ein Lager. Es waren Würtenberger. Ich ging mitten hindurch, kein
                        Mensch nahm Notiz von mir, und auch ich that, als fände ich an den Leuten
                        nichts Besonderes.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
