<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal015_1848_13.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Neueste Nachrichten.
                        
            
            Von der Etsch 25. Juni. Gestern und heute soll von Verona
                        und Roveredo aus mittels einer combinirten Bewegung gegen
                        Rivoli die Oeffnung der nun schon vierzehn Tage gesperrten
                        Hauptstraße durch das Etschthal wiedergenommen werden.<said id="1" mode="reported" content="writing" level="1"> Diese
                        ziemlich glaubwürdige <seg id="1" type="speaker">Nachricht</seg> hat die seit ein paar Tagen verbreitete <said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="2"><seg id="3" type="intExpr">Kunde</seg> über den nahen Abschluß eines Waffenstillstandes</said>
                        <seg id="1" type="intExpr">widerlegt</seg>.</said> Der Fall von Padua hat auch jenen von Rovigo
                         nach sich gezogen, <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">wie heute eingetroffene <seg id="2" type="speaker">Briefe</seg> <seg id="2" type="intExpr">bestätigen</seg>.</said> Hat
                        sich General Pepe nicht zeitig genug nach Venedig zur Uebernahme
                        des ihm angeblich übertragenen Commando's aller dortigen italienischen Truppen begeben, so könnte er sich nun leicht den Weg
                        verlegt sehen. ( A. Z. )
                        
             
            Jn Venedig allgemeine Verwirrung! Der dortige französische Consul hat nun doch auf das Ansuchen der provisorischen Regierung die Vermittelung mit der Republik übernommen. Die
                        Republik hat übrigens mit sich selbst so viel zu schaffen, daß sie
                        sich um fremde Angelegenheiten schwerlich bekümmern kann.
            München 27. Juni. <seg id="4" type="frame" pos="start">So eben <seg id="4" type="intExpr">erfahre</seg> ich,</seg><said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1"> daß <seg id="5" type="frame" pos="start">nach heute
                        hier eingetroffenen <seg id="5" type="speaker">Briefen</seg></seg> <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="2">die von dem königl. bayerischen Gesandten v. Abel gemeinschaftlich mit dem königl. preußischen Gesandten v. Werther in Turin wegen der Blokade von Triest
                        gethanen Schritte bei der sardinischen Regierung nicht vergeblich
                        gewesen seyen, und eine befriedigende Lösung dieser deutschen Angelegenheit in den nächsten Tagen zu erwarten stehe.</said></said> ( A. Z. )
                        
             
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
