<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aus Ungarn.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341568_92822.txt_38.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1850</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Aus Ungarn.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="1" type="speaker">Andere</seg> <seg id="1" type="intExpr">citiren</seg>
                        die Bücherweisheit Europas und die Erfahrungen des letzten Jahrhunderts</said>;
                        aber grau ist alle Theorie der Politik und blutigroth ihre Durchführung. —
                        Wir ächzen nicht, wir weinen nicht, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="13" type="speaker">wir </seg><seg id="13" type="intExpr">klagen</seg> nicht</said> — und wir verzweifeln
                        nicht. Wenn man Millionen <seg id="14" type="speaker">Brüder</seg> hat, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1">die dasselbe fühlen und <seg id="14" type="intExpr">denken</seg></said>,
                        so befindet man sich mitten im Sturmgeheul und unter zerschmetternden Blitzen
                        wie in einem Tempel, wo der Gott der Heerschaaren gemeinsam angebetet, auf
                        ihn gebaut und vertraut wird. Wie die Freimaurer in den Staaten, wo dieser
                        Orden verboten ist, oder wie die ersten verfolgten Christen, betrachtet ein <seg id="15" type="speaker">Magyar</seg>
                        den andern,<said id="15" mode="reported" content="speech" level="1"> ein <seg id="15" type="intExpr">Wort</seg></said>, ein Handdruck, ein Blick, und man hat sich verständigt.
                        Inniger, brüderlicher drängt man sich aneinander, denn <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">nur Ein <seg id="2" type="intExpr">Gedanke</seg></said> durchzieht alle Seelen Ungarns!
                         
            Wie kleinlich und wie kurzsichtig erscheint bei dieser offenkundiger Stimmung
                        die Unterdrückung eines Zeitungsblattes, des „Figyelmezö," worin einige Hochtories und vormärzliche Hofbeamte Trauerweiden um die gemordete Verfassung
                        pflanzten! <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Herr Paul v. Svmstch</seg> (syr. Schomschitsch), früher Hofrath, Führer
                        der conservativen Partei in der untern Kammer des Preßburger Reichstags, einer
                        der heftigsten Gegner Kossuth's, <seg id="16" type="intExpr">glaubte</seg></seg><said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1"> das Recht und die Erlaubniß zu haben,
                        <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2">seine Ansichten, so loyal für den König, <seg id="3" type="intExpr">äußern</seg> zu dürfen.</said> </said>Hapnau schickte einen
                        Korporal, und dieser bewies dem <seg id="6" type="speaker">Hofrath</seg>,<said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> daß er nicht sprechen dürfe.</said> Solchen
                        Argumenten gegenüber gibt sich Jedermann gefangen. <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="7" type="speaker">Somsich's</seg> <seg id="7" type="intExpr">Reden</seg></said> sind aber
                        nur der Brei, wie er für Windelkinder zugerichtet wird, damit ihr zarter Magen
                        die ungewohnte Speise vertrage; das Land ist geschnürt im Belagerungszustände,
                        und die Standrechtsamme verweigert jede consistente Nahrung. Doppelt, dreifach,
                        zehnfach würde das Martialgesetz verschärft werden,<said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes"> <seg id="8" type="intExpr">hörte</seg> <seg id="8" type="speaker">man</seg> <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">die <seg id="9" type="intExpr">Reden</seg> der
                        echten <seg id="9" type="speaker">Magyaren</seg></said></said>, und das ganze Reich, von den Karpathen bis zum Hasen von
                        Fiume besteht jetzt nrr aus Magyarischgesinnten, denn die Herren in Wien haben
                        die Sprachverschiedenheit vergessen gemacht.
            <seg id="10" type="frame" pos="start">Leider! leider muß <seg id="10" type="speaker">man</seg> es <seg id="10" type="intExpr">sagen</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Deutschen als die Allerersten sich
                         
            
            herandrängen</said>, um den Bedrängern Ungarns ihre Mitwirkung anzubieten oder ihnen
                        rückengekrümmt zu huldigen. Die Deutschen Ungarns haben in früheren Zeiten
                        ihre Ebenbürtigkeit gegenüber den stolzen Magyaren nicht zu wahren gewußt; sie
                        wissen jetzt nicht die Rolle der Vermittler zu übernehmen. Die Deutschen Ungarns
                        und Siebenbürgens haben die Verachtung wohl verdient, welche die Magyaren
                        der vorigen Jahrhunderte den für Gewerbsprivilegien alle politische Selbstständigkeit hinopfernden Städtern zeigten; und ein großer Theil verdient die Verachtung, welche gegenwärtig den wedelnden Bürgern gezeigt wird. Nicht etwa die
                        politischen Tendenzen der „Rebellen" oder des octroyirenden Ministeriums in Wien
                        geben den Grund zur Parteiung, sondern ihr Benehmen im bürgerlichen Leben.
                        Wenn 300 Pesther Bürger, und zwar nur deutsche Bürger, dem Obercommandanten Haynau ein Album überreichen, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">wenn in Pesth und Preßburg Gassen mit
                        den Namen von Generälen <seg id="11" type="intExpr">getauft</seg> werden</said>, z. B. Jellachich-Straße, wobei der
                        Zufall so witzig ist, daß der Barmherzigenplatz in Preßburg den Namen Haynauplatz erhält; wenn die Pamphlete auf die ungarische Nation, nicht etwa auf die
                        Führer der Revolution, blos in deutscher Sprache von deutschen Autoren erscheinen, dann gibt es hinlänglichen Grund, <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1">an Kopf und Herz der deutschen Bürger
                        Ungarns zu <seg id="12" type="intExpr">zweifeln</seg></said>, und ihren Schritten selbstische Zwecke unterzuschieben. Man
                        weist mit Fingern nach ihnen, und wenn jemals wieder das Volk zu den Waffen
                        greift, sind diese Deutschen ein Gegenstand der Rache.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
