<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Münchner Skizzen</title>
             <author>Marggraff, Hermann </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341548_269416.txt_42.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1845</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Münchner Skizzen</f>
         <f name="author">Marggraff, Hermann </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Das Possirlichste hierbei ist nur dies, daß unsere sonst so prüden
                        und ängstlichen Chrestomathienschreiber diesen klassischen Monolog,
                        worin sich<said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"> der <seg id="14" type="speaker">Schweizerheld</seg> über einen beabsichtigten Meuchelmord
                        mit sentimentalen <seg id="14" type="intExpr">Sophismen</seg> tröstet</said>, unbesorgt in ihre für Schulen
                        bestimmten Sammlungen aufnehmen, und daß unsre <seg id="2" type="speaker">Schuldirectoren</seg>
                        und <seg id="2" type="speaker">Schulinspectoren</seg>, die jedes gegen sie begangene Attentat auf'S
                        strengste ahnden, dieses declamatorische Prachtstück, worin ein ziemlich grobes Attentat gerechtfertigt wird, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">den Gymnasiasten zur Uebung
                        ihres rhetorischen Talentes <seg id="2" type="intExpr">empfehlen</seg>.</said> So findet der Teufel, dem
                        man so gern die Zugänge verstopfte, doch immer wieder ein Loch,
                        wo er durchschlüpfen kann.
               Da ich gerade bei dem Theater stehe, so erlaube man mir, an
                        dieser Stelle, der Vollständigkeit wegen, das Register der Münchner
                        Theaterdichter mit Ergänzungen und Berichtigungen noch einmal aufzuführen: Zuerst J. von Plötz, der bekannteste und bühnenerfahrenste
                        und dabei doch anspruchlos, PH. Berger, Feldmann, <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="15" type="speaker">F. Löste</seg>, der
                        ein historisch-romantisches Lustspiel „Angelina" nach einer Novelle von
                        Hermann Meinert <seg id="15" type="intExpr">schrieb</seg></said>, H. Schmidt, Verf. eines „Camoens" (nicht
                        Petrarca,"<said id="10" mode="reported" content="thought" level="1"> wie <seg id="10" type="speaker">ich</seg> früher gemeldet zu haben <seg id="10" type="intExpr">glaube</seg></said>), U. von Destouches, Verf. eines Stückes, „der treue Uhlan," August Heigel,
                        Ringler, Chr. Knorr, Köberle, Trautmann u. s. f.
               Von Knorr wurde vor Kurzem ein historisches Trauerspiel „Jacobäa", von Ringler ein Lustspiel „der Wind hat sich gedreht" auf der
                        hiesigen Bühne aufgeführt. Was kümmert uns hier die Kritik, wenn
                        las Publicum günstig urtheilt? Wir leben hier als literarische
                        Robinsons auf einer ziemlich isolirten Insel und die norddeutsche
                        Kritik schlägt nur in einzelnen verlorenen Wellen und Brandungen
                        an unser Ufer; die einheimische Kritik aber ist der vielen Klippen
                        wegen, welche unsere Insel einfassen, schwer zu befahren, vorzüglich
                        <seg id="3" type="frame" pos="start">wenn der <seg id="3" type="intExpr">Ruf</seg> <seg id="3" type="intExpr">ertönt</seg>:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„der Wind hat sich gedreht."</said> Und er hat sich
                        gedreht, indem man gegenwärtig gegen Alles, was Kritik heißt oder
                        nach Kritik aussieht, noch um Vieles empfindlicher zu sein scheint als
                         
               
               früher. Man will hier im Allgemeinen lieber eine vollkommene kritische Windstille, als ein frisches Windeswehen der Kritik, wobei die
                        poetische Schifffahrt im Ganzen und Großen belebt und gefördert
                        wird, wenn auch hier und da ein Fahrzeug, unfähig dem Sturme
                        Widerstand zu leisten, zu Grunde geht. Aus der hiesigen Localkritik
                        wird man nicht recht gescheidt, da sie, wie z. B. über Ringler's Lustspiel, die widersprechendsten Urtheile zu Tage förderte. Als Posse
                        genommen ist übrigens Ringler's Stück belustigend genug. <seg id="5" type="frame" pos="start">Schon
                        <seg id="5" type="speaker">Weichselbaumer</seg> <seg id="5" type="intExpr">klagte</seg> in den eingegangenen „Deutschen (Thee-)
                        Blättern",</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">daß das Münchner Publicum zwar warm und lebhaft
                        fühle, aber so klein sei, daß es der Autor fast mit seinen Freieremplaren speisen könne!</said> <seg id="6" type="frame" pos="start">Und <seg id="6" type="speaker">er</seg> <seg id="6" type="intExpr">fährt</seg><seg id="6" type="intExpr"> fort</seg>:</seg><said id="6" mode="direct" content="speech" level="1"> „In Norddeutschland hilft
                        selbst <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="16" type="intExpr">Stimme</seg> des <seg id="16" type="speaker">Gegners</seg></said> zur Celebrität des Schriftstellers, hier
                        hilft das <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2">Lob</said> weit weniger als dort der <said id="13" mode="reported" content="speech" level="2">bitterste Tadel.</said>"</said> Hochgebildete literarische Männer wie Weichselbaumer würden sogar die
                        schärfste Kritik diesem <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">kirchhofähnlichen <seg id="17" type="intExpr">Schweigen</seg></said> oder einem
                        hingeworfenen <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">oberflächlichen <seg id="18" type="intExpr">Lobe</seg></said> vorziehn. Freilich stehen nicht
                        Alle mit dem genannten Dichter auf gleicher Höhe des literarischen
                        Bewußtseins. Das hiesige Theaterpublicum dagegen zeigt sich gegen
                        seine Dichter keineswegs undankbar, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">und sowohl Knorr als Ringler
                        wurden<said id="8" mode="reported" content="thought" level="2">, <seg id="8" type="speaker">ich</seg> <seg id="8" type="intExpr">weiß</seg> nicht wie oft,</said> <seg id="9" type="intExpr">herausgerufen</seg></said>, ebenso Feldmann bei
                        der ersten Darstellung seiner „schönen Athenienserin", die, nachdem
                        sie die Runde über alle deutschen Bühnen vollbracht, endlich hier an
                        der Stätte ihrer Geburt zur Aufführung gelangt ist.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
