<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>— Militärische Auszeichnung. — Heldentod. — Stadtbaumeister Franz Xaver Schmidt†. — Todesfall. — Unterrichtsminister Dr. v. Hussarekinder Kunstausstellung. — Karl Probst in seinem Badener Atelier. — Kurliste. — Spende. — Parkfest zum Benefiz der Musikdirektoren. — Versammlung.— Ankunft von Verwundeten. — Auskünfte über den Aufenthalt verwundeter, kranker oder vermißter Militärpersonen. — Außerordentliche Staatslotterie für Kriegsfürsorgezwecke. — Eröffnung des beh.konz. Kindergartens. — Unfälle. — Die Reichsorganisation der Hausfrauen Oesterreichs</title>
             <author>A. K.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1916_08_30.txt_5.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">— Militärische Auszeichnung. — Heldentod. — Stadtbaumeister Franz Xaver Schmidt†. — Todesfall. — Unterrichtsminister Dr. v. Hussarekinder Kunstausstellung. — Karl Probst in seinem Badener Atelier. — Kurliste. — Spende. — Parkfest zum Benefiz der Musikdirektoren. — Versammlung.— Ankunft von Verwundeten. — Auskünfte über den Aufenthalt verwundeter, kranker oder vermißter Militärpersonen. — Außerordentliche Staatslotterie für Kriegsfürsorgezwecke. — Eröffnung des beh.konz. Kindergartens. — Unfälle. — Die Reichsorganisation der Hausfrauen Oesterreichs</f>
         <f name="author">A. K.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Anzeige</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Von den zwei Töchtern ist Anna, die ältere, mit dem Ministerialbeamten
                        Dr. Ritter v. Kohl vermählt, der als Oberleutnant im Kriegsdienste steht. Frl. Grete Schmidt,
                         die jüngere Tochter, ist mit dem Sohne des hiesigen Notars Emil Grab, Lentnant Fritz Grab,
                         der seit Kriegsbeginn im Felde steht, verlobt.
            
            
               — Todesfall.
               
               Sonntag, den 27. d. M.
                        starb hier Frau Fanny Leitner geb. Wettendorfer.
                        Die Beerdigung fand Dienstag, den 29. d. M. auf
                        dem hiesigen israelitischen Friedhofe statt.
            
            
               — Unterrichtsminister Dr. v. Hussarek
                        in der Kunstausstellung.
               
               Sonntag vormittag
                        stattete der Unterrichtsminister Dr. v. Hussarek
                         der Ausstellung des Kunstvereines in Baden einen
                        längeren Besuch ab und machte bei dieser Gelegenheit mehrere staatliche Ankäufe. Der Minister ließ
                        sich von der Sekretärin der Ausstellung, Frau Ella
                        Binder, durch alle Räume geleiten und unterzog
                        viele Werke einer eingehenden Besichtigung. Besonderes Interesse brachte der Unterrichtsminister dem
                        „Badener Saale“ entgegen, wo auch die Ankäufe
                        erfolgten. In den staatlichen Besitz gingen über:
                        „Feuerscheue Kavalleriepferde“, Bleistiftzeichnung
                        von Alfred Beyer; „Schützengraben bei Iwangorod“ Laviate Radierung von Alfred Beyer;
                         „Welke Rosen“, Ölbild von Miecislav Reyzner.
                         <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1" type="speaker">Dr. v. Hussarek</seg> <seg id="1" type="intExpr">sprach sich</seg> über das Gesehene
                        in lobendster Weise <seg id="1" type="intExpr">aus</seg></said>, <seg id="2" type="frame" pos="start">und <seg id="2" type="intExpr">sagte</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß es nach
                        dem großen Erfolg der Ausstellung wünschenswert
                        wäre, alljährlich eine solche zu veranstalten, die Reichhaltigkeit dieser ersten Ausstellung des Kunstvereines
                        habe ihn geradezu überrascht.</said> — In den letzten Tagen
                        wurden von Privaten angekauft: „Der Dengler“,
                        Aquarell von Franz Kuderna; „Alter Haushof“,
                        Guache von Eduard Strohmayer; „Blick auf
                        Arbe“, Radierung von Magda v. Lerch. Nachbestellt wurden: „Eingang in den Währinger Friedhof“, Radierung von Berta Bindtner; „Therese
                        Krones-Haus in Heiligenstadt“, Radierung von derselben. Die Ausstellung kann nur bis Donnerstag,
                        den 31. d. M., 6 Uhr abends geöffnet bleiben.
            
            
               — Karl Probst in seinem Badener
                        Atelier.
               
               Alljährlich bezieht Maler Karl Probst
                         im Frühjahr sein schönes Heim in der Marchetstraße, wo er sich auch ein stimmungsvolles Atelier
                        eingerichtet hat. Inmitten des frischgrünenden
                        Gartens befindet sich die Schaffensstätte des immer
                        arbeitsfreudigen Künstlers, <seg id="3" type="frame" pos="start">und es ist <seg id="3" type="intExpr">begreiflich</seg>,</seg>
                        <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß er an diesem lauschigen Orte den Pinsel mit
                        besonderer Lust führt</said>, weshalb auch schon manches
                        Werk hier entstanden ist. Bei einem kürzlich stattgefundenen Besuche sahen wir Karl Probst mit
                        der Fertigstellung des lebensgroßen Porträts einer
                        bekannten Persönlichkeit Badens, des Herrn Dr. Hans
                        Ku ž el, beschäftigt und erfreuten uns an der
                        sprechenden Ahnlichkeit sowie an der kräftigen und
                        dabei von echt künstlerischer Sorgfalt erfüllten
                        Ausführung des Bildnisses. Dieses zeigt dieselben wertvollen Vorzüge, welche dem Damenporträt in der Ausstellung des Kunstvereines in Baden nachzurühmen
                        waren. Das neue Bild ist für die in Berlin verheiratete Tochter des Dargestellten bestimmt, und
                        der Künstler befaßt sich daher mit der Schaffung
                        eines Hintergrundes, welcher der Dame eine Erinnerung an den prächtigen väterlichen Besitz sein
                        soll. Neben diesem großen Herrenporträt hat Maler
                        Karl Probst eine reizvolle Atelierszene in kleinerem
                        Format vollendet, bei welcher die edelschönen Linien
                        der anmutigen Modellsteherin ganz besonders bestechen, wie diesem Bildchen auch die feinfühligste
                        Dezenz eigen ist. Ebenso ansprechend wirkt das
                        Brustbild eines Falkeniers mit dem behaubten
                        Vogel auf der Faust. Das ist wieder einmal ein
                        Vorwurf, der Probst als Meister des Kostümbildes
                        zeigt, auf welchem Gebiet er bekanntlich seine entscheidenden Erfolge erzielt hat.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
