<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nachkommenschaften</title>
             <author>Stifter, Adalbert</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Stifter,_Adalbert_Nachkommenschaften.tg142_1.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1864</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Nachkommenschaften</f>
         <f name="author">Stifter, Adalbert</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="1" mode="direct" content="thought" level="1">»Nun, <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">ich</seg> <seg id="10" type="intExpr">wünsche</seg>,</seg><said id="10" mode="indirect" content="speech" level="2"> daß Sie Ihre Zwecke auf das beste und vollständigste erreichen</said>,«</said> <seg id="1" type="frame" pos="mid"><seg id="1" type="intExpr">antwortete</seg><seg id="1" type="speaker"> er</seg>,</seg><said id="1" mode="direct" content="speech" level="1"> »man kommt 
durch Beharrlichkeit meistens zum Ziele; aber die Ziele wechselt man öfters.«</said> 
                  <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Und so <seg id="2" type="intExpr">redeten</seg> <seg id="2" type="speaker">wir</seg> noch mehreres</said>, bis er sein Bier ausgetrunken hatte, bis <seg id="11" type="speaker">er</seg> aufgestanden war, sein Häubchen lüftete und <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">mir gute Nacht<seg id="11" type="intExpr"> sagte</seg>.</said> Ich hörte dann, wie unten sein Wagen mit ihm fort rollte. 
                  Am nächsten Tage war es wieder ganz heiter. Ich ging mit dem Anbruche des Tages in das Moor und blieb den ganzen Tag in demselben. Ich hatte mir zur Löschung des Durstes nun selbst eine sehr große, überflochtene Flasche voll Wasser mitgenommen. Das Wasser wurde wohl warm, aber es mußte helfen. Ich arbeitete auf allen Stellen an den für diese Stellen begonnenen Entwürfen weiter, bis es gegen Abend ging. Die Leute, welche mit Austrocknung des Moores beschäftigt waren, brachten Ladung nach Ladung, und warfen sie in den weichen Grund, der sie schlang, bis der Tag seinem Ende entgegenrückte. Er war noch viel heißer gewesen als der gestrige. Abends kam der alte Mann zu dem Apfelbaume, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">und <seg id="3" type="speaker">wir</seg> <seg id="3" type="intExpr">redeten</seg> mit einander.</said> 
                  Ich wollte eine Reihe von Entwürfen ausarbeiten, die mir dann dienen sollten, ein sehr großes Bild in Angriff nehmen zu können. 
                  Als ich eines Tages auf einer meiner Stellen saß – es war ein trockener, grauer Rasen, der sich unweit des Weges nach Firnberg am Rande des Moores befand, kam, während ich unter meinem weißen Schirme fleißig arbeitete, eine Gesellschaft gegen mich heran.<seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker"> Ich</seg> <seg id="12" type="intExpr">gewahrte</seg> erst, </seg><said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß jemand hinter mir stehe</said>, als ich einmal zufällig außerhalb meiner Richtung blickte, und Schatten von Dingen sah, die nicht ich und mein Sonnenschirm waren. Ich schlug den Deckel meiner Malvorrichtung zu, damit das Gemälde nicht mehr gesehen werden konnte, und blickte, auf meinem dreifüßigen Stühlchen sitzen bleibend, um. Da standen vier Menschen hinter mir. Zwei 
waren junge Mädchen, zwei waren junge Männer. Ein Mädchen war gerade hinter mir gestanden. Es hatte braune Haare, braune Augen und ein blühendes Angesicht. Auf dem Haupte war ein gelbes Strohhütchen. Neben ihr stand ein Mann, der hatte nankinggelbe Beinkleider an, eine nankinggelbe Weste, einen nankinggelben Rock, und auf dem Haupte hatte er auch ein gelbes Strohhütchen. Er war blond und hatte eine fröhliche Gesichtsfarbe. Die anderen zwei waren sich fast gleich. Jedes hatte schwarze Haare und dunkle Augen. Sie standen etwas weiter weg. Als ich diese vier Menschen erblickt hatte, stand ich von meinem Stühlchen auf, und wendete den Rücken gegen mein Malerzeug, das Angesicht aber gegen die Personen. So blieb ich stehen. 
                 <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1"> »Sie handeln mißgünstig, daß Sie uns den Anblick Ihrer schönen Arbeit so schnell entziehen«</said><seg id="4" type="frame" pos="end">, <seg id="4" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="4" type="speaker">die</seg> mit den braunen Augen. 
 </seg>                 <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">»Sie haben diese Arbeit, deren Schönheit noch ungewiß ist, schon heimlich gesehen«</said><seg id="5" type="frame" pos="end">, <seg id="5" type="intExpr">antwortete</seg><seg id="5" type="speaker"> ich</seg>. 
 </seg>               <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">  »Wir haben Sie überrascht«</said><seg id="6" type="frame" pos="mid">, <seg id="6" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="6" type="speaker">sie</seg>,</seg><said id="6" mode="direct" content="speech" level="1"> »da Sie in Ihrer Kunst vertieft waren, und haben wohl etwas zugesehen. Halten Sie das für unrecht?«</said> 
                <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">  »Ja,«</said> <seg id="7" type="frame" pos="mid"><seg id="7" type="intExpr">entgegnete</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg>,</seg><said id="7" mode="direct" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"> <seg id="9" type="frame" pos="start">»weil <seg id="9" type="speaker">Sie</seg> nicht <seg id="9" type="intExpr">wissen</seg> konnten,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="2">ob der malende Mann sein Malen zum Zusehen eingerichtet habe.</said>«</said> 
                <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">  »Dies ist ein Weg, auf dem man von Kiring nach Firnberg gehen kann,«</said> <seg id="8" type="frame" pos="mid">nahm jetzt der blonde junge <seg id="8" type="speaker">Mann</seg> das<seg id="8" type="intExpr"> Wort</seg>,</seg><said id="8" mode="direct" content="speech" level="1"> »und jeder Mensch darf dieses Weges gehen, der sich keiner Übertretung schuldig gemacht hat, um derentwillen man ihn einfangen dürfte.
</said>





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
