<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Wirren in Louistana</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341821_134957.txt_36.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1875</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Die Wirren in Louistana</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="intExpr">Nehmen</seg>
                        <seg id="12" type="speaker">wir</seg> <seg id="12" type="intExpr">an</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">das wäre der Fall gewesen</said>; <said id="13" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">aber auch darum handelt es sich nicht!</said>
                        <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker">Es </seg><seg id="14" type="intExpr">fragt </seg>sich</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">wo ist das Gesetz, welches der Bundesregierung gestattet, im
                        Fall bevorstehender Unruhen, ihre bewaffnete Macht dazu zu benutzen, in
                        eine Kammer einzudringen und deren Mitglieder herauszuzerren, um andern
                        Personen zu ermöglichen, die leeren Sitze einzunehmen?</said> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="2">— <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">Wo ist das Gesetz</said><seg id="11" type="frame" pos="end">,
                       <seg id="11" type="intExpr"> frage</seg> <seg id="11" type="speaker">ich</seg>?</seg> Sie werden die Verfassung und Gesetzbücher umsonst darnach durchsuchen." —</said>
                         
            <seg id="1" type="frame" pos="start">Und später <seg id="1" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="1" type="speaker">Schurz</seg>: -</seg><said id="1" mode="direct" content="speech" level="1"> „Es ist nicht der Erfolg Napoleonischen
                        Ehrgeizes, den ich befürchte, denn bestände er auch, so hätte derselbe gegen
                        ein amerikanisches, nicht gegen ein französisches Volk aufzutreten; <seg id="2" type="frame" pos="start">aber wofür
                        <seg id="2" type="speaker">ich</seg> Gründe habe zu <seg id="2" type="intExpr">fürchten</seg>, wenn wir auf der bisherigen Bahn weitergehen,
                        ist,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="2">daß dies Triebwerk der Administration mehr und mehr nur zum Werkzeug von Cliquen werde</said>, ein Werkzeug, Majoritäten zu schaffen und ein
                        Plünderungssystem zu organisiren!"</said> Und dann,<said id="3" mode="reported" content="speech" level="1"> als <seg id="3" type="speaker">Schutz</seg> die Senatoren
                        der herrschenden Partei <seg id="3" type="intExpr">warnt</seg></said>,<seg id="4" type="frame" pos="start"> <seg id="4" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="4" type="speaker">er</seg>:</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„Senatoren, <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Ihr</seg> <seg id="5" type="intExpr">wißt</seg> nicht, </seg><said id="5" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">wohin
                        Ihr treibt, wenn Ihr nun nicht Halt macht.</said> Ihr wolltet nur die Schwarzen
                        schützen in ihren Rechten, und um dies zu thun, Eure Freunde in der Macht
                         
            
            erhalten! Ihr wolltet das nicht „Russisch" thun, aber von kleinen Anfängen
                        ist Etwas daraus entstanden, was dem „Russischen" verdächtig ähnlich sieht;
                        noch mehrere Schritte weiter und Ihr hättet das ganze Russisch! . . . Fahrt
                        Ihr fort, so wird der Geist unsrer verfassungsmäßigen Regierung bald todt
                        sein. <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Wer</seg> <seg id="6" type="intExpr">wüßte</seg> nicht,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">daß Republiken bisweilen zum Schauplatz von
                        Verwirrung, Unruhen und Gewaltthätigkeiten werden, vielleicht mehr noch
                        als Monarchien, welche durch despotische Gesetze regiert werden?</said> Die Institutionen von Republiken haben einen Preis zu zahlen für die große Wohlthat der Freiheit ihrer Verfassung. <seg id="7" type="frame" pos="start">Aber <seg id="7" type="speaker">wir</seg> <seg id="7" type="intExpr">wissen</seg> auch,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß in Republiken
                        Heilmittel für alles das gefunden werden, welche vollständig im Einklang sind
                        mit dem Geist und der Form republikanischer Institutionen und einer
                        constitutionellen Regierung. . . .</said> <said id="8" mode="reported" content="writing" level="2">Haben <seg id="8" type="speaker">wir</seg> die Geschichte des „Falls der
                        Reubliken" umsonst <seg id="8" type="intExpr">gelesen</seg>?</said> Sie giebt uns eine wohlbekannte, aber fürchterlich lehrreiche Lection. <seg id="9" type="speaker">Usurpatoren</seg> und <seg id="9" type="speaker">Plünderer</seg>, welche in Besitz der Macht
                        sind&gt;, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="9" type="intExpr">rechtfertigen</seg> ihre Machtübergriffe mit dem hohlen Vorwand, die gesetzlichen
                        Wege reichten nicht mehr aus, Ordnung herzustellen. . .</said> O, Senatoren, es
                        &gt; ist hohe Zeit, <seg id="15" type="frame" pos="start">daß <seg id="15" type="speaker">wir</seg> zu dem <seg id="15" type="intExpr">Verständniß</seg> kommen,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="2">daß wir in dieser Republik nicht Ordnung und den Gesetzen Geltung schaffen, wenn wir hier in
                        Unserer hohen Stellung als Volksrepräsentanten es gestatten, daß die Executive ihre Machtbefugnisse überschreitet. . . .</said> Senatoren, täuscht Euch nicht!
                        Niemandem gelingt es, die wichtige constitutionelle Frage, welche vor uns
                        liegt, zu verdunkeln, <said id="16" mode="reported" content="speech" level="2">durch <seg id="16" type="intExpr">Nebenfragen</seg> unklar zu machen</said>; von welchem
                        Endpunkt Ihr sie auch anseht: von jeder rechtlichen Erwägung, vom moralischen Recht und Gerechtigkeit, von dem politischen Standpunkte und demjenigen allgemeiner Wohlfahrt, Alles stellt die That, welche in Louisina verübt
                        wurde, in nur grellerem Lichte hin: als einen ungesetzlichen Uebergriff von
                        rücksichtsloser Gewalt, welche Unrecht und Unheil in ihrem Schooße birgt!
                        Wir müssen ihr ins Antlitz sehen! Und da wir Männer sind, hierher gestellt
                        vor Allem als die Hüter der Verfassung und Gesetze, als die Vertheidiger
                        lang verbriefter Rechte und Freiheiten, müssen wir ihr muthig ins Antlitz
                        sehen. Jetzt wenn je ist der Zeitpunkt, wo der Patriot über die Partei
                        sich erheben sollte!"</said>
                         




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
