<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig021_1843_2.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Er setzte den Zinsfuß von 10 und 8 Procenten
                        auf 6 herab, weil der leichtsinnige Adel durch hohe Zinsen in Schulden gerieth und Capitalisten, welche auf
                        diese Weise Gewinn machten, ihr Geld zu nützlichen Unternehmungen anzuwenden versäumten.
            Nur aus dem Geiste der Zeit und dem in Frankreich schon früher bestehenden Ämterverkaufe ist es zu erklären, daß er auf den Vorschlag eines gewissen Paulet
                        einging und die sogenannte Paulette einführte, welche
                        gegen die jährliche Entrichtung des 60. Theils der Besoldung Justiz= und Finanzämter in den Familien erblich machte. Desto heilsamer wirkte die Sparsamkeit,
                        auf die <seg id="1" type="speaker">er</seg> im öffentlichen wie im Privatleben hinwirkte:
                        <said id="1" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">die Edelleute sollten wirthschaftlich auf ihren Gütern leben,
                        auch Prinzen sollten Kleider und Geräthschaften nicht
                        mit Gold und Silber verzieren.</said> Der <seg id="2" type="speaker">König</seg> selbst trug
                        ihm zu Gefallen ein Kleid von einfachem blauen Tuche
                        und ein Wamms von Atlas oder Taffet ohne Stickerei
                        und <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="intExpr">lachte</seg> über die adeligen Herren,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie „ihre
                        Wälder und Mühlen auf den Schultern trügen“.</said>
            Am meisten aber nützte Sully seinem Vaterlande
                        dadurch, daß er den Ackerbau hob, die Fabrikanten unterstützte, die Gewerbe begünstigte, vornehmlich den Bergbau von lästigen Schranken befreite, übertriebene Zollansätze und gewaltsame Sperrungen beseitigte, Brücken und
                        Chausséen baute, Gold= und Silberminen in den Pyrenäen ausbeutete, die Loire mit der Seine, das Mittelmeer mit dem Ocean durch Kanäle zu verbinden suchte
                        und die Seidenzucht förderte.
            Es konnte nicht fehlen, daß seine rücksichtslose Rechtlichkeit Neider und Verleumder hervorrief. Einmal wurde
                        der König durch umständliche Anklagen irregeleitet, aber
                        Sully deckte,<said id="3" mode="reported" content="speech" level="1"> als es zur <seg id="3" type="intExpr">Erklärung</seg> kam</said>, die Quellen
                        der Beschuldigung auf und <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Heinrich</seg> trat <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">nach einem
                        vierstündigen Gespräche</said> mit den <seg id="5" type="intExpr">Worten</seg> unter seine Hofleute:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Jch sehe, daß sich Manche hier mehr gelangweilt
                        haben als ich; <seg id="6" type="frame" pos="start">zu ihrem Troste sei es <seg id="6" type="intExpr">gesagt</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="2">daß ich
                        Sully herzlicher liebe als je und daß wir vereinigt sind
                        auf Leben und Tod.</said></said>
            Der Erfolg rechtfertigte den ausgezeichneten Minister aufs glänzendste: im J. 1610 waren bei 9 Millionen jährlicher Einkünfte über 50 Millionen Thaler
                        Schulden bezahlt und über 9 Millionen baar im Schatze;
                        40,000 tüchtige Krieger standen gerüstet da, Vorräthe an
                        Waffen, Pulver und Kriegsgeräthen waren aufgehäuft
                        und die Franzosen wieder ein Achtung gebietendes Volk
                        geworden.
           <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1"> Nur mit Grauen an das Vergangene <seg id="7" type="intExpr">denkend</seg></said>, sann
                       <seg id="7" type="speaker"> Heinrich IV.</seg> auf Mittel, um Frankreich für alle Zeiten
                        vor der Rückkehr solcher Übel zu bewahren. <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Sein</seg> hellsehender Geist <seg id="8" type="intExpr">erkannte</seg> mit <seg id="8" type="speaker">Sully</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">wie sehr damals schon
                        der Zustand jedes einzelnen europäischen Staats durch
                        den der übrigen bedingt wäre.</said> Diese Einsicht führte beide
                        Männer auf einen Plan, welcher trotz seiner Abenteuerlichkeit doch ein Beweis ist, daß sie keine Politiker gewöhnlicher Art waren. Europa sollte nach diesem Plane,
                       <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1"> der durch <seg id="9" type="speaker">Sully's</seg> <seg id="9" type="intExpr">Papiere</seg> bekannt geworden ist</said>, in 15
                        genau nach den Grundsätzen des Gleichgewichts abgemessene Staaten zerfallen und zwar in fünf Erbmonarchien
                        ( Frankreich, Spanien, Großbritannien, Schweden und
                        die Lombardei ) , in sechs Wahlreiche ( Kirchenstaat, Dänemark, Polen, Ungarn, Böhmen und Deutschland ) und
                        in vier Freistaaten, zwei demokratische ( die Gesammtnie derlande und die Schweiz mit Tirol, Trient, Elsaß und
                        Franche=Comté ) und zwei aristokratische ( Venedig und
                        das freie, aus Florenz, Genua, Lucca, Mantua, Parma,
                        Modena und Monaco bestehende Jtalien ) . Zwischen diesen 15 Staaten sollte Handelsfreiheit und der Grundsatz
                        gleicher Berechtigung abweichender Confessionen bestehen;
                        <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Streitigkeiten sollten durch einen <seg id="10" type="speaker">Senat</seg> aus 60 Mitgliedern ( 4 von jedem Staate ) <seg id="10" type="intExpr">geschlichtet</seg> werden</said>; auf
                        gemeinschaftliche Kosten besoldete Soldaten sollten Schweden und Polen gegen die Moskowiter und Tataren vertheidigen; die gemeinsam eroberten Länder der Ungläubigen sollten mehr an Freistaaten und Wahlreiche als an
                        Erbmonarchien vertheilt werden.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
