<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>(Unglücksfall.) (Vom Theater.) (Theaternachrichten.) (Militär-Concert.) (Maskenball.) (Regulirung der Witwen-Pensionen.) (Ball der freiwilligen Feuerwehr von Powel-Neustift) (Traurige Folgen von Kraftproben.) (Steckbrieflich verfolgt.) (Verkauf einer Dampfmühle.) (Schadenfeuer.)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1889_02_18.txt_16.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1889</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">(Unglücksfall.) (Vom Theater.) (Theaternachrichten.) (Militär-Concert.) (Maskenball.) (Regulirung der Witwen-Pensionen.) (Ball der freiwilligen Feuerwehr von Powel-Neustift) (Traurige Folgen von Kraftproben.) (Steckbrieflich verfolgt.) (Verkauf einer Dampfmühle.) (Schadenfeuer.)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          


















Der gestern im städt. Redoutensaale stattgefundene Maskenball, bei welchem
                        die Militärcapelle des 54. Infanterie-Regimentes
                        und die städt. Musikcapelle die Tanzmusik besorgten,
                        war sehr zahlreich besucht und bot den Theilneh mern dieser Unterhaltung viel Amusement. Nachdem heuer sonst keine Tanzunterhaltungen statt finden, dürfte auch die nächste Maskenredoute sich
                        eines zahlreichen Besuches erfreuen.
            
            
               
                  (Regulirung der Witwen-Pensionen.)
                        
               
               Bekanntlich sind die vielseitigen Anregungen in Betreff
                        der Regulirung und zeitmäßigen Erhöhung der
                        Pensionen für Witwen und Waisen nach Civil-Staatsbeamten und Dienern bereits in parlamentarische Verhandlung gezogen und ist die Angelegenheit
                        der <seg id="1" type="speaker">Regierung</seg> zur geeigneten Würdigung und <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Berichterstattung</said> zugewiesen worden. In Regierungskreisen werden die diesfalls nothwendigen Erhebungen
                        zur Gewinnung statistischer Daten eifrigst betrieben,
                        indeß auch Studien über die Art und Weise angestellt, wie ohne directe Inanspruchnahme der Staatsfinanzen die anerkannt nothwendige Regulirung,
                        beziehungsweise Aufbesserung der Pensionen für
                        Witwen und Waisen nach Civil-Staatsbeamten durchzuführen wären. Bis zur definitiven Regelung dürften
                        wohl noch viele Jahre verfließen; dagegen besteht
                        die Absicht, in der Uebergangsperiode wenigstens
                        einigermaßen die bisherigen Härten auszugleichen
                        und den Witwen nach Beamten gleicher Rangsclassen
                        auch gleiche Ruhegenüsse zu gewähern.
            
            
               
                  (Ball der freiwilligen Feuerwehr von
                        Powel-Neustift)
               
               Am Samstag, den 16. d. M.,
                        veranstalteten die Mitglieder der Powel-Neustifter
                        freiw. Feuerwehr im Saale des Gasthauses „zur
                        Weintraube“ in Neustift ihren diesjährigen Vereinsball, der sehr gelungen ausfiel. Die Stirnseite des
                        Saales war mit den Feuerwehremblemen, die anderen
                        Wände mit Wappen und sonstigem Schmuck decorirt
                        und bot das Ganze einen sehr hübschen Anblick,
                        welcher noch durch die große Zahl von anmuthigen
                        und flotten Tänzerinnen erhöht wurde. Bei den
                        heiteren Klängen der unermüdlich zum Tanze aufspielenden Musikcapelle <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="2" type="intExpr">unterhielt</seg> sich die zahlreiche
                        <seg id="2" type="speaker">Gesellschaft</seg> vortrefflich</said> und nur allzurasch schwanden
                        die fröhlichen Stunden geselligen Beisammenseins.
                        In der Mitternachtsstunde wurde zu Gunsten der
                        Krankenunterstützungscassa ein Schinken verlicitirt,
                        wobei der Betrag von 12 fl. erzielt wurde.
                        Aus dem Ueberschuße der Balleinnahme dürfte der
                        genannten Cassa auch ein kleiner Betrag zufließen.
                        Die Feuerwehr kann auf das durchwegs gelungene
                        Ballfest mit Befriedigung zurückblicken und verdient
                        hiefür alle Anerkennung. Mehrere Gäste aus Olmütz
                        und Neugasse beehrten das Ballfest mit ihrer Gegenwart.
            
            
               
                  (Traurige Folgen von Kraftproben.)
                        
               
               Im Laufe des gestrigen Tages waren mehrere Gäste,
                        welche dem Balle der Powel-Neustifter freiw. Feuerwehr beiwohnten, in einem Gasthause in Neustift
                        versammelt, welche allerhand Ulk trieben und hiebei
                        auch Kraftproben vornahmen. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Ein <seg id="3" type="speaker">Gast</seg> <seg id="3" type="intExpr">wettete</seg> im
                        Stande zu sein, zwei Männer zu tragen</said>, was ihm
                        auch gelang. <seg id="4" type="frame" pos="start">Ein zweiter Gast, namens<seg id="4" type="speaker"> K. Sp.</seg> <seg id="4" type="intExpr">behauptete</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">dasselbe im Stande zu sein</said>, und während
                        er zwei Männer auf seinen Rücken nahm, stürzte er,
                        als dieser Kraft nicht gewachsen, zu Boden, wobei
                        er sich eine derartige Verletzung an den Füßen zuzog, daß er nicht mehr im Stande war, selbst nach
                        Hause zu gehen, sondern auf einem Wagen geführt
                        werden mußte.
            
            
               
                  (Steckbrieflich verfolgt.)
               
               Der ehemalige
                        Pfarrer Adalbert Bittner aus Hermersdorf,
                        zuletzt in Kaltenlautsch und Braunöthutten wohnhaft gewesen, wurde vom k. k. Kreisgerichte
                        Olmütz zu dreizehn Monaten schweren Kerkers abgeurtheilt und wird wegen Abbüßung
                        seiner Strafe steckbrieflich verfolgt. Derselbe hat
                        bekanntlich seinerzeit wegen Verleumdung des
                        Gendarmerie-Wachtmeisters Goreiß in Brüsau
                        eine mehrjährige Kerkerstrafe abgebüßt.
            
            
               
                  (Verkauf einer Dampfmühle.)
               





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
