<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur Errettung aus dem Lurloche. Bitte für einen Krüppel.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MZ_1914_05_05.txt_11.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1914</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Zur Errettung aus dem Lurloche. Bitte für einen Krüppel.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Anzeige</f>
         <f name="source">mkhz.marburger</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               
                  Zur Errettung aus dem Lurloche.
                        Bitte für einen Krüppel.
                        
               
               
                  Marburg, 4. Mai.
                         date
               Am 4. Mai 1914 jährt sich zum 20. Male
                        der Tag, an dem die Errettung der im Lurloche
                        eingeschlossenen sieben Höhlenforscher durch die
                        heldenhafte Leistung des damaligen Hauptmannes
                        Rudolf Staindl und seines Dieners Rudolf Fischer
                        gelungen ist.
               <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Heute am zwanzigsten Jahrestage werden sich
                        beim Lesen dieser Zeilen <seg id="1" type="speaker">viele</seg> an den traurigen
                        Vorfall <seg id="1" type="intExpr">erinnern</seg></said>, der leider einen kräftigen Menschen
                        zum Krüppel gemacht hat. Es ist dies der damals
                        im blühendsten Alter von 21 Jahren gestandene
                        Infanterist Alois Stelzl, der beim Abladen eines
                        8 M. langen Balkens samt der schweren Last über einen
                        Wassergraben geschleudert und dem dabei ein Fuß
                        gequetscht und beim Sprunggelenk gebrochen wurde.
                        Die schönsten 20 Jahre sind dem Manne verloren
                        gegangen. Wohl wurden damals durch Sammlungen
                        Geldspenden zusammengebracht und bezieht der
                        Mann seit 1896 eine jährliche Verwundungszulage
                        von 264 Kronen. Aber was ist das gegen den
                        Verlust an Kraft und Gesundheit! Wer würde
                        seine schönsten, kräftigsten Jahre dagegen eintauschen? Stelzl war zur Zeit als das Unglück geschah, ein überaus kräftiger, gesunder Mann. Die
                        Verletzungen am Fuße machten ihn zum Krüppel.
                        Sein leidender Fuß hat sich in der langen Zeit
                        nicht gebessert, sondern vou Jahr zu Jahr verschlechtert, so daß ihm das Gehen selbst mit Hilfe
                        von Stöcken wegen des großen Schmerzes oft unmöglich ist. Wohl versucht er, gestützt auf das
                        Arbeitszeug, ein wenig mitzuarbeiten, aber verdienen läßt sich damit nichts.<seg id="2" type="frame" pos="start"> Es wird wohl <seg id="2" type="speaker">jedermann</seg> <seg id="2" type="intExpr">einsehen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß das damals gesammelte Geld
                        im Laufe der 20 Jahre verbraucht wurde und daß
                        es bei der enormen Steigerung der Lebensmittelpreise mit der Pension nicht reichen will.</said> Der
                        <seg id="3" type="speaker">Schreiber</seg> dieses, der den Mann in der Vollkraft
                        seiner Jahre gekannt hat und sich bei öfteren Besuchen von dem fortdauernden und fortschreitenden
                        Leiden überzeugt hat, <seg id="3" type="frame" pos="start">möchte deshalb heute, am
                        20. Jahrestage an die Wohltätigkeit guter Menschen
                        mit der Bitte <seg id="3" type="intExpr">herantreten</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">dem Manne, den der
                        traurige Borfall am 4. Mai 1894 im schönsten
                        Lebensalter zum Krüppel gemacht hat, durch
                        Spenden das Ertragen seines Unglückes zu erleichtern.</said> Spenden mögen geschickt werden an Alois
                        Stelzl, Grabenstelzlsohn, in Obergreith, Post Oberhaag bei Arnfels.
            
            
            
               
                  <seg id="4" type="frame" pos="start">Der deutsche Dichter <seg id="4" type="speaker">Wieland</seg> <seg id="4" type="intExpr">sagt</seg> einmal:</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">der
                        Mensch ist nur dann an Leib und Seele gesund, wenn ihm
                        alle seine Verrichtungen, geistige und körperliche, zum Spiele
                        werden. </said>Eine der wichtigsten körperlichen Verrichtungen nun,
                        von der das körperliche Wohlbefinden und die geistige Frische
                        und Regsamkeit in erster Linie abhängig ist, besteht in der
                        täglichen, ausgiebigen Entleerung und Hunyadi Janos Bitterwasser hat sich für diesen Zweck als willkommenste Hilfe erwiesen. <seg id="5" type="frame" pos="start">Ein Berliner <seg id="5" type="speaker">Universitätsprofessor</seg> <seg id="5" type="intExpr">äußert sich</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„Als
                        nicht unangenehm schmeckendes, den Magen nicht belästigendes, auch bei längerem Gebrauche nicht schödigendes Abführmittel ist Hunyadi Janos Bitterwasser unübertroffen“.</said>
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
