<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Richtpreise für Gährungsessig und Preßhefe. Wein- und Obstmostgebinde. Obsttrester als Futter. Richtpreise für Brennholz. Wach- und Schließanstalt.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MZ_1917_09_30.txt_16.xml</f>
         <f name="name">mercury</f>
         <f name="year">1917</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Richtpreise für Gährungsessig und Preßhefe. Wein- und Obstmostgebinde. Obsttrester als Futter. Richtpreise für Brennholz. Wach- und Schließanstalt.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.marburger</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Volkswirtschaft.
                        
            
            
               
                  Richtpreise für Gährungsessig und Preßhefe.
               
               Bei der Grazer Kammer liegen die von der
                        k. k. Zentralpreisprüfungskommission festgesetzten
                        Richtpreise für Gährungsessig und Preßhefe zur
                        unentgeltlichen Abgabe auf.
            
            
               
                  Wein- und Obstmostgebinde.
               
               <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">In Steiermark ist die Abgabe von Faßeisenreifen <seg id="1" type="intExpr">anzusprechen</seg>
                        bei der Eisenhandels- und Industrie-A.-G. Greinitz
                         in Graz, ferner bei D. Rakusch in Cilli.</said>
            
            
               
                  Obsttrester als Futter.
               
               In den Obsttrestern
                        haben wir ein wertvolles Futtermittel, das bisher
                        nicht beachtet wurde. So werden häufig die Öbsttrester auf den Dünger geworfen, statt sie als
                        Futtermittel zu erhalten. Die Preßstücke werden gut
                        zerkleinert und die Trester an der Sonne oder in
                        luftigen Schuppen getrocknet. Ein rasches und
                        gründliches Trocknen würde im Backofen erfolgen,
                        nachdem die Trester zuerst an der Luft vorgetrocknet
                        wurden. Gut getrocknete Trester bilden im Winter
                        ein wertvolles Futter besonders für Schweine.
                        Auch Rindvieh frißt die Trester gerne. Der Futterwert der Trockentrester ist etwa doppelt so groß
                        als der Kartoffel. Wenn die Obsttrester allgemein
                        getrocknet werden, so würden in Steiermark viele
                        hundert Waggon wertvollen Futters geschaffen.
            
            
               
                  Richtpreise für Brennholz.
               
               Die Preisprüfungsstelle für Marburg hat folgende Richtpreise
                        für Brennholz festgesetzt. 1. Prima Brennholz, das
                        ist vollkommen gesundes, gerades Scheitholz. über
                        10 Zentimeter breit, der Buche und anderer Harthölzer, dann der Birke, Föhre, Fichte und Tanne;
                        der Raummeter frei zugestellt zum Verbraucher, beziehungsweise bei Bahnsendungen frei Station des
                        Verbrauchsortes 30 Kronen. 2. Sekunda-Brennholz,
                        das ist minderes Scheitholz der unter 1. genannten
                        Holzarten, aber gesund, gesundes Erlenscheitholz und
                        Prima Prügelholz (weich und hart), dann Schwartlingholz der unter 1. und 2. genannten Holzarten;
                        der Raummeter frei zugestellt zum Verbraucher, beziehungsweise bei Bahnsendungen frei Station des
                        Verbrauchsortes 25 Kronrn. 3. Tertia-Brennholz,
                        das ist mangelhaftes, insbesonders ungesundes
                        Scheit-, Prügel- und Schwartlingholz der unter 1.
                        und 2. genannten Holzarten, dann alles Scheitund Prügelholz minderwertiger Holzarten, wie Roßkastanie, Pappel, Weide; der Raummeter frei zugestellt zum Verbraucher, beziehungsweise bei
                        Bahnsendungen frei Station des Verbrauchsortes
                        20 Kronen. — Alle Abfallhölzer, wie sogenanntes
                        Bündel- und Bürdelholz, insbesonders Stauden,
                        Zweige, Wurzeln, fallen nicht unter die obigen
                        Klassen, es darf hiefür der Preis für Tertia-Brennholz nicht gefordert werden. Jedenfalls wird auch bezüglich dieses Holzes die Angemessenheit des geforderten und bezahlten Preises im einzelnen Falle
                        strenge untersucht werden und im Falle übermäßiger
                        Preisforderung die Anzeige an das zuständige Gericht wegen Preistreiberei zu erstatten sein.
               
            
            
               
                  Wach- und Schließanstalt.
               
               Im Laufe der letzen.
                        Woche wurden von den Wächtern offen gefunden und gesperrt, beziehungsweise die Sperrung veranlaßt:
                         
               
                  19 Haustore, 6 Einfahrtstore, 8 Gittertore,
                         
                  Auslage, Gasthaus, 1 Magazin,
                         
                  Parterrefenster, Stallungen, 2 Werkstätten,
                         
                  Holzlagen, 3 Hühnerställe, Kammern,
                         
                  Fleischbank, Rollbalken, Borlengstange
                         
                  5 Anhängschlösser, Fabrik, 2 Geschäfte
                         
                  Kanzler, Maschinhans Wohnung
                         
                  2 Wasserleitungen Lichter abgelöscht 4 Diebe ertappt
                         
               
               Kontrolliert wurden die Wächter achtmal zu unbestimmten
                        Zeiten. Separatwächter für hier und auch nach auswärts an
                        jeden Ort stehen stets zur Verfügung. — Die Kanzlei der
                        Anstalt befindet sich Lendplatz 2, Ecke Schmidplatz, im eigene n
                         Hause. Für besondere Bewachungen und Sperren der Haustore mäßiger Tarif. Übernahme von Bewachungen mit Einbruchsdiebstahlversicherung von 50 Heller aufwärts per Monat
                        Zuschlag zur Gebühr. — Anmeldung mittelst Karte genügt.
                        Gütige Beitritte erbeten.
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
