<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Herrenmenschen 14. Er soll dein Herr sein</title>
             <author>Anders, Fritz| Allihn, Max </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341881_297518.txt_7.xml</f>
         <f name="name">earth</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Herrenmenschen 14. Er soll dein Herr sein</f>
         <f name="author">Anders, Fritz| Allihn, Max </f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_19520 
 grenzboten_341881_297518.txt_7.xml 
 1905 
 1900 
 famz 
 Herrenmenschen 14. Er soll dein Herr sein 
 Fritz Anders (Max Allihn) 
 yes 
 501 
 1 
 
 
 
  Und welchen Wert hat sie gegenüber dem wissenschaftlichen Axiom, und welche Kraft hat sie gegenüber dem souveränen Eigenwillen?
                           
              Es gibt zwei Formen des menschlichen Lebenslaufs.   Nach der einen beginnt
                        man mit Fuchhe, und der ganze Himmel hängt voll Geigen.   Aber dann kommt
                        man auf den absteigenden Ast, und es geht durch das ganze Leben langsam aber
                        sicher bergab.   So wie eine Rakete, die zischend aufsteigt und in verlöschenden
                        Funken langsam zur Erde zurückkehrt.   Der andre Lebenslauf hat keinen glänzenden
                        Aufschwung.   Es geht langsam bergauf, jedoch so, daß mit jeder Wegwendung die
                        Aussicht freier wird, und <seg id="1" type="frame" pos="start">daß die <seg id="1" type="intExpr">Hoffnung</seg> lebendig bleibt,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">das Schönere liege
                        noch vorn.</said>   Dem Doktor schien die erste Form für seinen Lebenslauf nicht beschieden
                        zu sein.   Seine Rakete wollte nicht glatt steigen.   Zu der Zeit seines Brautstandes
                        hing ihm der Himmel nicht voll Geigen, vielmehr folgte ein Verdruß dem andern.  
              Eine heruntergekommne Wirtschaft zu heben ist, wenn man nicht in einen
                        großen Geldbeutel greifen kann, eine mühsame Sache, besonders wenn einem von
                        allen Seiten Steine in den Weg geworfen werden, und wenn man mit so heillosem Schlendrian und <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">so alteingewurzelten Vorurteilen</said> zu kämpfen hat, wie dem
                        Doktor mit seinen Litauern zu tun oblag.   <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Vor der Drillmaschine, „dem roten
                        Satan," fürchteten sich nicht allein die Pferde, sondern auch die Knechte.</said>   Es war
                        nicht möglich, einen von ihnen dazu zu bringen, daß er die Maschine bediente; und
                        so mußte der Doktor, wenn der Inspektor anderweit zu tun hatte, den ganzen Tag
                        hinter der Maschine gehn, was eine zwar gesunde, aber anstrengende und keineswegs geistvolle Tätigkeit war.   <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Wozu tue ich das?</said>   <seg id="4" type="frame" pos="mid"><seg id="4" type="intExpr">sagte</seg> der <seg id="4" type="speaker">Doktor</seg> zu sich, wenn
                           
             
              ihm Kreuz und Beine schmerzten,</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">wozu tue ich diese Knechtsarbeit?   Warum kündige
                        ich nicht mein Kapital und gehe davon?   Mag Mary sehen, wie sie sich herauswickelt.   Ich bin doch ihr Vormund nicht.   Ich baue mir irgendwo mein Nest,
                        <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">rufe meine Eva</said> und bin aus aller Not. Statt dessen mühe ich mich um eine
                        hoffnungslose Aufgabe und habe das Vergnügen, mich mit dem alten Querkopf
                        um seine Tochter herumbalgen zu müssen.</said>   <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">So sagte Ramborn wohl manchesmal
                        zu sich</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start">aber <seg id="7" type="speaker">er</seg> <seg id="7" type="intExpr">wußte</seg> auch ganz genau,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß er nicht tun werde, daß er nicht tun
                        könne, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">was er sagte.</said></said>   Warum nicht?   <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Ja, wer darauf hätte Antwort geben können.</said>  
              Der Prozeß gegen Heinemann oder, richtiger gesagt, gegen dessen Deckmann,
                        einen Winkeladvokaten in N., <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">an den Heinemann seine Forderung abgetreten hatte</said>,
                        war in erster Instanz verloren gegangen.   <seg id="11" type="frame" pos="start">Der <seg id="11" type="speaker">Richter</seg> hatte, da das Original des
                        Kontrakts fehlte, bloß auf Grund der Photographie nicht die <seg id="11" type="intExpr">Überzeugung</seg> gewinnen
                        können,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß zweifellos eine Fälschung vorliege</said>, und <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">hatte mit Bedauern gegen
                        Frau Van Teren entscheiden müssen.</said>   <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">Der Kerl sei zweifellos ein Halunke,</said> <seg id="13" type="frame" pos="mid">hatte
                        <seg id="13" type="speaker">er</seg> <seg id="13" type="intExpr">gesagt</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">aber es sei, so lange der Kontrakt fehle, nichts zu machen.</said>   <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">Natürlich
                        legte der Doktor sogleich Berufung ein</said>, <seg id="15" type="frame" pos="start">aber es war wenig <seg id="15" type="intExpr">Hoffnung</seg> vorhanden,</seg>
                        <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">in zweiter Instanz zu gewinnen, wenn es inzwischen nicht gelänge, neues Beweismaterial zu finden.</said>  
              Von Mary war aus Cannes ein Brief eingelaufen, <seg id="16" type="frame" pos="start">worin <seg id="16" type="speaker">sie</seg> <seg id="16" type="intExpr">meldete</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="writing" level="1">daß
                        sie glücklich angelangt sei, aber schwerlich in Cannes bleiben werde.</said> 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
