<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Sundzoll</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341584_102060.txt_2.xml</f>
         <f name="name">earth</f>
         <f name="year">1856</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Der Sundzoll</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_3633 
 grenzboten_341584_102060.txt_2.xml 
 1856 
 1850 
 famz 
 Der Sundzoll. 
 None 
 no 
 551 
 1 
 
 
 
  Wir werden daher aus denselben
                           
             
              zurückkommen.   Dem Beispiel der Hanseaten, wegen des Sundzolls mit Dänemark Verträge abzuschließen, folgten zuerst die Niederländer durch den Vertrag
                        von Speyer von 1544.   Sie waren die ersten, welche das schwere Unrecht begingen, eine aus dem bloßen Besitz der Gewalt beruhende Belastung als zu Recht
                        bestehend anzuerkennen, <seg id="1" type="frame" pos="start">indem <seg id="1" type="speaker">sie</seg> <seg id="1" type="intExpr">sich willig erklärten</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">den von Alters her bestandenen Zoll zu entrichten.</said>   Durch diese Verträge gehörten die Hanseaten
                        und die Niederländer zu den privilegirten Völkern und zahlten demzufolge die
                        sechs wendischen Hansestädte (Lübeck, Hamburg, Rostock, Stralsund, Wismar
                        und Lüneburg) für eigne Waare und eigne Schiffe gar keine Abgabe, für
                        fremde Waare dagegen ein bis drei Rosenobel zu 6 3/8 Thlr. preußisch.   Die
                        Osterschen Hansestädte Danzig, Königsberg, Riga, Reval, Pernau, Stettin,
                        Greifswald, Wollgast, Elbing, Colberg verzollten eigne Waare in eignem
                        Schiff mit einem, fremde Waare mit zwei Rosenobel, die Westerschen Hansestädte und die Niederländer zahlten für das beladene Schiff zwei, für das in
                        Ballast gehende einen Rosenobel.   Von jeder Ladung Salz mußten jedoch die
                        Privilegirten sechs Fässer abgeben und rheinische und starke Weine verzollen;
                        nur Amsterdam war von letzterer Abgabe frei.   Die nicht privilegirten Nationen erlegten damals für das Schiff einen Rosenobel und für alle Waaren
                        ein Procent des Werthes mit Ausnahme des höher besteuerten Weines.  
              Verträge binden den Dänen nicht.   Die Macht der Hansa sank und ihre
                        Schiffe wurden vertragswidrigen Belästigungen unterwerfen.   Schweden war
                        nach Aufhebung der kalmarischen Union zollfrei geblieben; als Dänemark mit
                        ihm 1563 Krieg anfing, unterwarf es seine Schiffe dem Zoll und erhob den
                        erhöhten Betrag auch von den Hanseaten und Niederländern.   Der Friede
                        von Stettin 1570 erkannte zwar die schwedische Zollfreiheit wieder an, doch
                        Dänemark entzog sich bald wieder der Verpflichtung, bis Schweden sich mit
                        den Niederlanden verband, um das Festhalten an den Verträgen mit Waffengewalt zu erzwingen.   So erlangte Schweden 1645 gänzliche Befreiung vom
                        Sundzoll mit allen Nebenabgaben für alle seine Waaren und alle seine damaligen Besitzungen, wozu auch das jetzt preußische Herzogthum Pommern gehörte, und <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">wurde diese Befreiung 1658 und 1660 bestätigt.</said>  
              Die Niederlande regelten ihr Verhältniß zu Dänemark hinsichtlich des
                        Sundzolls durch den Vertrag von Christianopel vom 18. August 1645, welcher
                        die Grundlage sämmtlicher späteren wegen des Sundzolls mit andern Staaten
                        abgeschlossenen Verträge geworden ist.   Es ist daher, von besonderer Wichtigkeit, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">daß darin das dänische Recht einer Zollerhebung nicht anerkannt wird,
                        und daß darin der Tarif enthalten ist, nach welchem von rechtswegen jetzt
                        noch die Abgaben erhoben werden sollten.   Es sollen danach alle im Tarif benannten Waaren nicht mehr als ein Procent von dem Werthe entrichten, alle
                        nicht benannten Waaren aber berechnet werden nach Kaufmannsgebrauch.</said>  
             
              Offenbar heißt dies, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">ihr Werth solle nach dem Marktpreis angenommen</said> und
                        der Zoll davon zu einem Procent erhoben werden.   <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">Aber <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2">diese vernunftgemäße Deutung</said> fand Dänemark seinem Interesse nicht angemessen</said> und zog
                        es vor, mit herkömmlicher Nichtachtung der Verträge auf im Tarif nicht genannte Waaren die Abgaben bis auf drei Procent und mehr zu erhöhen.
                        <seg id="4" type="frame" pos="start">Durch eine unbegreifliche Sorglosigkeit <seg id="4" type="intExpr">vergaßen</seg> die niederländischen <seg id="4" type="speaker">Bevollmächtigten</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">sich in dem Vertrage für den Zoll eine Gegenleistung auszubedingen,</said>
                        und Dänemark, das ihn bisher erhoben, um die Leuchtfeuer und Seezeichen
                        zu unterhalten, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">hielt sich dieser Verpflichtung für entledigt</said>, ließ alle Feuer,
                        Baken und Seetonnen wegnehmen und verstand sich nicht eher wieder zur
                        Bezeichnung des Fahrwassers, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">als bis ihm die Niederlande außer dem Sundzoll noch als Entschädigung für die Leuchtfeuer zc. eine neue Abgabe bewilligten!</said>
                          
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
