<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Erinnerungen und die Mittheilungen eines Landschaftsmalers</title>
             <author>Koekkoek, B. C.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_282160_266616.txt_30.xml</f>
         <f name="name">earth</f>
         <f name="year">1842</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Erinnerungen und die Mittheilungen eines Landschaftsmalers</f>
         <f name="author">Koekkoek, B. C.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

famz_24
grenzboten_282160_266616.txt_30.xml
1842
1840
famz
Erinnerungen und Mittheilungen eines Landschaftsmalers
von B. C. Koekkoek
no
539
1





<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">In Wahrheit, armer Junge, <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">mir</seg> <seg id="2" type="intExpr">scheint</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="2"><said id="3" mode="reported" content="thought" level="3" nonfact="yes">der Bleichart
                        von gestern Abend spukt Dir noch im Kopfe</said> und trübt Dein
                        Auge.</said>"</said>
                         
                  
                  <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Rudolph</seg>.</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„Umgekehrt, lieber Freund, Du siehst Alles noch
                        durch das Prisma des Bletchart, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">da Du seine violette Farbe
                        auch in der Kernsicht zu erblicken glaubst:</said> ich bin ganz nüchtern
                        und mein Auge ist vollkommen klar."</said>
                         
                  <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Karl</seg>.</seg> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1"><seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Mir</seg> <seg id="7" type="intExpr">scheint</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="2">daß die Fernsicht eine grau-bläuliche Färbung
                        hat.</said>"</said>
                         
                  <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Rudolph</seg>.</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="9" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">Und was denkst Du davon, Kamerad?</said>"</said>
                         
                  <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Ich</seg>.</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">„<seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="speaker">Mir</seg> <seg id="11" type="intExpr">scheint</seg> es,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="2">Du und Herrmann habt in so weit beide
                        Recht, daß in der That die beiden von Euch angegebenen Tinten sich zugleich in der Farbe dieser Fernsicht befinden;</said> die Ursache Eures Auseinandergehens aber liegt in der Verschiedenheit
                        Eurer Gefühle."</said>
                         
                  <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">„Herrmann läßt sich von der Purpur-Tinte, die sich in der Fernsicht befindet, dermaßen beherrschen, daß ihm die grün-bläuliche Farbe,
                        die darin die violette Tinte mäßigt, gänzlich entgeht."</said>
                         
                  <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">„Ein Jeder von Euch beiden zieht, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">vielleicht ohne es zu wissen</said>,
                        eine besondere Farbe allen andern vor, und so ist es ganz natürlich,
                        daß er in dem Gegenstande, der uns jetzt beschäftigt, diese Farbe
                        vorherrschend findet."</said>
                         
                  <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">„Karl dagegen bemerkt in dieser Fernsicht nur eine grau-bläuliche Färbung, weil sein Auge noch nicht hinlänglich geübt ist, um
                        die feinen Nüancen zu entdecken und zu unterscheiden, aus denen
                        die Farbe dieser Fernsicht zusammengesetzt ist."</said>
                         
                  <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">„Wenn Ihr jetzt, jeder seinerseits, eine Skizze nach der Natur
                        von dem <said id="21" mode="reported" content="speech" level="2">in Rede stehenden</said> Gegenstand entwürfet, so würden sich in
                        deren Farben die Beweise für <said id="17" mode="reported" content="speech" level="2">meine Behauptung</said> finden."</said>
                         
                  <said id="18" mode="direct" content="speech" level="1">„Diese Verschiedenheit des Gefühls ist eine der Hauptursachen
                        der Verschiedenheit in den Farbentönen, die man in jeden zwei
                        Gemälden von verschiedenen Meistern wahrnehmen kann, wenn man
                        sie neben einander stellt, ohne daß man dabei noch auf die Verschiedenheiten ihrer eigenthümlichen Art zu malen oder ihres Geschmacks
                        Rücksicht zu nehmen braucht, die sie schon durch die Wahl ihrer
                        Stoffe bekunden. Und dennoch können beide Gemälde gleich naturwahr sein."</said>
                         
                  <seg id="19" type="frame" pos="start">Man erlaube <seg id="19" type="speaker">mir</seg> nur noch die <seg id="19" type="intExpr">Bemerkung</seg>,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="speech" level="1">daß wir die <said id="22" mode="reported" content="speech" level="2">in
                        Rede stehende</said> Fernsicht am Mittag beobachtet hatten.</said> <seg id="20" type="frame" pos="start">Denn das
                         
                  
                  <seg id="20" type="intExpr">weiß</seg> wohl <seg id="20" type="speaker">Jedermann</seg>,</seg> <said id="20" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß die Farbe der Gegenstände je nach den
                        verschiedenen Tagesstunden eine andere ist.</said>
                  
               
            
            
               Kapitel III.
                        Von Limburg nach Remagen.
                        
               
               
                  C ö l n.
                        
                  Vom Rhein aus gesehen, bietet die Stadt Cöln wirklich einen
                        imponirenden Anblick. Wie sind sie so majestätisch, diese Kirchen im
                        byzantinischen Styl, deren malerische Thürme stolz auf die unregelmäßige Masse von etwa achttausend Häusern hinabzuschauen scheinen, die sich zu ihren Füßen in labyrinthischen Verwicklungen hindehnen. Und der Dom andrerseits, dieses unvollendete Meisterwerk
                        germanischer Architektur, mit seinem riesenhaften Chor, betrachtet er
                        nicht wie ein königlicher Greis, majestätisch und prachtvoll, sein weites Gebiet, in dessen Mitte der hohe St. Martinsthurm nur gleich
                        einem großen Vasallen hervorragt!
                         
                  Ich habe die alte Colonia Agrippina schon oft gesehen; immer
                        aber hat diese Stadt mit ihren ehrwürdigen Denkmalen einen unbeschreiblichen Eindruck in meinem Gemüthe hinterlassen. Unwillkürlich entrollten sich alsdann die Annalen einer großen historischen
                        Vergangenheit vor den Augen meines Geistes. Ist nicht die ganze
                        Geschichte des deutschen Reiches an diese alte Stadt geknüpft? Waren nicht alle diese Gebäude Jahrhunderte lang die Zeugen der
                        merkwürdigsten Ereignisse in Deutschlands Geschichte, und werden sie
                        nicht noch lange bei den kommenden Geschlechtern Zeugniß ablegen
                        von einer Größe und Bedeutung, welche die Stadt jetzt in anderer
                        Art wieder zu erringen sucht?"
                         






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
