<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vom Wiener Burgtheater.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341835_359176.txt_6.xml</f>
         <f name="name">earth</f>
         <f name="year">1882</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Vom Wiener Burgtheater.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>            
 
  famz_11238 
 grenzboten_341835_359176.txt_6.xml 
 1882 
 1880 
 famz 
 Vom Wiener Burgtheater. 
 None 
 no 
 543 
 1 
 
 
 
  So große Fehler er beging, so
                        ungerecht ihn die Opposition der Alten gegen diese Opponenten machte, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">so oft
                        er auch seinen Wienern Mittelgut als erste Qualität aufdisputiren wollte</said>: im
                        Laufe der Jahre gewöhnte das Publikum sich an die neuen Erscheinungen, gewann viele davon lieb, wurde auf einige stolz.   Und das bewirkte nicht allein
                        die Macht der Gewohnheit, die talentvollen Jüngeren hatten von den Alten
                        soviel gelernt, sich allmählich dermaßen in den Stil der Bühne eingespielt, daß
                        die scheel angesehenen Eindringlinge berufene Nachfolger der bewunderten Größen
                        wurden.   Die heutigen Stützen des Burgtheaters gehören fast ausnahmslos in
                        diese Kategorie und sind jetzt so sehr eingewöhnt, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß sie ihre eigne Vergangenheit vergessen zu haben scheinen</said>.  
              Auf Laube folgte, wenn auch nicht unmittelbar, Dingelstedt, der Mann
                        von kavaliermäßigen Neigungen und Manieren, dem das Theater so wenig wie
                        irgend etwas andres Herzenssache war, der große Aktionen, wie die Aufführung
                        der historischen Dramen Shakespeares, selbst leitete, die tägliche Arbeit jedoch
                        gern auf andre Schultern abwälzte.   Unter ihm und während des abermaligen
                        Interregnums unter einem Intendanten, welcher unmittelbar vorher Finanzminister gewesen war, hatten wieder die als Regisseure fungirenden Schauspieler
                        das Ruder so ziemlich in die Hände bekommen, was bald zu spüren war.   In
                        den meisten Schauspielern steckt wohl etwas vom Weber Zettel, die Neigung
                        alles zu spielen und <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">die Überzeugung alles spielen zu können</said>, und es ist immer
                        schon ein Gewinn, wenn wenigstens ihrer mehrere sich brüderlich in das teilen,
                        was ihnen nicht zukommt.   Da erlebte man denn die erstaunlichsten Experimente,
                        <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Vor allen schien Sonnenthal, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">der ja im bürgerlichen Schauspiel und Lustspiel
                        in Deutschland keinen Nebenbuhler zu fürchten hat</said>, alle Einsicht in die Grenzen
                        seiner Begabung verloren zu haben.</said>   <seg id="6" type="frame" pos="start">Und nicht genug, daß <seg id="6" type="speaker">er</seg>, dem die Natur
                        nichts Heldenhaftes verliehen hat, <seg id="6" type="intExpr">glaubte</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">den Othello frei nach Salvini und
                        den Tell   frei nach Anschütz geben zu müssen,</said> daß er garnicht die Komik, die contradictio in adjecto im „Jüdischen Bauernhelden" empfand: er wurde auch —
                        Dichter.   <seg id="8" type="frame" pos="start">Der <seg id="8" type="speaker">Konlissenklatsch</seg> wußte nämlich bei Zeiten das hochwichtige Ereignis zu <seg id="8" type="intExpr">berichten</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="7" mode="reported" content="writing" level="2">daß Sonnenthal ein dem Burgtheater eingereichtes Lustspiel
                           
             
              überarbeitet habe</said>;</said> <seg id="15" type="frame" pos="start">auf dem Zettel <seg id="15" type="intExpr">folgte</seg> dem Namen des Verfassers der Zusatz</seg>
                        <said id="15" mode="direct" content="writing" level="1">„und ***,"</said> und als nach der ersten Aufführung <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1">der herzlich unbedeutenden
                        Neuigkeit</said> die guten Freunde heftig applaudirten, <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="intExpr">erlaubte</seg> der <seg id="9" type="speaker">Regisseur</seg> Sonnenthal dem geheimen „Dichter" Sonnenthal,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="10" mode="reported" content="speech" level="2">dem Publikum seinen Dank abzustatten</said>.</said>
                        Dieser Sieg der Eitelkeit über die Ordnung wurde denn doch vielen zu arg.
                        Ein Mann, der berufen ist, die Gesetze des Instituts aufrecht zu erhalten, durchbrach mit sophistischer Motivirung eins der weisesten Gesetze derselben, <seg id="11" type="frame" pos="start">nämlich
                        <seg id="11" type="speaker">das</seg>, welches den Darstellern <seg id="11" type="intExpr">untersagt</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1" metaph="yes">anders, als wenn ihre Rolle es erheischt,
                        sich dem Publikum zu zeigen.</said>   Nur den gastirenden fremden Schauspielern und
                        den Verfassern neuer Stücke ist jene Befriedigung gewährt, und <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">auf den letztern
                        Titel konnte sich der glückliche Schauspieler berufen</said>; <seg id="13" type="frame" pos="start">allein wer konnte sich
                        darüber täuschen,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1">daß nun unter seinen Kollegen ein Wettlauf um die Ehre
                        ähnlicher geheimen Mitarbeiterschaft beginnen werde!</said>   Trug doch so mancher
                        mit Gram oder Grimm das grausame Verbot, da die glücklichen Opernsänger
                        die Freiheit genießen, nachdem sie sich gegenseitig umgebracht haben, Hand in Hand
                        und süßlächelnd dem verehrten Publikum ihre Verbeugung zu machen; und hatte
                        doch Dingelstedt die Hand geboten, andre lästige Bestimmungen zu umgehen,
                        z. B. das Herkommen, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">daß außer den Ferien kein Urlaub zu Gastreisen bewilligt</said>,
                        vielmehr der ganze Körper beisammengehalten wurde! 
 
 
 
 
 </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
