<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Giftmischerin Chr. Ruthardt und das hoch nothpeinliche Halsgericht.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1845</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Die Giftmischerin Chr. Ruthardt und das hoch nothpeinliche Halsgericht.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.chronik</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Durch solche Behandlung verwandlte sich das
                        ungestüme Wesen des Kindes allmälig zur Bosheit und zu Tücken, <seg id="9" type="frame" pos="start">und die <seg id="9" type="speaker">Tante</seg> 
               <seg id="9" type="intExpr">beschloß</seg>,</seg>
            <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1">sie in
                        das Erziehungsinstitut nach Königsfeld zu schicken,
                        woselbst sie auch bis zu ihrer Confirmation gelassen
                        wurde.</said>
            Hier sehen wir nun ihre Natur sich sorglos, wie
                        eine Pflanze ohne genügende Pflege unkrautartig heranschießt, entfalten, ihren Charakter sich entwickeln.
                        Keine Vaterarme waren da, sie zu umfangen, keine
                        Mutter, sie nnter seligem Lächeln an das liebende
                        Herz zu drücken: keine Eltern, die ihre Unarten
                        mit weiser Strenge strafen, oder sie für ihre Folgsamkeit und Herzensausbildung aus dem weiten Umfang ihrer Liebe hätten belohnen können. So mußte
                        ihr Wesen verwildern. Flüchtigen Sinnes lernte sie
                        nur oberflächlich, woraus ihre spätere traurige Verbildung entstand. Wild, ungebärdig, unverträglich,
                        hatte sie keine ihrer Gespielinnen zur Freundin.
                        Ein unbezwinglicher Trieb, der sich psychologisch
                        merkwürdig später als unbändige Sinnlichkeit äußerte
                        -- Grausamkeit und Wollust sind ja stets Geschwister --, verleitete <seg id="2" type="speaker">sie</seg> zu <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">beständigem <seg id="2" type="intExpr">Spotten</seg>
            </said>, boshaftem Necken, und wo sie nur immer ihre neidischen Tücke auslassen konnte, da that sie es. Ja,
                        sie stahl selbst ihren Mitschülerinnen Geld, schob
                        dasselbe einer andern, die sie nicht leiden mochte,
                        unter, und hatte nun ihre höllische Freude daran,
                        wenn diese unschuldig bestraft wurde.
            Von ihrer Confirmation an kam sie wieder in
                        das Haus der Tante und lebte hier wie die Tochter
                        des Hauses, dessen Namen sie auch trug, herrlich
                        und in Freuden. Prächtige Kleider zierten sie, und
                        ihre Shönheit zog ihr viele Anbeter zu. So wurde
                        die Kokette 19 Jahre alt; sie hatte bereits das Leben zu kosten begonnen, und die Sinnlichkeit in ihr
                        machte schrankenlos ihre Macht geltend. Nach Laune
                        gab sie sich diesem oder jenem ihrer sogenannten
                        Anbeter hin und wurde so von der Weltlust in den
                        gefährlichsten Strudel gezogen. <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">Es war dieß</said>
            <seg id="4" type="frame" pos="mid">, wie
                        <seg id="4" type="speaker">sie</seg> selbst <seg id="4" type="intExpr">sagte</seg>,</seg>
            <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1"> die Glanzperiode ihres Lebens</said>, und
                        wenn sich nun auch die wilde Ungeberdigkeit ihres
                        Wesens in etwas gemildert hatte, so äußerte sie sich
                        um so mehr in dem ihr verwandten Trieb. Aber so
                        schön, so herzlos war sie, und zogen ihre lüsternen
                        Reize auch manches Männerherz an, so wurde dieses doch sogleich wieder durch ihre kalte Gemüthlosigkeit abgestoßen; ebenso war es mit ihrer Bildung.
                        Geist besaß <seg id="10" type="speaker">sie</seg> unverkennbar, aber ihre ganze Bildung verlor sich in <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">
               <seg id="10" type="intExpr">Phrasenmacherei</seg>.</said> Sie sah hier
                        nun zwar öfter ihren Vater, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">der ihr als Onkel <seg id="5" type="intExpr">genannt</seg> wurde</said>, allein seine Stellung, mehr aber noch
                        <said id="11"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2">die <seg id="12" type="intExpr">Vorwürfe</seg> seiner <seg id="12" type="speaker">Schwester</seg>
               </said> hielten <seg id="11" type="speaker">ihn</seg> stets zurück, sich seiner Tochter zu <seg id="11" type="intExpr">erkennen</seg> zu geben.</said> Die
                        Tante schien aber endlich doch dieß letztere zu besorgen, und deren Lebenswandel, namentlich aber
                        ein ziemlich bekanntes Verhältniß mit einem Offizier, gaben der allzubesorgten Dame den erwünschten
                        Vorwand, die an Pracht und Wohlleben gewöhnte
                        Person -- zu entfernen. <seg id="7" type="frame" pos="start">
               <seg id="7" type="speaker">Sie</seg> veranlaßte sie zur
                        Abreise, spedirte sie zu einer Pfarreswittwe in Leonberg, und ließ ihr <seg id="7" type="intExpr">schreiben</seg>,</seg>
            <said id="7" mode="indirect" content="writing" level="1">sie sei ein gefundenes
                        Kind, sie ziehe ihre Hand von ihr ab, und sie möge
                        sich nun immerhin durch Dienen ihr Brod verdienen.</said>
                        Auf solch entsetzliche Weise wurde das neunzehnjährige Mädchen plötzlich aus allen ihren Himmeln
                        und erträumten Seligkeiten herabgestürzt. <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Jn dem
                        jenem Uriasbriefe beigeschlossenen <seg id="8" type="speaker">Taufscheine</seg> ist sie
                        <seg id="8" type="intExpr">eingetragen</seg> als Nanette Maier</said>, welchen Namen sie
                        auch fortan führte.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
