<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eine Predigt auf der Ferdinandsbrueke.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Eine Predigt auf der Ferdinandsbrueke.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
    
     Die Slaven haben euch ausgepreßt, jetzt spritzt ihr
      Donauwasser.
     — Der Zweite aber ist eine 
    
    
    
     Capacität, eine rechte Stütze der Freiheit.
     Ja, wenn die Ehrfurcht gestattete, den hohen Reichstag mit einem Hundestall zu
      vergleichen, er wäre die Dogge. Je länger er bellt, um so heftiger seine Stimme; er haßt die
      Minister, die Camarilla, die Aristokraten, die Spitzel, aber er liebt wenigstens sich selbst
      und begeistert sich, wenn auch nicht durch die Vernunft, <said id="2"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  metaph="yes">doch durch <seg id="2" type="speaker">seine</seg> eigenen <seg id="2" type="intExpr">Worte</seg>.</said> Er
      wird niederreißen, so lange es etwas zu zerstören gibt, wenn es zum Aufbauen kommt, dann
      werdet ihr ihn nicht finden.
     Und der Dritte.
     Vor dir ziehe ich den Hut, <seg id="3" type="frame" pos="start">von dir wenigstens <seg id="3" type="intExpr">hoffe</seg> 
               <seg id="3" type="speaker">ich</seg>,</seg>
            <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">du hast eine
      Zukunft.</said>
     Du bist die beste Blüthe unsrer Revolution, und das Volk hat Unrecht dir zu
      grollen, weil dich jetzt ein Minister an seinen Hut gesteckt hat.
     Du hast die Kraft, im Sturm besonnen zu bleiben und kennst die Abgründe der
      tosenden See.
     Aber sei klug und ehrlich.
     Hüte dich, mein Mann.
     Noch ist deine Zeit nicht gekommen.
     Unsere Völker haben noch aristokratische Instinkte und werden sie noch lange
      behalten, selbst wenn sie in einer Revolutionslaune den Adel abschaffen sollten.
     Es ist ein bedenklicher Vorzug aristokratischer Minister, daß sie mit urbaner
      Leichtigkeit zu versöhnen, über Schwierigkeiten hinwegzuschlüpfen wissen.
     Noch ist das Volk an solche Weise seiner vornehmen Beamten mehr gewöhnt als ihm
      gut ist.
     Die Krisis der Gegenwart fordert einen ganzen, entschiedenen und rücksichtslosen
      Reformator, aber die Gegensätze sind bei uns furchtbar straff gespannt und der erste
      Ministerpräsident, welcher ein bürgerlich tüchtiger Mann ist, wird ein Opfer seiner
      schonungsloser Energie werden.
     <said id="4"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <seg id="4" type="intExpr">Denke</seg> an Kaiser Joseph</said>, ihn schützte der Purpur vor dem Aeußersten, einen Joseph
      aus dem Volke wird er nicht schützen.
     <seg id="5" type="frame" pos="start">Und <seg id="5" type="intExpr">denke</seg> daran,</seg>
            <said id="5"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">daß ein aufgewühltes Volk den Consul am meisten haßt, den es
      als Tribunen am meisten geliebt hat.</said>
     Sei klug und ehrlich, es wird eine Zeit kommen, wo das Volk einen wunderbaren
      Arzt braucht, der aus dem Tode ein neues Leben schaffen kann; bleibe möglich.
    
    
     Wendet euch ab, der jetzt kommt, ist ein Lump.
     Sein Auge von Gesicht zu Gesicht irrend, bald trotzig, bald scheu, das schnelle
      Lächeln auf dem unbedeutenden Antlitz, das ist einer der Demagogen Wiens, ein „Demokrat" vom
      reinsten Wasser.
     Ei, du kleiner Schuft, du und deinesgleichen haben ein gutes Wort in Unehren
      gebracht, der Name Demokrat wird bald gleichbedeutend sein mit Meuterer oder Hanswurst und das
      ist deine Schuld, denn du hast besseren Leuten diesen Namen gestohlen.
     Sonst habt ihr, du und deine Sippschaft mit alten Kleidern geschachert, jetzt
      macht ihr in Politik, der Name der Firma ist geändert, die Methode ist geblieben.
     Allerdings ist nicht grade nöthig, daß ein Volksführer beschnitten sei, es
      reicht aus, wenn er flüchtig abgebrüht ist.
     Und das bist du, das sind deine Freunde.
     Wären eure Liebe, euer Haß ehrlich, man könnte euch bedauern, man würde euch
      nicht verachten.
     Ihr aber seid eitel hohl und eitel durch und durch, die Geltung,
      die euch die Welt bisher versagt hat, ihr sucht sie auf der Tribune des Clubs, auf den Tischen
      der Volksgärten.
    
   
  </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
