<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Goethe und Kaulbach.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1861</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Goethe und Kaulbach.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <seg id="16" type="frame" pos="start">Beiläufig <seg id="16" type="intExpr">gesagt</seg>,</seg>
            <said id="16"
                  mode="indirect"
                  content="speech"
                  level="1"
                  prag="yes">ist der Lichtgang unverständlich:</said> der Art nach, wie er auf das Gesicht der Hofmeisterin
                        fällt, müßten die Züge Eugeniens im Schatten sein.
            Noch liegen zwei Blätter vor uns. Das eine behandelt Hermann und
                        Dorothea. War die natürliche Tochter von allen bisherigen Dichtungen für
                        den Künstler die ungünstigste, so enthält im Gegentheil dieser, der epische
                        Stoff, genug brauchbare Motive. Die anschauliche Breite des Geschehens,
                        die sich auch in den prägnanten Momenten nicht zu der schlagähnlichen blitzartigen That des Drama's zuspitzt, sondern jede Handlung in eine Folge von
                         
            
            Begebenheiten auseinanderlegt und in die reiche Umgebung einer ganzen Welt
                        von Objecten und Beziehungen setzt, ist ein für die bildende Kunst ganz passendes Feld. Lessing zog die Grenzen der Malerei zu eng, <seg id="2" type="frame" pos="start">als <seg id="2" type="speaker">er</seg> 
               <seg id="2" type="intExpr">meinte</seg>,</seg>
            <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß
                        der Homer nur wenig günstige Stoffe dem Künstler liefere.</said> Aber natürlich
                        ist nicht jede Situation brauchbar; es bedarf der richtigen Auswahl. Ein solch'
                        anschauliches Bild ist z. B. der Gang Hermanns und Dorotheens durch das
                        <said id="18" mode="direct" content="writing" level="1">„hohe wankende Korn, das die Durchschreitenden fast, die hohen Gestalten erreichte."</said>
            <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">Schon <seg id="15" type="speaker">W. Humboldt</seg> hat auf die echt homerische Anschauungsweise,
                        die sich in diesem Bilde des Dichters kund gibt, <seg id="15" type="intExpr">aufmerksam gemacht</seg>
            </said>, <said id="21"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  metaph="yes">die
                        <seg id="21" type="speaker">Phantasie</seg> 
               <seg id="21" type="intExpr">stellt</seg> sich den ganzen geschichtlichen Hintergrund <seg id="21" type="intExpr">vor</seg>, aus dem heraus
                        sich die Gestalten bewegen, und zugleich die idyllische Heimlichkeit des väterlichen Hauses, dem sie zuwandern.</said> Dieses Motiv hätte wol ein Bild geben können,
                        das ebenso sehr vom Goethe'schen Geiste durchdrungen, als von selbständiger ästhetischer Wirkung gewesen wäre. Aber dem reflectirten Geiste des
                        Künstlers genügte das einfache, durchaus anschauliche Nebeneinanderschreiten
                        des Paares — wobei er jenen Hintergrund hätte andeuten können — nicht;
                        auch diesmal pfuschte er dem Dichter ins Handwerk, indem <seg id="19" type="speaker">er</seg> darzustellen
                        versuchte, wie Hermann das unsicher schreitende Mädchen bei zunehmendem
                        Sturm die<said id="19" mode="direct" content="writing" level="1"> „unbehauenen Stufen im Laubgang"</said> herableitet. <seg id="6" type="frame" pos="start">Wieder <seg id="6" type="intExpr">bedachte</seg>
                        <seg id="6" type="speaker">er</seg> nicht,</seg>
            <said id="6"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <said id="17"
                     mode="reported"
                     content="writing"
                     level="2"
                     nonfact="yes">daß den Reiz dieser Situation nur der <seg id="17" type="speaker">Dichter</seg> 
                  <seg id="17" type="intExpr">schildern</seg> kann</said>, <seg id="22" type="frame" pos="start">nur
                        <seg id="22" type="speaker">dieser</seg>,</seg> 
               <said id="22"
                     mode="indirect"
                     content="writing"
                     level="2"
                     nonfact="yes">wie die Ausgleitende der Jüngling mit seliger Empfindung und männlcher Zurückhaltung zugleich an der Brust hält.</said>
            </said> Bildlich dargestellt ist diese
                        Scene nicht bloß ohne alle Wirkung, sie ist geradezu sinnlos. <seg id="7" type="frame" pos="start">
               <seg id="7" type="speaker">Man</seg> 
               <seg id="7" type="intExpr">weiß</seg>
                        nicht,</seg>
            <said id="7"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">was die wacklige Gestalt des Mädchens soll, die ohne allen Schwerpunkt weder feststeht, noch in der Luft schwebt, was die herumvagirenden
                        Arme des Paares wollen, daß sich Eines am Andern halten zu wollen scheint,
                        ohne sich zu berühren.</said> —
                         
            Genug. In Kaulbach hat sich diesmal die bildende Kunst nicht nur an
                        sich, sie hat sich auch an der dichtenden versündigt. Goethe mag von seiner
                        olympischen Höhe zürnend auf das kleine Geschlecht herabblicken, das sich herausnimmt, seine Schöpfungen auch im Bilde zu verewigen und nichts weiter
                        thut, als sein Andenken mißhandeln. Es ist nicht auszumachen, ob das erste
                        der Kaulbachschen Blätter, auf dem eine hohe Frauengestalt in faltenreichem
                        fließendem Gewande dem knieenden Dichter den Lorbeerkranz reicht, sich auf
                        „die Zueignung" bezieht — doch hat es den Anschein. In diesem Falle
                        werden die Manen Goethe's für die geistreiche Combination, welche <said id="20" mode="direct" content="writing" level="1">„der
                        Dichtung Schleier aus der Hand der Wahrheit"</said> durch den Kranz ersetzt,
                        also den Dichter durch den Künstler verherrlichen soll, — für eine solche Combination, die den Sinn des ganzen Gedichtes geradezu aufhebt, werden die
                        Manen Goethe's dem Künstler wenig Dank wissen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
