<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>—Regierungsraths-Verhandlungen.—Stickerei.—Tieferlegung des Bodensees.—Rorschach.—Grub.—Oberhelfenschwil.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1883</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">—Regierungsraths-Verhandlungen.—Stickerei.—Tieferlegung des Bodensees.—Rorschach.—Grub.—Oberhelfenschwil.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  An Schreiner Ignaz Wild
                     von Tannheim, Großherzogthum Baden, aufgenommen in Lütisburg, wird der
                     Kantonsbürgerrechtsbrief ausgehändigt.
               
               
                  An das diesjährige Preisturnfest in Goßau  wird eine Ehrengabe von 100 Fr. verabfolgt.
               
               
                  Die Wahl des Neupriesters, Hrn. Anton Bolhalter
                      von Alt St. Johann, zum Kaplan der Kirchgemeinde Flums wird
                     anerkannt.
               
               
                  Schlossermeister Johannes Schmid in Wattwyl
                     erhält das Patent als Blitzableiteraufseher.
               
            
            
               
                  — Stickerei.
               
               
                  Im Industrie- und Gewerbemuseum in St. Gallen sind gegenwärtig
                     folgende Artikel ausgestellt, welche Zeichnern und Stickfabrikanten dankbaren
                     Stoff bieten; 
               
               
                  1) Musterbuch und Photographien der Schifflistickmaschinen, System
                     Gröbli, aus der mechanischen Werkstätte von I. I. Rieter und Komp. in Töß;
                  
               
               
                  2) eine Anzahl prachtvoller Zeichnungen für Bandes und Stores aus
                     dem Atelier der Herren Mick und Kürsteiner in Paris; 
               
               
                  3) Vitragen in Bobbinettechnik, französisches Fabrikat; 
               
               
                  4) Geprägte Blumenpapiere, Spitzen-Imitation nach Entwürfen von
                     Direktor Friedrich Fischbach, ausgeführt von Ude und Klebe in Eberstadt bei
                     Darmstadt.
               
            
            
               
                  — ( Tieferlegung des Bodensees.)
               
               
                  <seg id="1" type="frame" pos="start">
               <seg id="1" type="speaker">Deutsche Blätter</seg> 
               <seg id="1" type="intExpr">berichten</seg>:</seg>
            <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">
               <seg id="2" type="frame" pos="start">Nach <seg id="2" type="intExpr">Mittheilungen</seg>, die aus <seg id="2" type="speaker">Kreisen</seg>
                     stammen, welche mit holländischen Verhältnissen bekannt sind,</seg> 
               <said id="2" mode="indirect" content="speech writing" level="2">beschäftigt man
                     sich in Holland lebhaft mit der Frage der Tieferlegung des Wasserspiegels im
                     Bodensee.</said>
                  <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2">Da <seg id="3" type="speaker">man</seg> die niederländische Schifffahrt bei dieser Angelegenheit
                     stark betheiligt <seg id="3" type="intExpr">glaubt</seg>
               </said>, <seg id="4" type="frame" pos="start">so <seg id="4" type="intExpr">sagt</seg> 
                  <seg id="4" type="speaker">man</seg> in den interessirten Kreisen,</seg> 
               <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="2">daß, bevor
                     Veränderungen am Bodensee vorgenommen werden, allen <seg id="5 13" type="speaker">Rheinuferstaaten</seg>, also auch
                     Holland, Gelegenheit gegeben werde, die Pläne näher zu prüfen und <said id="5"
                        mode="reported"
                        content="speech writing"
                        level="3"
                        nonfact="yes">
                     <said id="13"
                           mode="reported"
                           content="thought"
                           level="4"
                           nonfact="yes">etwaige
                     <seg id="13" type="intExpr">Bedenken</seg> dagegen</said> 
                     <seg id="5" type="intExpr">geltend</seg> zu machen.</said>
               </said> Ueber das Stadium der Vorbereitungen soll
                     übrigens das Projekt noch nicht hinausgelangt sein.
                  <said id="7" mode="reported" content="writing" level="2">Der Plan, jene Frage in Erwägung zu ziehen und zur Untersuchung der
                     einschlägigen Verhältnisse eine Konferenz zusammentreten zu lassen, ist schon
                     seit dem Jahre 1880 in der <seg id="7" type="speaker">Presse</seg> 
                  <seg id="7" type="intExpr">besprochen</seg> worden.</said>
                  <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">Auch im Reichstage ist die Angelegenheit<seg id="8" type="intExpr"> zur Sprache</seg> 
                  <seg id="8" type="intExpr">gebracht</seg>
                     worden</said>, <seg id="9" type="frame" pos="start">und <seg id="9" type="speaker">man</seg> darf wohl <seg id="9" type="intExpr">versichert</seg> sein,</seg> 
               <said id="9"
                     mode="indirect"
                     content="thought"
                     level="2"
                     nonfact="yes"
                     border="yes">daß die Wichtigkeit derselben an
                     maßgebender Stelle nicht verkannt wird.</said>
            </said>
               
            
            
               
                  — Die St. Galler wollen mit der Erstellung einer Tonhalle Ernst
                     machen.
                  <said id="14"
                  mode="indirect freeIndirect"
                  content="speech writing"
                  level="1">Ein Initiativkomite sei eifrig an der Arbeit und demnächst werde
                     dasselbe mit seinem Finanzplan zur Schaffung der nöthigen Kapitalien an’s
                     Tageslicht treten.</said>
               
            
            
               
                  — Beim Bezirksgerichte Dornbirn befindet sich ein gewisser Huber
                     von Lustenau in Untersuchsverhaft, der in vielen rheinthalischen Orten, sowie
                     in Rorschach und Umgegend, namentlich an Markttagen eine große Zahl von
                     Diebstählen ausgeführt haben soll.
                  Die Hausdurchsuchung ergab einen förmlichen Bazar von den
                     verschiedensten Waaren; die Stückzahl beläuft sich auf 750.
               
            
            
               
                  — Rorschach.
               
               
                  Die Veruntreuungen des verstorbenen Gemeindammann betragen bis
                     jetzt Fr. 52,000 (nicht 65,000 Fr.) Der Titl.
                  Gemeinderath wird sehr wahrscheinlich in Folge dieses Vorkommnisses
                     eine Pfandrevision beschließen.
               
            
            
               
                  — Grub.
               
               
                  Hier wurde Lehrer R. abgefaßt, der unsittlicher Handlungen gegen
                     Kinder angeklagt ist.
                  Der Untersuch wird ergeben, inwieweit die Anklage begründet ist
                     oder nicht.
               
            
            
               
                  — Die Toggenburger Wallfahrt nach Maria
                     Einsiedeln findet am 4. und 5. Juni statt.
               
               
            
            
               
                  — Oberhelfenschwil.
               
               
                  Allgemeines Bedauern erregt hier der am Sonntag Morgen erfolgte Tod
                     des Herrn Adolf Kunz, Bierbrauer, eines jungen und thätigen Mannes.
                  Schon seit mehreren Tagen körperlich und gemüthlich angegriffen,
                     versetzte er sich am Samstag Nachmittag, nachdem er das Bett verlassen hatte,
                     zwei Stiche, die enorme Blutverluste und in der Frühe des folgenden Tages
                     seinen Tod zur Folge hatten.
               
            
            
               
                  — <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">Die <seg id="15" type="speaker">Delegirtenversammlung</seg>
                     der Feuerwehrsektionen des Linthalverbandes, der von Rüti-Waldweg, Rapperswil,
                     Glarus, Ennenda, Schwanden, FlumsWallenstadt u. s. w. bis nach Chur 17
                     Sektionen umfaßt, hat für die diesjährige Festversammlung einstimmig Chur als
                     Festort <seg id="15" type="intExpr">bezeichnet</seg>
            </said> und wird dieselbe im Laufe dieses Sommers etwa Ende Juni
                     oder Anfangs Juli stattfinden.
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
