<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tilsit - ein Zusammenbruch der britischen Festlandpolitik</title>
             <author>Kraus, Eberhard</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1907</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Tilsit - ein Zusammenbruch der britischen Festlandpolitik</f>
         <f name="author">Kraus, Eberhard</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">Aber dem Ministerium Grenville, das an seinem alten Plan
                        festhielt, nichts zu tun, und dies noch dazu in kostspieliger Weise, war mit Gründen
                        nicht beizukommen. Dieses bankerotte Ministerium wurde jedoch im März 1807
                        von Georg dem Dritten entlassen, weil es die Frage der Emanzipation der
                        Katholiken fallen zu lassen sich weigerte, und seine Stelle wurde durch den
                        Herzog von Portland mit Canning als Minister des Auswärtigen eingenommen. Bald zeigte es sich, daß Pitts Mantel auf würdige Schultern gefallen war, und
                        neue Kraft begann unsre auswärtige Politik zu beseelen. Doch konnten die
                        übeln Folgen der Verzettelung unsrer Streitkräfte zu fernen Unternehmungen
                        nicht sofort beseitigt werden. <seg id="1" type="frame" pos="start">Unser militärischer Sachverständiger <seg id="1 2" type="speaker">Lord Cathcart</seg>
                        <seg id="1" type="intExpr">berechnete</seg>,</seg> 
               <said id="1"
                     mode="indirect"
                     content="speech writing"
                     level="2"
                     border="yes">daß nur etwa 12000 Mann für deu Dienst in der Ostsee erübrigt
                        werden könnten</said>, <said id="2" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="2">und da es unter unsrer Würde (!) wäre, eine so kleine Schar
                        zu entsenden, so würde es besser sein, diese in der Heimat zurückzubehalten, um
                         
            
            mit ihr irgend einen Teil an französischer Küste zu bedrohen.</said> Es ist auch nicht
                        zu verwundern, <seg id="3" type="frame" pos="start">daß eine solche zaghafte Selbstsucht zuletzt den <seg id="3" type="speaker">Zaren</seg> unserm
                        Gesandten gegenüber zu der <seg id="3" type="intExpr">Äußerung</seg> bewog:</seg> 
               <said id="3" mode="direct" content="speech" level="2">»Handeln Sie, wo Sie wollen,
                        wenn Sie nur überhaupt handeln!«</said> Schließlich wagte denn auch das neue
                        Ministerium zu handeln; es machte sich anheischig, 20 000 Mann Stralsund zu
                        Hilfe zu schicken, aber das Verhängnis, das sich damals an unsre Sohlen heftete,
                        wollte es, daß dieser Beschluß am 17. Juni gefaßt wurde, also drei Tage,
                        nachdem die Koalition durch den gewaltigen Schlag von Friedland gesprengt
                        worden war."</said>
                         
            So mußte es denn zu der Katastrophe von Tilsit kommen. Obwohl die
                        Bestimmbarkeit und Wankelmütigkeit des durch ein paar glatte Liebenswürdigkeiten des Siegers von Friedland eingenommnen Alexanders des Ersten zum großen
                        Teil für das traurige Erliegen der Festlandmächte verantwortlich zu machen ist,
                        so muß eine objektive Geschichtschreibung als entlastende Umstände doch anerkennen, daß das bettelarme Rußland in jenem Zeitpunkt wohl noch Krieger,
                        aber keine Kriegsmittel mehr herzugeben vermochte, und daß der Zar einen verhältnismäßig günstigen Frieden erlangte, indem er für seine Abtretungen an
                        das Großherzogtum Warschau sogar noch teilweise durch preußische Gebietsteile
                        Bialystok usw.) entschädigt wurde. In Tilsit wurde Preußen nahezu vernichtet.
                        England aber ebenfalls, wie die folgenden Jahre zeigen sollten, auf das schwerste
                        getroffen und an den Rand des wirtschaftlichen Ruins gebracht. Erst nachdem
                        es für seine Unterlassungssünde schwer gebüßt hatte, <seg id="8" type="frame" pos="start">
               <seg id="8" type="intExpr">sah</seg> 
               <seg id="8" type="speaker">es</seg> 
               <seg id="8" type="intExpr">ein</seg>,</seg>
            <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">daß es seinen
                        gewaltigen Gegner auf dem Festlande angreifen mußte.</said> Da es aber die Demütigung der ersten Festlandmächte untätig mit angesehen hatte, sah es sich
                        genötigt, sich fortan auf die nahezu ohnmächtigen Portugiesen und Spanier zu
                        stützen. Es ging den Briten sehr ähnlich wie jenem römischen König mit den
                        sibyllinischen Büchern: je später sie sich zum Zugreifen entschlossen, desto teurer
                        kam es ihnen zu stehn. ^ - 
            <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">
               <seg id="4" type="speaker">Napoleon</seg> hat von den Fähigkeiten der englischen Politiker und Landgenerale - sogar den unzweifelhaft gescheiten und tatkräftigen Wellington nicht
                        ausgenommen - immer eine geringe <seg id="4" type="intExpr">Meinung</seg> gehabt.</said>
            <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">Als geborner Cäsar
                        <seg id="5" type="intExpr">hielt</seg> 
               <seg id="5" type="speaker">er</seg> von der militärischen Tüchtigkeit aristokratisch regierter Staatswesen recht
                        wenig.</said>
            <seg id="6" type="frame" pos="start">Auf Sankt Helena <seg id="6" type="intExpr">äußerte</seg> 
               <seg id="6" type="speaker">er</seg> zu seinem Leibarzt Antommarchi,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">England
                        werde einmal ein ehrlich ruhmloses Ende nehmen wie die einst so gefürchtete
                        Republik Venedig.

</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
