<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Preußische Briefe.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1849</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Preußische Briefe.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


An eigentlichen Talenten fehlt es dieser Partei; <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">von <seg id="1" type="speaker">Professor Keller</seg>
                        hatte man viel <seg id="1" type="intExpr">erwartet</seg>
            </said>, aber er ist noch nicht hervorgetreten. Eben so wenig ist
                        es den Regierungsräthen Stiehl und Ellwanger, von denen der erste in den
                        Wahlversammlungen bedeutendes Aufsehn gemacht hatte, gelungen, mit ihrer Gottseligkeit das unruhige Publikum zu erbauen. <said id="27" mode="reported" content="speech" level="1">Die pommerschen Aristokraten,
                        <seg id="27" type="speaker">Bismark-Schönhausen</seg>, <seg id="27" type="speaker">Kleist-Netzow</seg> u. s. w. sind wohl geeignet, den
                        Gegnern von Zeit zu Zeit heilsame Grobheiten <seg id="27" type="intExpr">entgegenzuwerfen</seg>
            </said>, aber sie stehen
                        <said id="28"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  prag="yes">den <seg id="28" type="intExpr">Ideen</seg> der neuen <seg id="28" type="speaker">Zeit</seg>
            </said> zu fern, als daß sie einen wesentlichen Einfluß auf dieselbe ausüben könnten. <said id="23" mode="reported" content="speech" level="1">Dasselbe muß <seg id="23" type="speaker">ich</seg> von Bodelschwingh <seg id="23" type="intExpr">sagen</seg>
            </said>; menschlich
                        betrachtet, gewinnt man ihn lieb bei näherer Bekanntschaft, <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">aber von der staatsmännischen Haltung dieser tapfern Offiziere, denen der alte preußische <seg id="15" type="speaker">Staat</seg> seine
                        Portefeuilles <seg id="15" type="intExpr">anvertraute</seg>, ist nicht viel zu rühmen.</said>
               Der eigentliche Führer der Partei, die bis jetzt noch mit dem rechten Centrum gemeinsame Parteiversammlungen gehabt hat, die sich aber wohl in den
                        nächsten Tagen unabhängig constituiren wird, ist Graf Arnim-Boitzenburg.
                        Wäre er jetzt Minister, so würden wir wenigstens nicht täglich das klägliche
                        Schauspiel erleben, daß die Regierung lediglich von der Gnade ihrer Freunde
                        und von der Geduld ihrer Feinde lebt. Für die Zukunft ist er aber wohl unmöglich. <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">Diese feinen, vornehmen <seg id="6" type="speaker">Edelleute</seg> sind doch tiefer in die alten <seg id="6" type="intExpr">Ideen</seg>
                        verrannt</said>, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">als <seg id="5" type="speaker">ich</seg> 
               <seg id="5" type="intExpr">geglaubt</seg> habe.</said>
               
               Das rechte Centrum — wir wollen den Namen beibehalten — enthält die
                        alte ständische Opposition ans der Aristokratie und dem Bürgerstande und steht
                        mit der Frankfurter Weidenbuschpartei, wie mit den Liberalen der ersten Kammer
                        unter Graf Dyhrn in Verbindung. Sie hat nach der Revolution zwei Ministerien gebildet, aber nicht zum besondern Ruhm der Partei. Nachdem sich Pfuel
                        unmöglich gemacht hatte, <said id="24" mode="reported" content="speech" level="1">war von einem dritten die <seg id="24" type="intExpr">Rede</seg>
            </said>, einem Ministerium
                        Beckerath; es kam nicht zu Stande. Gegenwärtig ist die bedeutendste Persönlichkeit dieser Partei, Vincke, auch ihr anerkannter Führer, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1">er <seg id="16" type="intExpr">ist</seg> aber den
                        <seg id="16" type="speaker">Schwachen</seg> und <seg id="16" type="speaker">Halben</seg>, die sich in diesen Reihen nicht selten finden, zu <seg id="16" type="intExpr">schroff</seg>
            </said>,
                        <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="1">und ob er als Minister die erforderliche Haltung bewahren würde</said>
            <seg id="17" type="frame" pos="end">, läßt sich nach
                        seinen beständigen Scharmützeln mit der Linken <seg id="17" type="intExpr">bezweifeln</seg>.</seg> Er war es, der die
                        Organisation der rechten Seite leitete; er hat sie auch aufgelöst durch sein entschiednes Auftreten in der deutschen Frage. Für jetzt hat er nur einen sehr geringen Anhang, Schwerin ist in dieser Frage entschieden zur Rechten übergetreten, <said id="26" mode="indirect" content="thought" level="1">es ist</said>
            <seg id="26" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="26" type="speaker">ich</seg> 
               <seg id="26" type="intExpr">glaube</seg>,</seg>
            <said id="26" mode="indirect" content="thought" level="1">nur die Partei Harkort, die mit Vincke hält.</said>
               Der Natur der Sache nach, schien diese Partei bei einem etwaigen Rücktritt
                        des Ministeriums Brandenburg zunächst geeignet, <said id="29"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">an die Spitze der Verwaltung
                        <seg id="29" type="intExpr">berufen</seg> zu werden.</said> Wäre die deutsche Angelegenheit erledigt, so hätte Gagern
                        mit seiner mächtigen Persönlichkeit der Partei in der Regierung einen Halt gegeben. <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">
               <seg id="11 20" type="speaker">Man</seg> 
               <seg id="11" type="intExpr">sprach</seg> von einer Combination Gagern — Beckerath — Camphausen
                        - Vincke.</said> Wie die Sachen jetzt stehen, <said id="20"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">ist davon vorläufig wenigstens keine
                        <seg id="20" type="intExpr">Rede</seg> mehr.</said>
               In den Bänken des linken Centrums sind aber die Aussichten nicht besser.
                        Gesetzt, die <seg id="19" type="speaker">Krone</seg> käme in die Lage, <said id="19"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">die Antecedentien dieser Partei <seg id="19" type="intExpr">vergessen</seg>
                        zu können</said>, <said id="14"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <seg id="14" type="speaker">sie</seg> 
               <seg id="14" type="intExpr">beauftragte</seg> z. B. Hrn. v. Unruh mit der Bildung eines neuen
                        Ministeriums</said>, so würde dieses muthmaßlich ebensowohl die eigentliche Linke als
                        die gesammte Rechte gegen sich haben, da eine Coalition mit dem rechten Centrum
                        nach den gehässigen Scenen der letzten Tage weniger Wahrscheinlichkeit für sich
                        hat als je.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
