<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>11. Auszüge aus dem Rostocker Criminal-Protokoll</title>
             <author>Bartsch, Karl</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Digitale Bibliothek (https://textgrid.de/digitale-bibliothek)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1879</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">11. Auszüge aus dem Rostocker Criminal-Protokoll</f>
         <f name="author">Bartsch, Karl</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Es wurde getanzt, der Vortänzer hieß Wippe, er war schwarz gekleidet, hatte einen gestickten Hut mit zwei Buntstreifen, einen Federbusch auf demHut. Sie selbst tanzte hinten an, ihr Tänzer war grün gekleidet, sie sei zweimal gefallen, worauf ihr Teufel lachte. Zwei blau gekleidete Spielleute waren da, die ein Bennith aufgehabt, hetten mit zwen hummelcken gespilet, so mit weißen knochen belecht gewesen. Der Koch war grün gekleidet. Es wurden zwei Ochsen, ein Bulle und etliche Schafe geschlachtet, Eier und Butter gegessen, an Tafeln, die mit bunten Laken gedeckt, man habe auf Bänken gesessen, aus Gläsern Wein und Magdeburgisches auch Garlebesches Bier getrunken. Zu S. Wolbrechts-Nacht habe sie beim Teufel geschlafen. Er kam zu ihr als ein swartz Ketken, und war immer kalt. Ferner habe sie einem ein goeth gegoßen Donnerstag Abend, das Wasser dazu habe sie gefüllt aus seinem Adell-Pöll in aller Teufel Namen. Ferner habe sie die Leute gebadet in neunerlei Kräutern und noch anders daran.
                  1582, 24. September. <seg id="1" type="frame" pos="start">
               <seg id="1" type="speaker">Hans Schwarthen Hausfrau</seg> 
               <seg id="1" type="intExpr">bekennt</seg>,</seg>
            <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">
               <seg id="2" type="frame" pos="start">daß ihr die <seg id="2" type="speaker">Engefersche</seg> 
                  <seg id="2" type="intExpr">befohlen</seg>,</seg> 
               <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="2">Wasser zu holen und zu füllen gegen den Strom in aller Teufel Namen, und Hans Sedorp bei einer Krankheit desselben dreimal Hände und Füße zu waschen zwei Donnerstage und Dienstag Abend ›recht sides umb‹, und es dann wegzugießen.</said>
            </said> Bei der Krankheit einer Frau nahm sie einen unbenutzten Pott, füllte Wasser drein, und machte unbenutzt Wachs drin weich, worauf sie den Saum von der Frau Hemde genommen, ein Licht davon gemacht, es angesteckt und umgekehrt niederwärts abbrennen lassen, daß die Tropfen auf unbenutzten Stal gefallen.
                  1582, 2. October. <seg id="3" type="frame" pos="start">
               <seg id="3 7" type="speaker">Anncke Engefers</seg> 
               <seg id="3" type="intExpr">bekennt</seg>,</seg>
            <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie Wasser gefüllt gegen den Strom in aller Teufel Namen, den Sedorp damit gewaschen, drei Donnerstage und drei Dienstage Abends, dann das Wasser weggegossen an einen Ort, wo kein Mensch ginge.</said> – 3. <seg id="7" type="frame" pos="start">
               <seg id="7" type="intExpr">Bekandt</seg> das,</seg>
            <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">
               <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">wan <seg id="9" type="speaker">sie</seg> die Lude <seg id="9" type="intExpr">gesegnet</seg>
               </said> und den Kopff gezogen, <seg id="8" type="frame" pos="start">hette <seg id="8" type="speaker">sie</seg> 
                  <seg id="8" type="intExpr">gesagt</seg>:</seg>
                         
                  
                     <said id="8" mode="direct" content="speech" level="2">Den funth den ick finde,
                     die mus verschwinden,
                     als des todemans handt,
                     die die wede wandt,
                     dar die hillige Christ mit gebunden warth,
                     
                     die verschwanth beth in die erde:
                     so muß das wehe nimmermer wieder werden.
                        
                  
                  In dem nahmen des vatters und des sons und des heiligen geistes Amen.</said>
            </said>
            <seg id="6" type="frame" pos="start">Noch ferner pluchte <seg id="6 10" type="speaker">sie</seg> zu <seg id="6" type="intExpr">sagen</seg>:</seg>
            <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">So wahr als die her christ vun dem hilligen geist empfangen wurth, von Marien der Moder Godes geboren wurth, und leidt vor uns den bittern todt, so warhafftig als er vor uns den todt leith an dem fron des creutzes, so war schaltu ablaßen von dießem menschen.</said>
            <said id="10" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">Noch bruckede sie tho diesem water negenderlei krüder, erstlich wormüde, poppel, unvortreden, Mater, Adermonie, Glatthe Hinrichk, Spicknarden, Eueruth, Negenkrafft, ock nehme sie dartho negenderlei holtz, Eicken, Boicken, Ellern, Dorne, Quitzen, Alhorn, und sonsten Fürenholtz und tweierlei Dorne. Noch müste man holen 9 Steine uth dren velthscheiden stilschweigen. Sie habe von einem Weibe zaubern gelernt, sei viermal auf Blocksberg gewesen, der Teufel sei als Ziegenbock zu ihr gekommen, auf dem sie gesessen. 
                  In einen Grapen hinter dem Feuer hätte sie eine quade pogge, die sie aus dem Felde geholt, und eine Schlange, die der Böse geholet, und Wasser gegen den Strom in aller Dufel nahmen gefüllet gethan, darmit sie den Düfel 9male auf den Donnerstag Abendt gebadet als ein klein kindt, hette ihn bei dem fure gedroget und zu bedde gelegt.

</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
