<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Grundsätze, die durch die Konstitution gesichert sind.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1873</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Grundsätze, die durch die Konstitution gesichert sind.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Urkunde der französischen Reichsverfassung
                        vom 18. September 1791.
                        ( Fortsetzung. )
                        Erster Titel.
                        Grundsätze, die durch die Konstitution gesichert sind.
                        
            Die Konstitution sichert als natürliche und bürgerliche Rechte:
                         
            1 ) daß alle Bürger zu den Stellen und Bedienungen ohne
                        allen Unterschied, außer den ihrer Bürgertugenden und Talente,
                        zugelassen werden sollen;
                         
            2 ) daß alle Abgaben unter alle Bürger nach Maßgabe ihres
                        Vermögens vertheilt werden sollen;
                         
            3 ) daß eben dieselben Verbrechen mit den nämlichen Strafen ohne Ansehen der Personen belegt werden sollen.
            Die Konstitution garantirt auf gleiche Art als natürliche
                        und bürgerliche Rechte:
                         
            die Freiheit, daß Jeder hingehen, bleiben und reisen kann,
                        wohin er wolle, ohne daß es erlaubt sei, ihn anzuhalten oder
                        gefangen zu nehmen, außer nach den in der Konstitution vorgeschriebenen Formen;
                         
            <said id="10" mode="reported" content="speech writing" level="1">die Freiheit, daß <seg id="10" type="speaker">Jeder</seg> 
               <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2">
                  <seg id="11" type="speaker">seine</seg> 
                  <seg id="11" type="intExpr">Gedanken</seg>
               </said> mündlich, schriftlich
                        oder gedruckt <seg id="10" type="intExpr">offenbaren</seg> darf</said>, ohne daß die Schriften vor der
                        Bekanntmachung einer Censur oder Aufsicht unterworfen sind,
                        und den Gottesdienst ausüben kann, zu dem er sich bekennt;
                         
            die Freiheit, daß Bürger sich ruhig und ohne Waffen versammeln können, wenn sie dabei die Polizeigesetze beobachten;
                         
            die Freiheit, den gesetzlich errichteten Gewalten einzelne unterschriebene Bittschriften zu überreichen.
            Die gesetzgebende Gewalt kann kein Gesetz machen, welches
                        die Ausübung der natürlichen und bürgerlichen Rechte eines
                        Bürgers, <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">die in gegenwärtigem Titel <seg id="12" type="intExpr">beschrieben</seg> und durch die
                        Konstitution <seg id="12" type="intExpr">gesichert</seg> sind</said>, verletzen oder derselben Hindernisse
                        setzen könnte. Und da die Freiheit nur in dem Vermögen besteht, Alles zu thun, was weder den Rechten eines Andern, noch
                        der öffentlichen Sicherheit schadet: so kann das Gesetz wider alle
                        Handlungen, die, indem sie entweder die öffentliche Sicherheit oder
                        die Rechte eines Andern angreifen, der Gesellschaft nachtheilig
                        sein werden, Strafen bestimmen.
            
            Die Konstitution sichert die Unverletzlichkeit des Eigenthums
                        oder eine gerechte und vorgängige Schadloshaltung desjenigen,
                        dessen Aufopferung die öffentliche gesetzmäßig erwiesene Nothdurft
                        erfordern wird.
            Die Güter, welche zum öffentlichen Gottesdienst und alle,
                        die zum gemeinen Besten bestimmt sind, gehören der Nation und
                        sind jederzeit zu ihrer Disposition. Die Konstitution sichert die
                        Veräußerungen, die in der durch das Gesetz vorgeschriebenen
                        Form geschehen und künftig geschehen werden.
            Die <seg id="8" type="speaker">Bürger</seg> haben das Recht, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">die Diener ihrer Kirchen zu
                        <seg id="8" type="intExpr">ernennen</seg> oder zu <seg id="8" type="intExpr">erwählen</seg>.</said>
            Es soll eine allgemeine Einrichtung von öffentlicher Hülfe
                        veranstaltet werden, zur Erziehung verlassener Kinder, zur Unterstützung gebrechlicher Armen, und um denen, die arbeitslos sind,
                        Arbeit zu verschaffen.
            Es sollen öffentliche Unterrichtsanstalten gestiftet werden, die
                        für alle Bürger gemeinschaftlich und was die allen Menschen
                        unentbehrlichen Theile des Unterrichts betrifft, unentgeldlich sein
                        sollen. Diese Austalten sollen stufenweise und nach einem der
                        Eintheilung des Königreichs angemessenen Verhältniß vertheilt
                        werden.
            Es sollen Nationalfeste gestiftet werden, um das Andenken
                        an die französische Revolution zu erhalten, die brüderliche Liebe
                        unter den Bürgern fortzupflanzen und ihre Ergebenheit an die
                        Konstitution, das Vaterland und die Gesetze zu bewirken.
            Es soll ein Civil=Gesetzbuch, das degam nzen Königreich
                        gemein ist, gemacht werden.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
