<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">Und so arm, als <seg id="8" type="speaker">man</seg> gewöhnlich <seg id="8" type="intExpr">meint</seg>
            </said>, ist meine Heimath auch
                        nicht, Vorpommern nun schon lange nicht, <said id="2"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">auch wenn <seg id="2" type="speaker">ich</seg> dabei nicht
                        an Rügen <seg id="2" type="intExpr">denken</seg> will</said>, an dieses köstliche Eiland, das neben dem
                        Reichthum, den seine fischreichen Seen und das Meer ihm zuwenden,
                        üppige Getreidefelder und herrliche Buchenwälder zur Zierde hat.
                        Freilich, in Hinterpommern sieht's strichweise traurig genug aus. Da
                        fährt man meilenweit durch Fichtenhaiden und Sandwüsten, oder durch
                        viele nur mit Haidekraut bewachsene Steppen, in denen ringsum kein
                        Dorf, kein Haus sichtbar wird. Dort, am Ostseestrand, strecken sich
                        die unfruchtbaren Dünen hin, auf denen nur spärlicher Strandhafer
                        wächst, der zu nichts nütze ist, als daß er den Sandwegen einige
                        Festigkeit verleiht, so daß sie nicht gleich bei jedem heftigen Wind hin
                        und her geweht werden. Das ist freilich traurig und öde; aber man
                        würde dem Lande Unrecht thun, <seg id="3" type="frame" pos="start">wenn <seg id="3" type="speaker">man</seg> 
               <seg id="3" type="intExpr">meinen</seg> wollte,</seg>
            <said id="3"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">es sei
                        überall so traurig bestellt, wie in manchen Strandgegenden.</said> Jm
                        Binnenland giebt es Kreise, die sich des schönsten Lehmbodens und
                        eines ergiebigen Ackerlandes erfreuen. Dahin gehört die Gegend bei
                        Stargard und vor allen die um Pyritz, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="4" type="speaker">man</seg> gewöhnlich mit dem
                        Namen „Weizacker“ <seg id="4" type="intExpr">bezeichnet</seg>
            </said>, und nicht mit Unrecht. Hier herrscht
                        viel Wohlhabenheit und oft Reichthum in den Städten und besonders auf dem Lande, und der Weizacker Bauer spielt eine recht
                        stattliche Figur unter den deutschen Bauern und darf sich unter ihnen
                        schon sehen lassen in seiner reichen, kleidsamen Tracht, seinem langen,
                        mit mehreren dichten Reihen silberner Knöpfe besetzten Ueberrock,
                        seiner rothen, eben so reich garnirten, hier Bostdook ( Brusttuch ) genannten Weste. Erst recht aber können sich die hübschen, frischen,
                        vollen Weizacker Mädchen und Frauen in ihrer gefälligen Tracht mit
                        den vielen buntgestreiften, nur bis an die Wade reichenden wollenen
                        Röcken, den bunten Zwickelstrümpfen, ihren Schuhen mit spitzen Absätzen und großen silbernen Schnallen den Bauertöchtern aus anderen
                        Gauen unsers Vaterlandes dreist an die Seite stellen, sie werden von
                        ihnen nicht beschämt werden. Wenn so ein Weizacker Bauer mit
                        seinen jungen, wohlgepflegten Pferden zur Stadt fährt, wenn die
                        munteren, selbstgezogenen Rosse vor dem nicht allzu schwer beladenen
                        Wagen einhertanzen, nur ungern dem Zügel gehorchend und niemals
                        durch einen Schlag der Peitsche angespornt, wenn sein munteres
                        Weibchen, ein Bild der Gesundheit und des Frohsinns, ihm zur Seite
                        sitzt und der kleine Sproß des glücklichen Ehepaars in derselben Tracht
                        wie der Vater stolzirend, auf dem blondhaarigen Kopf die rothe Pudelmütze mit silberner Quaste, keck in die Welt schaut und mit neugierigen Augen Alles um sich her betrachtet, dann möchte ich den sehen,
                        der sich glücklicher fühlen könnte, als dieser pommersche Bauer, und
                        ich möchte wohl hören, <said id="6"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">ob der <seg id="6" type="speaker">Märker</seg> oder der <seg id="6" type="speaker">Schlesier</seg>, wenn er
                        die Züge von solchen Bauerwagen mit ihrem Weizen zur Stadt fahren
                        sieht, meine Heimath noch arm und verkommen <seg id="6" type="intExpr">schelten</seg> wird.</said> Solcher
                        Gegenden giebt's aber mehrere im lieben Pommernland, und dabei
                        fehlt es demselben auch nicht an Naturschönheiten, an Landschaften,
                        die wohl dem Pinsel eines Malers zum Vorwurf dienen können.
            <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">
               <seg id="9" type="speaker">Jch</seg> 
               <seg id="9" type="intExpr">denke</seg> dabei nicht allein an Rügen mit seinen pittoresken
                        Kreidefelsen auf Stubbenkammer, seinen prächtigen Buchenwäldern
                        und seinen herrlichen Buchten und Seen, nicht nur an die malerischen
                        Oderufer, die namentlich unterhalb Stettins den Fluß auf seiner
                        linken Seite als eine beträchtliche, hier und da mit Laubwerk gezierte
                        Hügelkette begleiten</said>; ich kenne auch noch andere, mit herrlichen Wäldern, saftreichen Wiesen und mit Bächen und Flüssen gesegnete
                        Strecken in Pommern, die ganze Meilen tiefen, öden Sandes in der
                        Mark und selbst in Sachsen an Fruchtbarkeit und an Schönheit weit
                        hinter sich lassen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
