<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lose Blätter.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Lose Blätter.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Die aus dem Fundament der Volkszählung hervorgegangene Statistik,
                        diese mächtige Stütze der exakten Forschung und Analyse, die ihre Beobachtungen und Resultate über die Veränderungen und deren Ursachen
                        aus dem stets sich bewegenden Volksleben zieht, hat zuerst der Professor
                        Achenvall in Göttingen im Jahre 1749 nach systematischen Formen bearbeitet. Die Benennung „Statistik“ kommt dagegen zuerst bei Girolamo
                        Ghilini, Canonikus von San Ambrogio in Mailand, und zwar in seinem
                        Werke „ Teatro degli Uomini Letterati“ vom Jahre 1633 vor. <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">
               <seg id="2" type="speaker">Er</seg>
                        <seg id="2" type="intExpr">spricht</seg> in demselben von einer Statistica und von Statistica affari.</said>
            <seg id="10" type="frame" pos="start"> Zur Berliner Volkszählung sei <seg id="10" type="intExpr">bemerkt</seg>,</seg>
            <said id="10" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß die älteste derselben zu
                        Ende des sechszehnten Jahrhunderts stattgefunden und ein Resultat von
                        12,000 Einwohnern ergeben hat</said>; 1640 hatte der dreißigjährige Krieg die
                        Bevölkerung bis auf die Hälfte vermindert; unter dem großen Kurfürsten
                        war die Einwohnerzahl auf 20,000, beim Regierungs=Antritt Friedrichs II.
                         auf 70,000, und im Todesjahr desselben auf 147,400 ( ausschließlich des
                        Militärs mit 33,600 Seelen ) gestiegen. Hat die Volkszählung im Jahre
                        1864 eine Bevölkerung von 632,292 Seelen ( ausschließlich des Militärs )
                        ergeben, so ist die Einwohnerzahl der werdenden „Weltstadt“ in den
                        letzten drei Jahren auf mehr als 704,000 gestiegen.
            
               R. G änseleber=Pasteten- und Fettkrankheit. <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Kürzlich ward in der
                        „<seg id="3 5" type="speaker">N. fr. Pr.</seg>“ in Wien eine scharfe Rüge der Thorheit <seg id="3" type="intExpr">ausgesprochen</seg>, mit
                        der die guten Deutschen nicht allein ihre Leiber in die albernen Modengesetze der Franzosen zwängen, sondern mit der sie auch für den ekelhaften
                        und durchaus schädlichen Fettbrei, <said id="4"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     border="yes">den <seg id="4" type="speaker">man</seg> Gänseleber=Pastete <seg id="4" type="intExpr">nennt</seg>
               </said>, ihr
                        Geld verschwenden -- bloß weil er theuer ist und sein Genuß <said id="5" mode="direct" content="speech" level="2">„zum guten Ton“</said>
                        gehört.</said> Jn der That dürfte es sich wohl der Mühe verlohnen, <seg id="6" type="frame" pos="start">einmal unsere
                        edlen Hausfrauen daran zu <seg id="6" type="intExpr">erinnern</seg>,</seg>
            <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie mit dem Nudeln oder Stopfen der
                        Gänse einerseits doch eine ihrer selbst, sowie unserer Zeit unwürdige Barbarei,
                        andererseits aber auch ein schweres Unrecht gegen sich und die Jhrigen
                        begehen.</said> Denn jede genudelte Gans befindet sich keineswegs im naturgemäßen und gesunden Zustande; sie leidet vielmehr an der ekelhaften
                        „Fettkrankheit“, welche allerdings künstlich und absichtlich erzeugt, dennoch
                        unzweifelhaft ihr Fleisch und Fett, namentlich aber ihre Leber und alle
                        Zubereitungen derselben für die menschliche Gesundheit durchaus nachtheilig macht. Jene verschwollenen weißen, d. h. krankhaft entfärbten
                        Lebermassen, wie sie namentlich in Frankreich durch die Mastung hervorgerufen werden und die Grundlage zu den Straßburger GänseleberPasteten, Würsten u. s. w. liefern, sind mindestens völlig unverdaulich,
                        bergen jedoch auch noch andere unheimliche Gefahren für das menschliche
                        Wohlsein. <seg id="7" type="frame" pos="start">Eine <seg id="7" type="intExpr">Aufforderung</seg> an die deutschen Hausfrauen,</seg>
            <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">künftig weder
                        Gänseleber=Pasteten 
                  ec.
                mehr auf ihre Tische zu bringen, noch selbst ihre
                        zur Mastung bestimmten Gänse hinfort dem grausamen, widernatürlichen
                        und ihnen selbst gefahrdrohenden Nudeln zu unterwerfen</said>, dürfte hier vielleicht nicht ohne Beherzigung bleiben.
            
               D er Tempel der Schrecken in Canton. Als abmahnendes Beispiel,
                        sind in diesem -- <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">so <seg id="11" type="intExpr">erzählt</seg> 
               <seg id="11" type="speaker">Hildebrandt</seg>
            </said> -- um der Geschäftsüberhäufung der
                        Kriminaljustiz vorzubeugen, die furchtbarsten Todesstrafen durch Holzfiguren
                        vergegenwärtigt. <said id="9" mode="direct" content="writing" level="1">„Ein Delinquent wurde zwischen zwei Brettern zersägt;
                        ein anderer saß in einem mit Wasser gefüllten Kessel, unter dem Feuer
                        brannte. Eine mir vollkommen neue Todesstrafe war das haarsträubende
                        Verfahren, den Verbrecher zu Tode zu -- läuten.</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
