<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Mönch von Weinfelden (Fortsetzung)</title>
             <author>Haarhaus, Julius R.</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1904</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Der Mönch von Weinfelden (Fortsetzung)</f>
         <f name="author">Haarhaus, Julius R.</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

^
                         
            
            Nun wurde der dritte Leichnam gebracht. Wieder wichen die Bauern bei dem
                        Erscheinen des Burgherrn zurück, und wieder strömten sie vor, als sich die Tür hinter
                        ihm schloß.
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Da habt ihr sie</said>
            <seg id="1" type="frame" pos="mid">, <seg id="1" type="intExpr">sagte</seg> 
               <seg id="1" type="speaker">Girret</seg>,</seg>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">er hat sie freigegeben. <said id="11"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">Aber wenn <seg id="11" type="speaker">ihr</seg> wieder
                        eine <seg id="11" type="intExpr">Botschaft</seg> auf das Burghaus habt</said>, so schickt einen andern.</said>
            Er trat beiseite und wischte sich mit dem Ärmel seines Wamses den kalten
                        Schweiß von der Stirn.
            <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">Drei Leichen auf einen Tag!</said>
            <seg id="2" type="frame" pos="end">
               <seg id="2" type="intExpr">rief</seg> 
               <seg id="2 3" type="speaker">Goerres</seg>, der Totengräber.</seg>
            <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">Das haben wir zu
                        Weinfelder seit Anno siebenundachtzig nicht mehr gehabt! Und gestern eine —
                        macht vier.</said>
            <seg id="4" type="frame" pos="start">
               <seg id="4" type="speaker">Er</seg> wollte noch <seg id="4" type="intExpr">hinzufügen</seg>:</seg>
            <said id="4"
                  mode="direct"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">Meinethalben mags so weiter gehn.</said> Aber <seg id="12" type="speaker">er</seg> besann
                        sich noch rechtzeitig und <said id="12"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  nonfact="yes">
               <seg id="12" type="intExpr">schwieg</seg>.</said>
            Man hob die Leichname auf und trug sie ins Dorf.
            In den nächsten Nächten blieb alles still. Herr Gyllis kannte seine Hofesleute
                        genau genug, <seg id="5" type="frame" pos="start">daß <seg id="5" type="speaker">er</seg> 
               <seg id="5" type="intExpr">wissen</seg> konnte,</seg>
            <said id="5"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">sie würden keinen neuen Angriff auf seine Person
                        mehr wagen.</said> Er hatte in ihren Mienen die eigentümliche Scheu bemerkt, die sie
                        nur an den Tag zu legen pflegten, <said id="13"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">wenn <seg id="13" type="speaker">sie</seg> an den Einfluß einer übernatürlichen
                        Macht <seg id="13" type="intExpr">glaubten</seg>.</said>
            <seg id="7" type="frame" pos="start">
               <seg id="7" type="speaker">Er</seg> 
               <seg id="7" type="intExpr">wußte</seg>,</seg>
            <said id="7"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">daß sie ihm seit Agrippas Besuch im Burghaus zaubrische
                        Kräfte und die Verbindung mit dem Bösen zutrauten, und daß sie darin durch
                        sein Verhalten bei dem Malefizgericht gegen die rote nett bestärkt worden waren.</said>
                        Und wie die Bauern, <seg id="8" type="frame" pos="start">so war <seg id="8" type="speaker">er</seg> selbst auch davon <seg id="8" type="intExpr">überzeugt</seg>,</seg>
            <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">daß er seine Rettung
                        einer übernatürlichen Macht verdankte</said>, nur mit dem Unterschiede, <said id="9"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  border="yes">daß nach der
                        <seg id="9" type="speaker">Bauern</seg> 
               <seg id="9" type="intExpr">Meinung</seg> diese Hilfe von unten, nach seiner eignen aber von oben gekommen
                        war.</said> Und so lebte er in diesen Tagen ruhiger als je zuvor.
            Eines Nachts — der Mond war beinahe voll geworden — hatte der Burgherr
                        wieder lange über den Büchern gesessen und wollte gerade sein Lager aufsuchen,
                        als er auf ein seltsames plätscherndes Geräusch aufmerksam wurde, das vom Weiher
                        her kam. Er löschte das Licht und trat ans Fenster. Im Frühling und im Herbst,
                        wenn die wilden Schwäne und die Hohlgänse erschienen, wäre ein nächtlicher Lärm
                        auf dem Teiche nichts Ungewöhnliches gewesen, aber jetzt, zur Zeit der Sommerwende, war an einen Einfall des Wassergeflügels nicht zu denken. Auch von den
                        Fischen konnte das Geräusch nicht herrühren; die Streichzeit war längst vorüber,
                        und das Emporschnellen der von den Hechten verfolgten Futterfische klang anders.
                        Herr Gyllis konnte auf der vom Monde beschienenen Wasserfläche eine lange Wellenbahn erkennen, die in strudelnde Kreise endete. Jetzt tauchte ganz nahe bei der
                        Sperrmauer etwas Weißes empor — ein menschlicher Körper — ein nackter Frauenleib. Die Badende hielt sich an der Mauer fest und schwang sich hinauf. Von
                        den schimmernden Schultern und Armen troff die silberne Flut, und die Fülle des
                        nassen Haares legte sich wie ein leuchtender Mantel um Brust und Rücken.
            Der Burgherr fuhr zurück, <seg id="14" type="frame" pos="start">
               <seg id="14" type="speaker">er</seg> 
               <seg id="14" type="intExpr">fühlte</seg>,</seg>
            <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">wie sein Herz schneller zu klopfen begann,
                        und wie sein Blut in den Halsadern hämmerte.</said> Zugleich wurde ihm die Kehle
                        so trocken, als sei er dem Verschmachten nahe. Er wollte vom Fenster weg, vor
                        dem Anblick der verkörperten Sünde fliehen, der Versuchung entrinnen — umsonst,
                        eine geheimnisvolle Macht hielt ihn an seinem Platze fest.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
