<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
      </fs>
      <body>
         <p>
            <said id="15"
                  mode="indirect freeIndirect"
                  content="speech writing"
                  level="1">Zu einer halben Reform sei es für Rußland zu spät. Gerade weil
                         die politische Reform in Rußland so spät komme, müsse sie radikal sein. Rußland befinde sich in einer sozialen Gährung, bedeutsame wirtschaftliche Umwälzungen haben sich vollzogen, die Massen regen sich, unzählige neue politische Fragen tauchen auf, die Jntelligenz des Landes beschäftigt sich seit
                        langem mit ihnen, allerhand Lösungsvorschläge sind für sie ausgearbeitet,
                        und alles das drängt zur öffentlichen Behandlung, verlangt nach Ansatzmöglichkeiten.</said>
            <said id="3" mode="direct" content="speech writing" level="1">„ Nur das allgemeine Wahlrecht kann all diesen sozialen Elementen eine
                        gleiche Möglichkeit gewähren, das genaue Maß ihrer Kraft festzustellen. Man will uns mit radikalen Programmen und dem Einfluß, den sie unter der Herrschaft
                        des allgemeinen Wahlrechts auf die Massen ausüben können, in Schrecken jagen.
                        Aber <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2">diese radikalen Programme und das politische Erwachen der Massen sind
                        Tatsachen, mit denen schon heute und mehr noch am Tage nach der politischen
                        Reform <seg id="4" type="intExpr">gerechnet</seg> werden muß</said>, mag diese sich auch noch so sehr vom allgemeinen
                        Stimmrecht entfernen.“</said>
            <said id="16"
                  mode="indirect freeIndirect"
                  content="speech writing"
                  level="1">Gerade weil sie vom politischen Leben ausgeschlossen seien, brennten
                        die <seg id="17" type="speaker">Bauern</seg> Wälder nieder und streikten die Arbeitermassen für in vielen
                        Fällen <said id="17" mode="reported" content="speech" level="2">unmögliche <seg id="17" type="intExpr">Forderungen</seg>.</said> Es gebe nur ein Mittel, die Arbeiter in
                        Stadt und Land auf den Weg der gesetzlichen Aktion für ihre Jnteressen
                        zu leiten, und das bestehe darin, das ganze Volk mit gleichen Rechten am
                        politischen Leben zu beteiligen, d. h. <said id="6" mode="reported" content="speech" level="2">
                  <seg id="6" type="speaker">man</seg> 
                  <seg id="6" type="intExpr">proklamiere</seg> das allgemeine Wahlrecht.</said>
                        Es sei gleichzeitig revolutionär und konservativ, es bedeute politischen Kampf in
                        friedlichen Formen.
 </said>
            <said id="7" mode="direct" content="speech writing" level="1">„ Unter dem allgemeinen Wahlrecht werden die Volksmassen die verantwortlichen Herren ihres eigenen Geschicks, <seg id="8" type="frame" pos="start">lernen <seg id="8" type="speaker">sie</seg> 
                  <seg id="8" type="intExpr">verstehen</seg>,</seg> 
               <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="2">was möglich ist
                        und was nicht.</said> 
               <said id="18"
                     mode="reported"
                     content="speech"
                     level="2"
                     nonfact="yes">So lange als den <seg id="18" type="speaker">Volksmassen</seg> nicht die Möglichkeit gegeben
                        wird, ihren Willen in der Gesetzgebung, in der Verfügung über die Staatsmittel
                        und der Kontrole der Regierung <seg id="18" type="intExpr">kundzugeben</seg>
               </said> und geltend zu machen, <seg id="19" type="frame" pos="start">wird die
                        Herstellung friedlicher sozialer Zustände durch den <seg id="19" type="intExpr">Gedanken</seg> verhindert werden,</seg>
                        <said id="19" mode="indirect" content="thought" level="2">daß dem Volke der ihm gebührende Einfluß im öffentlichen Leben vorenthalten
                        wird und seine Jnteressen daher vernachlässigt und <said id="20"
                        mode="reported"
                        content="thought"
                        level="3"
                        nonfact="yes"
                        border="yes">
                     <seg id="20" type="intExpr">vergessen</seg> werden.</said>
               </said> Das heißt,
                        da sie sich nicht als Herren des Staates fühlen, werden die Volksmassen fortfahren, Haß gegen ihn zu nähren. Jm Angesicht der starken revolutionären
                        Traditionen, die in der russischen Jntelligenz obwalten, im Angesicht des Bestehens wohlorganisierter sozialistischer Parteien, im Angesicht der geistigen Mauer,
                        welche die Volksmassen so tief von den unterrichteten Gesellschaftsklassen trennt,
                        würde eine andere Lösung <said id="21" mode="reported" content="speech" level="2">der <seg id="21" type="intExpr">Frage</seg> der Nationalvertretung</said> als das allgemeine
                        Wahlrecht ein verhängnisvoller politischer Fehler sein, dessen Wirkungen sich bald
                        fühlbar machen würden. Die Aufrechterhaltung der Autokratie droht den
                        „Aufruhr“ zu verewigen -- mehr noch, den Staat völlig zu desorganisieren, und
                        gegen den „Aufruhr“ schützt uns keine ungenügende politische Reform, keine halbe
                        Maßregel mehr. Eine solche wird nicht imstande sein, die Bahn für die Lösung
                        der großen und schwierigen sozialen Probleme zu ebnen, die durch die russische
                        Geschichte auf die Tagesordnung gesetzt sind; sie wird dem Lande nicht den
                        Frieden bringen und ihm nicht die öffentliche Ordnung sichern.“
</said>                         
            Soweit <seg id="7 15 3 16" type="speaker">Struve</seg>. Es ist natürlich schwer festzustellen, wie stark der
                        Einfluß der Oswobodjenije in Rußland ist; <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">daß das Blatt enge Verbindungen
                        mit den vorgeschrittenen Elementen in den Semstwos hat</said>
            <seg id="14" type="frame" pos="mid">, ist <seg id="14" type="intExpr">bekannt</seg>,</seg>
            <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1">und
                        ebenso, welche Bedeutung die Semstwos für das politische Leben in Rußland
                        erlangt haben.</said>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
