<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Sozialdemokratie im Beamtentum</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: "Die Grenzboten" (http://brema.suub.uni-bremen.de/grenzboten, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#grenzboten)</bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1898</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Die Sozialdemokratie im Beamtentum</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Der Diensteid
                        ändert an dieser Sachlage wenig oder nichts. Auch dieser Kampf ist selbstverständlich, notwendig, Pflicht. Aber es liegt doch auf der Hand, daß in
                        ihm mit äußerlichen Verboten und Geboten, Verfolgungen und Strafen, so
                        unerläßlich sie sind, allein nichts zu erreichen ist, und am wenigsten ein äußerlich wahrnehmbarer Erfolg. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Die öffentliche <seg id="1" type="speaker">Meinung</seg> 
               <seg id="1" type="intExpr">erwartet</seg> auch von den
                        Kampferlassen weiter nichts, als eine sehr nachdrückliche Förderung der Sozialdemokratie</said>, und es wäre ein großes Unglück, <seg id="2" type="frame" pos="start">wenn die <seg id="2" type="speaker">Regierungen</seg> nicht <seg id="2" type="intExpr">einsähen</seg>,</seg>
            <said id="2"
                  mode="indirect"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes"
                  border="yes">daß die öffentliche Meinung damit sehr leicht Recht behalten könnte.</said> Die
                        Repression durch Verfolgungen und Strafen gegen solche krankhaften Erscheinungen ist nur eine untergeordnete Waffe, aber sie kann sehr gefährlich werden.
                        Wenn Ärzte ans Leben gehende Krankheiten bekämpfen müssen, dürfen sie sich
                        vor dem Gebrauch zweischneidiger Waffen nicht scheuen. Aber schweren Schaden
                        richten sie an, wenn sie die Waffe leichtfertig und mit ungeschickter Hand führen,
                        wenn ihrem Auge der scharfe Blick fehlt für den Unterschied zwischen gesund
                        und krank, ihrem Kopf die Wissenschaft des hundertfältigen Zusammenhangs
                        zwischen den Organen und zwischen Ursache und Wirkung in deren Funktionen,
                        ihrem Herzen das aufrichtige Wohlwollen und die gewissenhafte Rücksicht auf
                        den Kranken und seine ganze Lage. Und doch ist <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">das, was <seg id="6" type="speaker">man</seg> vom Arzt
                        <seg id="6" type="intExpr">verlangt</seg>
            </said>, leicht im Vergleich mit den Anforderungen, die der Kampf gegen die
                        Sozialdemokratie im Beamtentum an die Beamten stellt, denen er obliegt.
                        Die repressive Bekämpfung, in ihrer positiven Bedeutung für den gebotnen
                        Zweck so geringfügig, kann leicht den ganzen Kampf zur vollen Niederlage
                        führen, das Verfolgen und Strafen, das dem kurzsichtigen Übereifer vielleicht
                        als die Hauptsache und sehr leicht und bequem erscheint, ist in Wahrheit eine
                        der schwierigsten und ernstesten Aufgaben, die den Behörden gestellt sind. Nur
                        der größte staatsmännische Takt, die lauterste Gerechtigkeitsliebe, das herzlichste
                        Wohlwollen gegen die Beamten und die uneigennützigste Treue und Offenheit
                        gegen den Kaiser sind ihr gewachsen. Arge Fehler und Nackenschläge sind
                        dabei kaum zu vermeiden. Dem wird man sich an den leitenden Stellen
                        hoffentlich nicht verschließen. <seg id="4" type="frame" pos="start">Wird doch schon wieder in der <seg id="4" type="speaker">Presse</seg>, und nicht
                        etwa nur in der reichsfeindlichen, mit unverantwortlichem Leichtsinn die Fabel
                        <seg id="4" type="intExpr">kolportirt</seg>,</seg>
            <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">daß diese Kampferlasse durch ein besondres Eingreifen des Kaisers
                        veranlaßt worden seien.</said> Dieser Kampf war, ist und bleibt immer die selbstverständliche Pflicht und Schuldigkeit der Reichs- und Staatsbehörden überall
                        in Deutschland. Aber wann und wo immer der Kampf ungeschickt, kalt- und
                        lieblos geführt werden sollte, da wird immer der Kaiser an der Liebe und
                        dem Vertrauen der Beamten zu ihm den Schaden tragen. Es fehlte gerade
                        noch, daß diese selbstverständliche Pflichterfüllung der Reichs- und Staatsämter zu einer sensationellen Aktion aufgebauscht würde, und daß die breite
                         
            
            Masse, die von ihrem krankhaften Mißtrauen gegen Kaiser und Reich bekehrt
                        und von dem Banne einer mustergiltig geschulten, jede Blöße benutzenden
                        Demagogie befreit werden soll, womöglich ein Wettrennen des Strebertums
                        aller Rangklassen dahinter zu suchen veranlaßt würde, worin sich schablonenhaftes Ungeschick, büreaukratische Lieblosigkeit und geriebne Augendienerei zu
                        überbieten suchten.
            Aber, <said id="5"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  prag="yes">wie <seg id="5" type="intExpr">gesagt</seg>
            </said>, die Repression mit Verbieten und Gebieten, Verfolgen
                        und Strafen ist überhaupt die Nebensache. Allein kann sie nichts nützen,
                        sondern wird viel eher nur schaden.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
