<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1874</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            Da Maria wollt' zu Agathen gehen,
                        Jesum ihr Kind opfern sehen,
                        <seg id="1" type="frame" pos="start">Da <seg id="1" type="intExpr">ruft</seg> 
               <seg id="1" type="speaker">Valentinus</seg> mit Macht:</seg>
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Freuet euch der Fastnacht.
                        <said id="8"
                     mode="indirect"
                     content="thought"
                     level="2"
                     border="yes">Denn Petrus und Matthias
                        Kommen schier</said>
               <seg id="8" type="frame" pos="end">, <seg id="8" type="intExpr">wisset</seg> das.</seg>
            </said>
                        
            
            Daß bei dieser Art und Weise des mechanischen Auswendiglernens, welches ja überdies fast nur dazu diente, <said id="3"
                  mode="reported"
                  content="thought"
                  level="1"
                  nonfact="yes">die Tage der
                        Kirchenfeste sich <seg id="3" type="intExpr">einzuprägen</seg>
            </said>, die Wissenschaft nicht gefördert werden konnte und Geist und Herz leer bleiben mußten, liegt auf
                        der Hand. <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">Die einzige rühmliche Ansnahme bildete das Schulwesen der bereits vorhin <seg id="9" type="intExpr">erwähnten</seg> „Brüderschaft vom gemeinsamen Leben,“</said> welche von einem Utrechter Canonicus, Geirt
                        Groote, im Jahre 1379 zu Deventer gestiftet worden war, aber
                        erst im folgenden Jahrhunderte ihre Thätigkeit in Deutschland
                        entwickelte. Die Mitglieder dieser Brüderschaft, welche aus Geist
                        lichen und Weltlichen bestand, beschäftigten sich aber nicht ausschließlich mit dem Jugendunterrichte, sondern auch mit dem Abschreiben und Einbinden von Büchern, sowie auch mit Aufschriften von deren Titeln. Sie gelangten mit ihrer stillen Arbeit
                        freilich nicht zu Reichthümern, Glanz und Ehren, wie die stolzen
                        Capitularen und Prälaten, aber zu einer innigen Verbindung
                        mit dem Volke, und durch Lehre und Beispiel zu einer wohlhätigen Einwirkung auf dasselbe. Sie waren es, welche nebst den
                        um die Mitte des fünfzehnten Jahrhunderts wieder erwachenden
                        Wissenschaften und Künsten das Volk für die deutsche Reformation empfänglich machten und somit gewissermaßen die Vorbereiter derselben wurden.
            Erst sie, die Reformation, bildet den Wendepunkt zum Besseren in dem Schulwesen. Nach dem Rathe und Plane Luther's
                        und seiner Mitarbeiter, welcher durch die Schulvisitation in
                        Kursachsen 1529 das vorleuchtende Beispiel einer ernstlichen
                        Sorge des Staates für die Schulen gaben, gründeten nun die
                        Stadträthe Gymnasien und Lyceen, an denen Lehrer mit festem
                        Gehalte angestellt wurden. Die Bildungsanstalten hoben sich um
                        so rascher, als die säcularisirten Kirchengüter von den protestantischen Obrigkeiten häufig zum Besten der Schulen verwandt
                        wurden. Tüchtige Schulmänner, weiche von jener großen Zeit,
                        in welcher <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">„die Geister erwachten,“</said> hervorgebracht wurden, wie
                        Sturmin Straßburg,Friedlandin Goldberg,Heyderin
                        Nürnberg undNeanderin Jlefeld brachten Methode in den
                        Unterricht und erwarben sich ein Verdienst um die Disciplin;
                        die durch die Buchdruckerkunst vervielfältigten classischen Schriften des griechischen und römischen Alterthums kamen in die
                        Hände der Schüler, deren romantisches Wanderleben nun aufhörte und die sich immer mehr eines wissenschaftlichen Lebens
                        befleißigten. Nur die Kloster=, Stifts= und Elementarschulen der
                        Katholiken hielten noch lange Zeit hindurch an dem ärmlichen
                        Schematismus der sogenannten sieben freien Künste fest.
            An das Wanderleben und die Betteleien der vorreformatorischen Zeit erinnerten nur noch die festlichen Schulaufzüge, die
                        Singchöre und Currenden, welche letztere noch bis in die erste
                        Hälfte unseres neunzehnten Jahrhunderts an manchen Schulen
                        sich erhielten.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
