<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von der Jagd im Alterthume.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1854</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Von der Jagd im Alterthume.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Von der Jagd im Alterthume.
            
            
               Hasenjagd bei den Alten nach einer etrurischen Vase.
            
            
            
               <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">E s können hier nicht alle Mittel <seg id="6" type="intExpr">aufgezählt</seg> werden,
                        welche die Jäger im Alterthume zur Erlegung ihrer
                        Beute erfunden haben</said>; <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">
               <seg id="2 6" type="speaker">wir</seg> 
               <seg id="2" type="intExpr">heben</seg> blos die interessantesten und daher denkwürdigsten <seg id="2" type="intExpr">hervor</seg>.</said>
            Die Vogelfänger bedienten sich, wie noch heutzutage, der Netze oder des Vogelleims und die Jäger
                        erlegten die Vögel im Fluge mit Pfeilen. Jn letzterer
                        Hinsicht zeichneten sich besonders die Einwohner der
                        Jnsel Kreta aus. Auch Hercules ist auf mehren alten 
                  Der jagende Hercules.
                Monumenten abgebildet, wie er die Stymphalischen
                        Vögel, eine der zehn ihm auferlegten bekannten Arbeiten, mit Pfeilen tödtet. Man richtete auch, wie
                        später im Mittelalter, Raubvögel zum Fang ab.
            
            Nach den Hasen wurden Speere oder eine Art
                        oben gekrümmter Keulen, <said id="7"
                  mode="reported"
                  content="speech"
                  level="1"
                  border="yes">welche <seg id="7" type="speaker">man</seg> Lagobolon <seg id="7" type="intExpr">nannte</seg>
            </said>,
                        geworfen.
            Die Faune, Waldgötter der Alten, und die Hirten werden oft mit einem Lagobolon in der einen und
                        mit einem Hasen in der andern Hand abgebildet.
            Die Jagd auf Rothwild war schwieriger und gefährlicher. Zuweilen griff man dasselbe geradezu zu
                        Fuß an und erlegte es mit Speeren und Pfeilen; gewöhnlicher aber bediente man sich dazu der Netze oder
                        Garne. Diese wurden von leinenen Fäden so fein und
                        zugleich so fest gestrickt, daß die wildesten Thiere sie
                        nicht durchbrechen konnten. <seg id="4" type="frame" pos="start">Der römische Schriftsteller <seg id="4" type="speaker">Plinius</seg> 
               <seg id="4" type="intExpr">erzählt</seg>,</seg>
            <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">daß ein einziger Mann alle Netze
                        habe fortbringen können, welche gebraucht wurden, um
                        einen Wald zu umstellen.</said> Unbegreiflich scheint es,
                        <seg id="5" type="frame" pos="start">wenn uns <seg id="5" type="intExpr">berichtet</seg> wird,</seg>
            <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1">daß jeder einzelne Faden
                        aus 150 natürlich ganz feinen Fäden zusammengesponnen war.</said> Hinter diesen um einen Forst herumgestellten Netzen standen drei Männer, einer an der Mitte
                        und an jedem Ende einer. Jn gewissen Zwischenräumen waren in denselben lange ebenfalls gestrickte Säcke
                        angebracht; wenn nun das von den Jägern und Hunden aufgetriebene Wild an die Netze kam und sich gehemmt sah, so lief es daran auf und ab und suchte
                        einen Durchgang. Jndem es nun die Öffnungen jener Säcke für Durchgänge hielt, stürzte es sich hinein
                        und dann zogen die aufgestellten Wächter vermittelst
                        eines Seils die Öffnungen der Säcke rasch zu.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
