<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp/>
               <name/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Part of the "Redewiedergabe" corpus (www.redewiedergabe.de) - Beta release March 2019
           Annotation of speech/thought/writing representation created by project "Redewiedergabe"
           Source of this text excerpt: Mannheimer Korpus Historischer Zeitungen und Zeitschriften (https://repos.ids-mannheim.de/mkhz-beschreibung.html, http://www.deutschestextarchiv.de/doku/textquellen#mkhz) </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.arbeitgeber</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Vermischtes. 
            
            
               
                  
                     * Der Palmengarten in Frankfurt wird am 9. April mit einer Pflanzen= und Blumen=Ausstellung
                     eröffnet.
                  Der Eintrittspreis ist in den ersten Tagen auf 1 fl., später auf 30 Kr.
                     festgesetzt.
               
            
            
               
                  
                     * Staats= &amp; Privatanstellung.
                  Jn Preußen scheint es mehr und mehr Sitte zu werden, daß Beamte den weniger
                     gut bezahlten Staatsdienst verlassen und bei Aktiengesellschaften
                        ec. Anstellung nehmen.
                  So wurde der Generalpostdirektor v. Philippsborn als Direktor der neuen
                     Centralboden=Kreditanstalt bereits engagirt; das Engagement des Herrn Dr.
                     Engel, Direktor des statistischen Bureaus, in gleicher Eigenschaft soll
                     bevorstehen.
               
            
            
               
                  
                     * Theefälschung.
                  <seg id="1" type="frame" pos="start">Die <seg id="1" type="speaker">„Times“</seg> 
               <seg id="1" type="intExpr">schreibt</seg> im Citybericht:</seg>
            <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">Jn dem <seg id="2" type="speaker">Wochenbericht</seg> über den
                     Gesundheitszustand von London erregt <said id="2" mode="reported" content="writing" level="2">die darin <seg id="2" type="intExpr">erwähnte</seg> Einfuhr großer
                     Quantitäten gefälschten Thees</said> großes Aufsehen.
                  Die Untersuchung von Proben feinen Moning Congons hat ergeben, daß es
                     getrocknete und verbrauchte, zumeist bereits verfaulte Theeblätter waren.
                  Derselbe wurde in den schmutzigsten Quartieren Shangais jenen Blätterhaufen
                     entnommen, auf welchen sich Hunde und Schweine herumgetrieben hatten.
                  Etwa 7 Millionen Pfund solchen Thees sind in letzter Zeit bei Auktionen
                     verkauft worden.
                  <seg id="3" type="frame" pos="start">Der Anwalt der City ist nun <seg id="3" type="intExpr">angewiesen</seg>,</seg> 
               <said id="3" mode="indirect" content="speech writing" level="2">den Verkauf derartigen Thees in
                     Zukunft zu verhindern.</said>
            </said>
               
            
            
               
                  
                     * Eine Frauen=Zeitschrift in
                        Manchester. „ The Home“ ist der Titel eines
                     neuen Wochenblattes für die Frauenfrage in England, redigirt von Miß Lydia
                     Backer, der Verfechterin des weiblichen Stimmrechtes.
                  Das Blatt erscheint in Manchester und der ganze Druck wird von Frauen mittelst
                     der amerikanischen Setzmaschine besorgt, wodurch die Arbeit viel billiger
                     wird.
                  20--30 Mädchen arbeiten daran.
               
            
            
               
                  
                     * Erfinder.
                  Sonst sind die Erfinder manchmal an Armuth gestorben, jetzt ist der Fall
                     vorgekommen, daß ein Erfinder an zu rascher Entwickelung seines Reichthums
                     gestorben ist.
                  <seg id="4" type="frame" pos="start">Der <seg id="4" type="speaker">St. JosephsHerald</seg> in Missouri <seg id="4" type="intExpr">berichtet</seg>,</seg>
            <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">daß ein M. Robinson in Folge des
                     Verkaufs seiner Patente auf eine Heupresse rasch viel Vermögen erworben habe,
                     was ihn so in Aufregung versetzte, daß er leidend wurde und bald darauf
                     starb.</said>
               
            
            
               
                  
                     * Das Neue Blatt Nr. 16 enthält: „Pygmäen.“ Ein Roman
                     nach der Natur.
                  Von L. K. v. Kohlenegg ( Poly Henrion ) . -- „Eine Erinnerung aus Wiesbaden.“
                     Von Dräxler=Manfred.
                  -- „Wiener Straßenleben“.
                  Skizze von Friedrich Axmann.
                  -- „Von San Francisco nach Sacramento.“ Eine Fahrt auf der
                     Western=Pacific=Eisenbahn nach Californien.
                  Von Theodor Kirchhoff.
                  -- „Eine Fabrik falscher Autographen.“ Von Albert Wittstock.
                  -- „Allerlei.“ Siesta, mit Jllustration.
                  Ein moderner Riesenbau, mit Jllustration.
                  Fort mit den Pferden und Eisenbahnen.
                  -- „Correspondenz.“ 
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
