<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1889_07_24.txt_3.xml</f>
         <f name="year">1889</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Wir im katholischen Oesterreich waren allezeit an Klöster gewöhnt und es gibt hier solche
                        Anstalten, welche auch im Lichte der Oeffentlichkeit
                        und der allgemeinen Achtung gedeihen. Aber die
                        Einrichtung droht nun zum Fluche zu werden.
                        Der Staat hat in früheren Zeiten darauf gesehen, daß die Klöster in keinem schreienden Mißverhältnisse zu der anderen menschlichen Gesellschaft stehen. Heute scheint dies anders geworden.
                        Es scheint der Grundsatz zu gelten, daß es nicht
                        genug Klöster geben könne, daß sie nicht groß,
                        zahlreich bevölkert und nicht genug mit irdischem
                        Besitz ausgestattet sein können. Das wird sich
                        bitter rächen. In den Frauenklöstern werden Industrieen betrieben, — <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">über die Strafhäuser, in
                        denen gearbeitet wird, ist das <seg id="1" type="intExpr">Geschrei</seg> groß</said>, die
                        Concurrenz der vielen Klöster, von denen einige
                        sogar Land- oder Milchwirthschaft betreiben, wird
                        übersehen. Gerade im Kirchenstaate der Päpste
                        kam es zu allererst zu Amortisationsgesetzen der
                        Klostergüter. In allen katholischen Staaten sah
                        man sich veranlaßt, den Erwerbsgeist der Klöster
                        einzuschränken, weil sie mit reißender Geschwindigkeit alles bewegliche und unbewegliche Vermö gen an sich brachten. Man sah sich genöthigt, die
                        Erben, die Familien gegen die Habsucht der Klöster zu schützen. Das Klosterwesen, wie es bei
                        uns jetzt überhanb nimmt, ist undeutsch, ist ein
                        Tropfen des Orients im germanischen Blute. <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Es
                        wird und muß dagegen ernsthaft <seg id="2" type="intExpr">Stellung</seg> <seg id="2" type="intExpr">genommen</seg></said> und wenigstens wieder auf ein halbwegs
                        erträgliches Maß zurückgeführt werden, sonst wird
                        das Klosterwesen nicht nur den Bürger arm
                        machen, sondern auch den Staat.
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
