<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_augsburg61_1871.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Manche Gebäude erzitterten in ihren
                     Grundvesten.
                  <seg id="1" type="frame" pos="start">Der „D.
                  Z.“ <seg id="1" type="intExpr">schreibt</seg> <seg id="1" type="speaker">man</seg> aus Nieder=Beerbach, 26 Febr:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">Nach dem heftigen
                     Erdstoße der am 12 Febr. Vorm. halb 11 Uhr die beim Gottesdienst versammelte
                     Gemeinde so erschreckte, daß viele laut aufschrieen, bemerkte man hier
                     tägliche, aber nur geringe Erschütterungen, zum Theil mit dumpfem Rollen, bis
                     gestern früh 8 Uhr 49 Minuten wieder ein sehr heftiger Stoß erfolgte, der das
                     ganze Haus erbeben, die Schränke wanken, Gläser klirren ließ, und etwa 25
                     Secunden, sich allmählich mindernd, andauerte.
                  Die Kinder in der Schule schrieen und weinten; <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Holzmacher</seg>
                     <seg id="2" type="intExpr">erzählten</seg>:</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="2">das Rauschen und Widereinanderschlagen der Bäume habe ihnen
                     Schrecken eingejagt; dazu seien zwei Mauern der Ruine Frankenstein mit Getöse
                     theilweise eingestürzt, so daß die Leute entsetzt aus dem Walde
                     heimliefen.</said>
                  Von diesem ersten Stoß an erfolgten in größern oder geringern
                     Unterbrechungen bis zum Abend noch neun Erschütterungen; zwischen Mitternacht
                     und halb 1 Uhr wieder zwei Erschütterungen mit dumpfem Rollen.
                  Fünf Minuten nach 4 Uhr Morgens wieder ein Stoß, der dem von
                     gestern früh an Stärke nichts nachgab, von starkem Rollen begleitet, welches
                     sich auch binnen einer halben Stunde noch viermal ohne Stoß wiederholte, und
                     wie fernes Donnern klang.
                  Auch dießmal war zu bemerken daß die Richtung der Stöße von Süd und
                     Südwest her zu kommen schien.</said>
               
            
            
               
                  New=York, 9 Febr. <seg id="4" type="frame" pos="start">Ueber <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">ein kürzlich von <seg id="3" type="speaker">uns</seg> <seg id="3" type="intExpr">erwähntes</seg>
                     Eisenbahnunglück</said> bringt die <seg id="4" type="speaker">„Frkf.
                  Ztg.“</seg> unter obigen Datum folgenden <seg id="4" type="intExpr">Bericht</seg>:</seg> <said id="4" mode="direct" content="writing" level="1">„Jn der Nacht vom 6 zum
                     7 Febr. ereignete sich in der Nähe von Poughkeepsie ( Staat New=York ) ein
                     Eisenbahnunglück wie unser mit Eisenbahnunglücken leider so reich gesegnetes
                     Land bis heute kein zweites in dieser Art aufzuweisen hat.
                  Es war etwa eine halbe Stunde nach 10 Uhr des Abends als ein aus 30
                     Wagen bestehender Extragüterzug, der mit Petroleum beladen war, die Station
                     Neu=Hamburg über New=York passirte.
                  Eine kurze Strecke davon gerieth einer der Wagen aus dem Geleise,
                     was jedoch der Locomotivführer nicht eher bemerkte als bis er auf die Brücke
                     von „Wappinger's Creek“ kam.
                  Hier schien ihm etwas nicht recht in Ordnung, und er gab dem Zug
                     neue Zugkraft, indem er den Dampf voll anließ.
                  Der Effect war daß inmitten auf der Brücke der Wagen, der bereits
                     aus dem Geleise war, auf das andere Geleis geschleudert wurde.
                  Jn demselben Augenblicke brauste der „Courierzug“ von New=York
                     heran.
                  Der Locomotivführer sah zwar den Wagen auf seinem Gleise liegen,
                     aber keine menschliche Macht konnte den Zusammenstoß mehr vermeiden, und
                     mit aller Macht fuhr der Expreßzug in den mit nichtraffinirtem Petroleum
                     beladenen Wagen hinein.
                  Ein markerschütternder Stoß, dann ein Aufflammen bis zum Himmel
                     hinan und darauf eine furchtbare Explosion -- das war das Werk eines
                     Augenblicks!
                  Eine Secunde später ein neuer Krach, und die
                     hölzerne Eisenbahnbrücke bricht zusammen, und der ganze Courierzug mit dem in
                     Flammen stehenden Petroleumwagen stürzt hinunter in den zugefrornen Fluß! Aus
                     mehr denn 50 menschlichen Kehlen dringt ein Schrei der gräßlichsten Todesangst
                     durch die Luft; oben der Zug hat diese letzten Rufe Verunglückter hören können,
                     während sie ihre Todesfahrt von 200 Fuß von der Brücke herunter in den Fluß
                     machten; dann erfolgte ein Krachen und Zischen, <said id="5" mode="direct" content="speech" level="2">„wie wenn Feuer mit Wasser sich
                     mengt“</said> -- und es ward still in der Tiefe.</said>
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
