<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>„Der Zigeunerbaron“. Operette in 3 Acten von Johann Strauß.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1892_11_21.txt_14.xml</f>
         <f name="year">1892</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">„Der Zigeunerbaron“. Operette in 3 Acten von Johann Strauß.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Theater.
                        
            
            
               
                  „Der Zigeunerbaron“.
                         Operette in 3 Acten von Johann Strauß.
                        
               Das am jüngsten Samstag stattgefundene
                        Benefice des Operettentenors Hrn. Emil Krause
                         hatte einen künstlerisch schönen, pekuniär jedoch
                        weniger günstigen Erfolg. Letzteres ist um so beklagenswerther, als Herr Krause zu den besten
                        Mitgliedern unserer Bühne zählt und dem Publicum bereits manche höchst gelungene Leistung bot.
                        Herr Krause wird sich also für diesmal mit dem
                        künstlerischen Erfolge bescheiden müssen. Dieser
                        war ein vollkommener und es ist durchaus
                        keine Uebertreibung, <seg id="1" type="frame" pos="start">wenn <seg id="1 2" type="speaker">wir</seg> <seg id="1" type="intExpr">constatiren</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">daß
                        die Strauß’sche Operette „Der Zigeunerbaron“, welche Herr Krause zum Benesice
                        gewählt hatte, seit Jahren an unserer Bühne
                        keine so gerundete, in allen Theilen vollendete
                        Wiedergabe fand, als sie dießmal dem Werke zu
                        theil wurde.</said> <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">In erster Linie ist der Beneficiant
                        zu <seg id="2" type="intExpr">nennen</seg></said>, welcher die Titelpartie nicht nur gesanglich sondern auch schauspielerisch gleich vorzüglich wiedergab. Der Beneficiant, der bei seinem
                        Erscheinen auf der Bühne mit Applaus empfangen
                        wurde und eine schöne Kranzspende erhielt, sang
                        die Partie mit dem vollen Aufgebote seiner schönen
                        und sympathischen Simmmittel und errang einen
                        glänzenden Erfolg, der sich von Act zu Act
                        steigerte. Fräulein Koleit (Saffi) überraschte
                        das Publicum durch eine vortreffliche Leistung.
                        Die schöne Stimme der Sängerin kam zur vollsten Geltung und die geschmackvolle Art ihres
                        Gesanges machte nicht minder Effect. Das Duett:
                        „Wer hat uns getraut?“ ist wol selten an unserer Bühne so prächtig gesungen worden, wie wir
                        es dießmal von Seite des Herrn Krause und
                        des Frl. Koleit hörten. Eine gesangliche Leistung
                        ersten Ranges bot Frl. Kronthal als „Czipra“;
                        sie übertraf alle ihre Vorgängerinnen in dieser
                        Parthie und erntete wahre Beifallsstürme. Dabei
                        ließ sich die Sängerin, deren schöne Stimme auch
                        im Ensemble siegreich durchdrang, nicht zum
                        Forciren verleiten, sondern sang in edler und
                        geschmackvoller Weise, die Gunst der Zuhörer
                        im Sturme erobernd. Herr Indra war ein
                        trefflicher „Zsupan“, dessen trockener Humor von
                        bester Wirkung war. Frau Seyfferth (Mirabella) und Hr. Marx (Cornero) fügten sich trefflich
                        in das Ensemble. Volles Lob gebührt Hrn. Amenth
                         (Graf Homonay), <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="3" type="speaker">der</seg> das Werberlied prächtig
                        und mit Verve <seg id="3" type="intExpr">vortrug</seg></said> und hiefür vielen Beifall
                        fand. Frl. Claron (Arsena) hatte mit einer
                        gesanglichen Indisposition zu kämpfen, während
                        Herr Mailberg (Ottokar) wohl im Gesange
                        Befriedigendes leistete, in schauspielerischer Beziehung jedoch recht unzulänglich war. Herr
                        Capellmeister Andreae dirigirte die Operette
                        mit großem Geschick und participirte mit an
                        den Ehren des Abends. <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Auch der Regie des
                        Herrn Indra sei mit voller Anerkennung <seg id="4" type="intExpr">gedacht</seg>.</said> Trotz des schwachen Besuches der Vorstellung befand sich das Publicum in bester
                        Stimmung und kargte nicht mit seinem Beifalle,
                        der ein vollkommen wohl verdienter war.
               
               
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
