<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt05_1868_10.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Cooper wer der Erste, der diesen
                        dankbaren Stoff benutzte; er fand viele Nachahmer, von denen ihn indeß
                        Keiner erreicht hat. <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Wie lebendig und eindringend vermag <seg id="7" type="speaker">er</seg> uns jene
                        fernen Landstrecken <seg id="7" type="intExpr">vorzuführen</seg></said>, unsere Phantasie anzuregen und zu fesseln,
                        so daß <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="1" type="speaker">seine</seg> <seg id="1" type="intExpr">Schilderungen</seg></said> lange Zeit aufs Deutlichste unseren geistigen
                        Augen eingeprägt sind. Wenn seine Romane im Anfang von der Kritik
                        mit nichts weniger als günstigen Augen aufgenommen wurden, so entschädigte ihn das gesunde Urtheil des Publikums, welches sich nun einmal nicht
                        irre machen läßt, reichlich, und spornte ihn zu neuen Werken an. Als er
                        im Jahre 1826 nach Europa zur Wiederherstellung seiner Gesundheit
                        reiste, wurde er in England und Frankreich mit Enthusiaus aufgenommen; er stand mit Walter Scott, Lafayette u. A. in freundschaftlichster
                        
               
               Verbindung. Während seines Aufenthalts auf dem Continent erschienen
                        in rascher Folge „Die Prairie“, „Die Beweinte von Wish Ton Wish“
                        u. A., welche sämmtlich auf amerikanischem Boden spielen. „Der
                        Bravo“ und „Die Heidenmauer“, deren Schauplatz er nach Jtalien und
                        an den Rhein versetzte, errangen nur wenig Erfolg und veranlaßten ihn,
                        in seinen späteren Werken auf den ihm langgewohnten heimischen Boden
                        zurückzukehren. Nach seiner Wiederkehr nach New=York gab er<said id="2" mode="reported" content="writing" level="1"> die <seg id="2" type="intExpr">Beschreibung</seg> <seg id="2" type="speaker">seiner</seg> Reisen in Europa</said> heraus, in denen er besonders gegen
                        das Vorurtheil kämpft, welches man auf dem Continent gegen Amerika,
                        seine Bevölkerung und seine Jnstitutionen hegte.
            Jn <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">einem <seg id="8" type="speaker">seiner</seg> ersten <seg id="8" type="intExpr">Romane</seg>, „Der Pilot“ ( 1823 ) , der die Abenteuer
                        eines amerikanischen Seehelden zum Gegenstand hat</said>, beabsichtigte er, zu
                        dem bereits vorher erschienenen „Pirat“ von Scott den Lesern ein Pendant
                        vorzuführen, welches vor dem Scott'schen Roman den Vorzug der Wirklichkeit und Lebenswahrheit haben sollte. Als Beweis, mit welcher Gewissenhaftigkeit er dabei zu Werke gegangen, <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="intExpr">erzählt</seg> <seg id="3" type="speaker">Brunnemann</seg> in einem kürzlich
                        erschienenen empfehlenswerthen Werkchen * ) ,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">daß <seg id="9" type="speaker">er</seg> diesen Roman, um sich
                        des Eindrucks auf einen ordentlichen Seemann zu vergewissern, einem
                        alten, langgedienten Backsmaten <seg id="9" type="intExpr">vorlas</seg>.</said></said> Eine halbe Stunde hörte dieser
                        ruhig zu, <seg id="4" type="frame" pos="start">dann aber sprang <seg id="4" type="speaker">er</seg> auf und <seg id="4" type="intExpr">schrie</seg> Cooper an:</seg><said id="4" mode="direct" content="speech" level="1"> „Alter Junge,</said>
                        <note>
                  
                     * ) Geschichte der amerikanischen Literatur.</note><note> Leipzig, 1866. 20 Sgr.
               </note>
               <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Jhr laßt Euren Klüver zu lange stehen“.</said> Cooper war mit dieser Kritik
                        zufrieden und ließ den Klüver wieder aus seinem Leck.
            <note>
               
                  * ) Geschichte der amerikanischen Literatur. Leipzig, 1866. 20 Sgr.
            </note>
            Auch als Politiker und Geschichtschreiber trat Cooper auf, erntete aber
                        nur getheilten Beifall. Auf seinem Landgute Cooperstown verlebte er nach
                        seiner Rückkehr aus Frankreich die letzten Jahre seines Lebens. Bis zum
                        Jahre 1850 gab er in ziemlich schneller Aufeinanderfolge eine Reihe von
                        Romanen heraus, die jedoch seinen früheren Werken in jeder Hinsicht nachstehen und auch bei Weitem nicht den Leserkreis derselben erreichten.
            Als Cooper am 14. September 1851 starb, zeigte es sich, wie hoch
                        das amerikanische Volk seinen Lieblingsschriftsteller schätzt. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="10" type="speaker">Bryant</seg>, einer
                        der ersten, wenn nicht der größte der amerikanischen Lyriker, hielt ihm eine
                        anerkennende <seg id="10" type="intExpr">Lobrede</seg></said>, der Alles zujauchzte; <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="6" type="speaker">er</seg> <seg id="6" type="intExpr">bezeichnet</seg> ihn als einen Fels
                        der Treue und des Muthes inmitten einer wogenden See von Dilettantenthum, welches nur der Zeitströmung nachgeht.</said> Und in der That, Selbstvertrauen und Konsequenz, die beiden ersten Vorzüge des Mannes, waren
                        seinem Charakter eigen. Wir erkennen in dem Helden der LederstrumpfErzählungen, in dem Selbstbewußtsein und der Sicherheit, in der Energie
                        und Willenskraft seines Geistes leicht die hervortretenden Eigenschaften
                        Coopers.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
