<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Indische Zustände</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341857_215089.txt_73.xml</f>
         <f name="year">1893</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Indische Zustände</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Darum hat
                        er auch nicht einmal Lokalpatriotismus. Wenn er überhaupt Neigung zum
                        Kriegshandwerk hat, so hindert ihn kein moralisches Band, sich von irgend
                        einer beliebigen Regierung anwerben zu lassen, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1" type="speaker">die</seg> nur einen guten Sold <seg id="1" type="intExpr">verspricht</seg>.</said> Und warum nicht auch von den Engländern, zumal wenn sie besser
                        und regelmäßiger zahlen als die übrigen, und unter ihren Fahnen mehr Ruhm
                        winkt als anderwärts? Der Umstand, daß sie Fremde sind, kann ihn nicht
                        abhalten. Denn was ist ihm überhaupt „ein Fremder" ? Der Pandschabi ist
                        dem Bengali, der Radschpute dem Madrassi nicht weniger ein Fremder als
                        der Brite. Ja selbst <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">„innerhalb jeder einzelnen indischen Provinz sind die
                        politischen Sympathien der verschiednen Volksgruppen für Männer, die in
                        geographischem Sinne ihre Landsleute sind, oft ebenso unvollkommen, wie für
                        ihre englischen Herren"</said> (<seg id="2" type="speaker">Strachen</seg>). Wo der Begriff „Vaterland" fehlt, muß
                        sich auch der Gegensatz von „fremd" und „einheimisch" verwischen. So erklärt
                        sich denn, was auf den ersten Blick so rätselhaft erschien, auf die einfachste Weise.
            Auch die Verschiedenheit des religiösen Bekenntnisses brauchte kein Hindernis zu sein. In Algerien hatten die Franzosen ebenfalls verschiedne übereinandergeschichtete und bis dahin einander feindliche Rassen vorgefunden: die
                        eingebornen Numiden oder Kabylen, die ersten arabischen Eroberer und die
                        letzten türkischen Herren. Aber die Ankunft des Christen vereinigte sie bald
                        alle in dem fanatischen Haß des Muhammedaners gegen den Ungläubigen.
                        Nichts derartiges geschah in Indien. Hier standen sich zunächst Brahmanismus
                        und Islam in grundsätzlicher Feindschaft gegenüber. Auf der einen Seite hatte
                        der Islam die politische Führerschaft bereits wieder verloren; er umfaßte eine
                        kleine Minderzahl der Bevölkerung; er war in die feindlichen Lager der Sunniten und Schiiten gespalten und hatte von früh an ein Gepräge religiöser
                        Gleichgültigkeit getragen, wie es ihm anderwärts nicht eigen ist. Akbar, der
                        größte der mongolischen Kaiser, war Rationalist und in einer Weise duldsam,
                         
            
            wie sie sehr deutlich den allgemeinen Ton des indischen Muhammedanismus
                        von dem andrer Länder unterscheidet. Auf der andern Seite war der Brahmanismus infolge seines Mangels an organischem Bau, an einer katholischen
                        Organisation und an leitenden Gedanken nicht befähigt, selbst unmittelbaren
                        Angriffen mehr als passiven Widerstand entgegenzusetzen. Die Engländer aber
                        standen von Angriffen jeder Art wohlweislich ab. Solange sie in Indien bloß
                        Handelsleute waren, mußten sie schon im Interesse ihrer geschäftlichen Beziehungen zu den Indern religiöse Duldsamkeit üben. Später schrieben ihnen
                        die Gesetze politischer Klugheit dasselbe Verfahren vor. Und da die Begründung ihrer Herrschaft auf der Halbinsel gerade in eine Zeit der tiefsten Ebbe
                        in dem religiösen Leben ihrer Nation fiel, so blieben die Briten auch als Eroberer den alten Überlieferungen der Kompanie getreu. Die Kompanie als
                        politische Macht war religionslos.
            Nachdem wir so im allgemeinen gesehen haben, wie die politischen Zustünde der Halbinsel die Errichtung einer Fremdherrschaft begünstigten, bleibt
                        uns nur noch übrig, nachzuweisen, wie gerade eine Gesellschaft britischer
                        Handelsleute die höchste Gewalt an sich reißen konnte. Die Begründung des
                        angloindischen Reichs fällt in eine Periode der Anarchie, wie sie Europa
                        höchstens während des Niederganges des Karolingischen Hauses erlebt hat,
                        und zu der selbst die Annalen Indiens kein Gegenstück bieten. Es war eine
                        Zeit vollständiger politischer Auflösung, eine Zeit der Verwirrung und des
                        allgemeinen Zusammenbruchs, wie sie nur auf den Fall eines weiten despotischen Reiches folgen kann, das sorgfältig alle lokalen Stützen und Bande
                        beseitigt und gelöst hat.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
