<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ein böser Geist im heutigen England. 2. </title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341847_202098.txt_75.xml</f>
         <f name="year">1888</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Ein böser Geist im heutigen England. 2. </f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Der Cant hat uns bis in unsre
                        Triebe hinein verdorben, und es wäre ein interessantes Problem, <seg id="1" type="frame" pos="start">wenn <seg id="1" type="speaker">man</seg> sich
                        die <seg id="1" type="intExpr">Frage</seg> <seg id="1" type="intExpr">vorlegte</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">ob er nicht auch auf das Gepräge unsrer Gesichtszüge eingewirkt und jene eigentümliche Mundbildung hervorgerufen hat, welche die englische
                        Rasse so häufig kennzeichnet. </said>Wie sehr <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">er in <seg id="19" type="speaker">unsern</seg> <seg id="19" type="intExpr">Gedankengang</seg> eindringt</said>,
                        kann man an der juristischen Fiktion sehen, daß nichts <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">den <seg id="3" type="intExpr">Wahrspruch</seg> von zwölf
                        englischen <seg id="3 20 21" type="speaker">Geschwornen</seg></said> aufheben könne.<said id="20" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> Ist jemand unschuldig zu Zuchthaus <seg id="20" type="intExpr">verurteilt</seg></said>, <said id="21" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">so kann er nur <seg id="21" type="intExpr">begnadigt</seg></said>, nicht aber wieder in den vorigen
                        Stand eingesetzt werden und für seine Leiden Entschädigung erlangen. Selbst
                        unsre Sprache zeigt unverkennbare Merkmale von Cant.<said id="22" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="22" type="speaker">Wir</seg> <seg id="22" type="intExpr">nennen</seg> eine
                        Menschenklasse licensed victuallers</said>, die gar nicht die Erlaubnis hat, Viktualien
                        zu verkaufen, und dies nur selten thut. Sie haben die Erlaubnis, alkoholische
                        Getränke zu verkaufen und selbst diese zu verfälschen. Der bloße Ausdruck
                        enthält eine gleißnerische Lüge, durch deren allgemeine Verwendung und Billigung
                        jetzt <said id="23" mode="reported" content="speech" level="1">eine Körperschaft von Leuten <seg id="23" type="intExpr">bezeichnet</seg> wird</said>, welche früher das Schicksal
                        eines Ministeriums entschied."
                         
            In das Kapitel vom gesellschaftlichen Cant gehört das stete Bestreben der
                        englischen Mittelklassen, <seg id="24" type="frame" pos="start"><seg id="24" type="speaker">sich</seg> und <seg id="24" type="speaker">andre</seg><seg id="24" type="intExpr"> glauben</seg> zu machen,</seg> <said id="24" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">sie seien mehr, als
                        sie in Wirklichkeit sind</said>, und das giebt ihrer ganzen Existenz mit ihren Beschäftigungen und Freuden die Farbe der Unreellität. Die Dienstboten sind nur
                        glücklich, wenn sie sich wie ihre Herrschaft putzen können. Ähnlich die Handwerker, die kleinen Kaufleute, selbst Dichter und Schriftsteller. Dickens z. B.
                        ruinirte sich trotz sehr bedeutender Honorare dadurch, daß er es mit seinen
                        Ausgaben den Lords, mit denen er verkehrte und<said id="29" mode="reported" content="speech writing" level="1"> von <seg id="29" type="speaker">denen</seg> er <seg id="29" type="intExpr">eingeladen</seg>
                        wurde</said>, gleichzuthun versuchte. Überall fast mühen sich die englischen Mittelklassen ab, <seg id="10" type="frame" pos="start">der <seg id="10" type="speaker">Welt</seg> die <seg id="10" type="intExpr">Meinung</seg> beizubringen,</seg><said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes"> es gebe ein Verbindungsglied
                        zwischen ihnen und den gesellschaftlich höherstehenden</said>, und machen sich dadurch
                        unglücklich. Ein milde Form des gesellschaftlichen Gleißner- und Scheinwesens
                        ist die Gewohnheit der Parlamentarier und Minister, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="11" type="speaker">ihre</seg> <seg id="11" type="intExpr">Reden</seg> mit griechischen
                        und lateinischen Zitaten zu spicken.</said> Diese sind nicht für „den Verbrauch durch
                        das Publikum" berechnet, <said id="26" mode="reported" content="thought" level="1">sondern sollen nur an die gesellschaftliche Stellung der
                        Redner und ihrer Zuhörer, an die Erziehung derselben zu Gentlemen <seg id="26" type="intExpr">erinnern</seg></said>,
                        die sie in Eton oder Harrow durchgemacht haben. <seg id="27" type="frame" pos="start">Es ist eine allgemein angenommene <seg id="27" type="intExpr">Einbildung</seg>,</seg> <said id="27" mode="indirect" content="thought" level="1">daß nur vornehme Leute mit dem Griechischen und
                        Lateinischen vertraut seien</said>, obwohl <seg id="14" type="speaker">die</seg>, welche am häufigsten <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">solche Zitate <seg id="14" type="intExpr">verüben</seg></said>, vielleicht am wenigsten in die betreffenden Litteraturen eingedrungen sind.
                        Sobald irgendwo in der Welt ein Skandal an den Tag kommt, giebt uns der
                        britische Löwe, dieses Wappentier voll Überhebung und Gleißnerei, sofort sein
                        vergnügtes Gebrüll zu genießen. Ganz anders, wenn etwas derart zu Hause
                         
            
            aufgedeckt wird. <said id="28" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">Dann <seg id="28" type="intExpr">brüllt</seg> <seg id="28" type="speaker">er</seg> entrüstete Mißbilligung über den Frevel</said>,
                        welcher zeigt, daß Jupiter Ammon mit Sägespänen ausgestopft ist. Kaum
                        hatte die englische Gesellschaft den unangenehmen Eindruck der Grevilleschen
                        Memoiren verwunden, <seg id="16" type="frame" pos="start">in welchen<seg id="16" type="speaker"> sie </seg>daran <seg id="16" type="intExpr">erinnert</seg> wurde,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Albion noch
                        vor kurzem von einem Dummkopfe und vor ihm von einem elenden Wüstling
                        regiert worden war</said>, als die Biographie Samuel Wilberforces und die Briefe
                        Carlyles und seiner Frau erschienen. <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">Was für Enthüllungen! </said><seg id="17" type="frame" pos="end"><seg id="17" type="intExpr">heulte</seg> die wohlgekleidete respektable <seg id="17 18" type="speaker">Menge</seg>.</seg> <said id="18" mode="direct" content="speech" level="1">Welche Frechheit, welche unverzeihliche Indiskretion,
                        den Schleier von dem Privatleben verstorbener hervorragender Männer zu
                        heben!
</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
