<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vom Wiener Burgtheater.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341835_359176.txt_6.xml</f>
         <f name="year">1882</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Vom Wiener Burgtheater.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Es ist in der Natur ihrer Beschäftigung begründet,
                        daß Schauspieler an einem Stücke selten mehr sehen als die einzelnen Rollen,
                        vorzüglich diejenigen, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">welche <seg id="2" type="speaker">sie</seg> selbst zu spielen <seg id="2" type="intExpr">wünschen</seg>.</said> <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="3" type="speaker">Wer</seg> „gute Rollen"
                        <seg id="3" type="intExpr">schreibt</seg></said>, für Abgänge und Aktschlüsse sorgt, das Publikum gewinnt, der ist ihnen
                        der genehme Dichter, und einen Schutz gegen solche Einseitigkeit gewähren die
                        Zuschauer nur in jenen mittleren und kleineren Städten, in welchen die literarische Bildung überwiegt.
            So machte sich denn wiederum die Unentbehrlichkeit eines Direktors fühlbar,
                        welcher Fachmann aber nicht Schauspieler war; wieder suchten verschiedne den
                        Blick auf sich zu lenken — wer möchte nicht einmal regieren, wenn auch nur
                        auf den Brettern! — und wieder stimmten die Mitglieder des Theaters für
                        denjenigen, welcher wirklich gewählt wurde, Adolph Wilbrandt. Recht eigentlich
                        durch das Burgtheater nach Wien gezogen und an Wien gefesselt, <said id="22" mode="reported" content="writing" level="1">hatte <seg id="22" type="speaker">er</seg> in
                        rastlosem, oft zu hastigem Produziren dieser Bühne eine lange Reihe von
                        Dramen <seg id="22" type="intExpr">geliefert</seg></said>, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">die keineswegs immer <seg id="5" type="intExpr">gelobt</seg> werden konnten</said>, aber immer für
                        sein eminentes dramaturgisches Talent zeugten. <seg id="23" type="frame" pos="start"><seg id="23" type="speaker">Man</seg> <seg id="23" type="intExpr">hoffte</seg> daher</seg> <said id="23" mode="indirect" content="thought" level="1">in ihm einen
                        tüchtigen Regisseur zu gewinnen, der seine gründliche Kenntnis des Handwerks
                        im Dienste idealer Kunstauschauungen verwenden werde</said>; <said id="24" mode="reported" content="thought" level="1">zugleich <seg id="24" type="intExpr">hoffte</seg> <seg id="24" type="speaker">man</seg> das
                        beste für sein eignes Schaffen, sobald eine praktische Beschäftigung ihn zu langsamerem Arbeiten nötigen werde.</said> <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">Die <seg id="9" type="speaker">Schauspieler</seg> aber <seg id="9" type="intExpr">dachten</seg> offenbar über
                        ihn wie ihre Vorgänger über Heinrich Laube.</said>
            
            Das erste Jahr seines Wirkens als Direktor hat die Erwartungen der
                        Theaterfreunde nicht Lügen gestraft. Ohne die Produktion der Gegenwart zurückzusetzen, hat Wilbrandt mit Kühnheit, Geschick und Erfolg alte Schätze gehoben,
                        und damit bewiesen, daß er dem Burgtheater wieder eine höhere Aufgabe stellen
                        will, als es seit den Tagen Laubes, des eingefleischten Gegners alles Nichtmodernen, geschehen war. Er hat Euripides, sogar mit dem Satyrspiel, auf die
                        Bühne zu bringen gewagt, und Calderons „Richter von Zalamea" in der ganzen
                        harten Tragik, <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">welche frühere <seg id="10" type="speaker">Dramaturgengeschlechter</seg> nicht <seg id="10" type="intExpr">glaubten</seg> den deutschen
                        Nerven bieten zu dürfen</said>; und mußte der Grieche sich mit einem sogenannten
                        Achtungserfolge begnügen, so wurde ein um so vollerer dem Spanier zuteil. So
                        viel sich wahrnehmen läßt, ist man mit der neuen Leitung allgemein zufrieden,
                        bis auf einen oder den andern abgeblitzten Konkurrenten und — die Regisseure.
                        Daß zwischen diesen und dem jungen Direktor nicht alles nach Wunsch bestellt
                        sei, verriet kurz vor Beginn der Sommerferien <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">ein Artikel <seg id="13" type="speaker">Speidels</seg> in der Neuen
                        freien Presse, welcher den Herren Lust zu Übergriffen <seg id="13" type="intExpr">zum Vorwurfe machte</seg></said>, im
                        einzelnen übrigens wohl den meisten Lesern unverständlich geblieben ist. <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1">Die
                        <seg id="14" type="speaker">Regisseure</seg> aber müssen alle Andeutungen gut <seg id="14" type="intExpr">verstanden</seg> und sich tief getroffen
                        <seg id="14" type="intExpr">gefühlt</seg> haben</said>, <said id="25" mode="reported" content="writing" level="1">da <seg id="25" type="speaker">sie</seg> sofort eine <seg id="25" type="intExpr">Kabinetsfrage</seg> zu schaffen versuchten.</said> <said id="26" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="26" type="speaker">Sie</seg> verlangten in einem an die Direktion adressirten und durch die Zeitungen veröffentlichten <seg id="26" type="intExpr">Schreiben</seg> Enthebung von ihren wichtigsten Pflichten, Mitwirkung bei der
                        Wahl der aufzuführenden Stücke und bei deren Besetzung.</said> <said id="27" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">Wie übereilt der
                        Schritt war, konnte dessen Aufnahme in der öffentlichen <seg id="27" type="speaker">Meinung</seg> ihnen <seg id="27" type="intExpr">sagen</seg>:</said>
                        <seg id="18" type="frame" pos="start"><seg id="18" type="speaker">jedermann</seg> außer ihnen <seg id="18" type="intExpr">erkannte</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="1">daß das keine Antwort auf einen Zeitungsartikel sei, für welchen der genannte Versasser allein die Verantwortlichkeit trägt,
                        und daß die Herren wohl auf ihr Amt hätten verzichten können, nicht aber auf
                        dessen Obliegenheiten.</said> Erreicht haben sie damit auch nur, <said id="20" mode="reported" content="speech writing" level="1">daß der <seg id="20 21" type="speaker">Direktor</seg> ihnen
                        in sehr feiner Form einen <seg id="20" type="intExpr">Verweis</seg> erteilte</said> und <seg id="21" type="frame" pos="start">zugleich sie darüber <seg id="21" type="intExpr">aufklärte</seg>,</seg>
                        <said id="21" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="28" mode="reported" content="thought" level="2">wie <seg id="28" type="speaker">er</seg> die Stellung der Regisseure als der Beiräte und Organe des Direktors
                        <seg id="28" type="intExpr">ansehe</seg>.</said></said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
