<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt28_1868_6.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Diese <seg id="1" type="speaker">Barbaren</seg> <seg id="1" type="intExpr">sprechen</seg> die Bunda= oder
                        Abundasprache</said>, welche in verschiedenen Dialekten auf einem Raum von
                        20 Breite= und fast eben so viel Längegraden verbreitet ist. Sie besteht
                        aus einer harmonischen Mischung von Vokalen und Konsonanten,
                        wie die italienische und spanische; das zwar barbarische Volk hat also
                        dennoch eine wohlklingende Sprache.
            Die Kimbundasprache ist mit der Herer ó sprache nahe verwandt,
                        sowohl durch Worte, als durch die Konstruktion. Das ganze Land
                        ist äußerst fruchtbar, ein schönes Land; alle herrlichen Früchte wachsen
                        dort wild, aber die blutdürstigen Männer lieben nur Jagd, Krieg und
                        überlassen die Landwirthschaft den Frauen, wie unsere alten Deutschen.
                        Vielweiberei gehört dort zum guten Ton. Je mehr Frauen, je mehr
                        Schwiegerväter ein Mann hat, desto größer ist sein Ansehn und
                        seine Macht.
            Der südwestliche Küstenstrich Afrika's ist vom Cap der guten
                        Hoffnung aus vielfach bereist worden, hauptsächlich von <seg id="2" type="speaker">Andersson</seg>,
                        <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">welcher das große Namaqua= und Damaraland durchzog und die
                        Südwestspitze ausführlich <seg id="2" type="intExpr">beschreibt</seg>, namentlich die Saldanah=Bai,
                        St. Helena=Bai, Hondeklipp=Bai, den Elephantenstrom, Orangestrom,
                        das Cap Croß, Cap Frio, die große Fischbai und noch zahlreiche
                        andere Küstenpunkte.</said> Diese Südseite, jenseits des Aequator, ward
                        auch noch durchforscht von Hahn und Rath, welche 1857 das
                        Land der Buschmänner unterm 17. bis 20. Gr. südl. Br. bereisten.
                        Galton durchzog die Region vom 20. bis 25. Gr. südl. Br.; alle
                        Drei hielten sich aber stets der Westküste nahe genug.
            Manteiro ging 1831 von der Ostküste, von Zambesi in das Jnnere, nahm eine nordwestliche Richtung und kam in das Land der
                        Balunda, nicht weit vom Tanganyika=See, ohne diesen zu erreichen,
                        was erst viel später dem kühnen Speke und Burton gelang.
            Die Reisen von der Ostküste ins Jnnere werden in neuester Zeit
                        häufiger.
            Roscher ging 1860 von der Suaheliküste unterm 9. Gr. südl. Br.
                        hinein bis zum Nyassa=See. Burton und Speke begannen die Reise
                        von Zanzibar, kamen durch Uniamesi an den Tanganyika=See. Von
                        da aus reiste Speke nördlich und entdeckte 1858 das Südende des
                        großen Ukerewe=See's, <said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="1" border="yes">den <seg id="3" type="speaker">er</seg> Victoria Nyanza <seg id="3" type="intExpr">nennt</seg></said>, und aus dem
                        die Nilquelle entspringt, oder vielmehr der See ist die Quelle selbst,
                        <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">was <seg id="8" type="speaker">Speke</seg> auch damals schon <seg id="8" type="intExpr">ahnte</seg></said>, jedoch erst bei seiner spätern
                        Reise zur Gewißheit erheben konnte.
            
            Dieser riesige See erstreckt sich vom 3. Gr. südl. Br. nordwärts bis über den Aequator, breitet sich also über fünfzig Meilen
                        von Süd nach Nord, und wahrscheinlich eben so weit von West nach
                        Ost aus, liegt 3740 Fuß über dem Ocean und wird von den benachbarten, 10 und 12,000 Fuß hohen Bergen gespeist. Aus demselben entströmt unterm Aequator eine große Wassermasse in mehreren
                        Strömen, welche sich weiter nordwärts zum weißen Nil vereinigen.
                        Ein Strom fließt zuerst etwas westlich und tritt in einen andern
                        See, den <seg id="5" type="speaker">Speke</seg> als kleinen <said id="5" mode="direct" content="speech writing" level="1" border="yes">„Luta Ngige“</said> bezeichnet, der aber von
                        seinem Nachfolger S. Baker als ein eben so großer, wenn nicht viel
                        größerer See erkannt worden ist. <seg id="7" type="speaker">Baker</seg> nannte ihn <said id="7" mode="direct" content="speech writing" level="1" border="yes">„Albert
                        Nyanza“</said>, hat ihn zum Theil befahren und erkundet, daß ein Strom
                        aus dem Victoria Nyanza hinein fließt, aber weiter nördlich mit
                        einer viel größeren Menge wieder heraustritt und sich weiter unten bei
                        Madi mit dem andern aus dem Victoria=See kommenden Strom zum
                        großen weißen Nil vereinigt.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
