<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Neue Erziehung und alte Moral</title>
             <author>Janitschek, Maria</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Janitschek,_Maria_Neue_Erziehung_und_alte_Moral.tg109_1.xml</f>
         <f name="year">1902</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Neue Erziehung und alte Moral</f>
         <f name="author">Janitschek, Maria</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Das war abscheulich von der Mutter.«</said> Fritz stand vor ihr. <seg id="13" type="speaker">Sie</seg> löste sich ärgerlich von ihm los. <said id="13" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">War denn in die Jungen der Teufel gefahren? Sie fassten sie plötzlich so sonderbar an. Oder war sie etwa gar – nervös geworden?</said> Sie war nahe am Weinen. 
                  In der Folge – es war Frühjahr – wiederholte sich die Scene aus dem Kuhstall, 
wenngleich mit glücklicherem Ausgang, auch bei den andern Haustieren. 
                  Je scheuer Seffis Augen diesen Vorgängen folgten, <seg id="3" type="frame" pos="start">um so energischer <seg id="3" type="intExpr">hielt</seg> <seg id="3" type="speaker">Frau Steffert</seg> <seg id="3" type="intExpr">darauf</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech thought" level="1">dass sie überall zugegen war und mit Hand anlegte.</said> 
                  Mit wahrem Fanatismus stürmte Seffi dann in den freien Stunden, oder wenn die Pflegemutter nicht daheim war, in den Hof hinab, um wieder ein Junge unter den Jungen zu sein, ihre körperlichen Kräfte mit den ihren zu messen. Sie war nicht wenig stolz darauf, dass sie an Muskelstärke trotz ihres zierlichen Wuchses den Brüdern in nichts nachgab. Die Kraft imponierte ihr von allen menschlichen Eigenschaften am meisten. <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Man</seg> 
hatte sie nie <seg id="5" type="intExpr">gelehrt</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">dass es noch etwas Höheres als sie gab.</said> <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">Die Religion <seg id="6" type="intExpr">erschien</seg> <seg id="6" type="speaker">ihr</seg> nicht mehr als die Erfüllung einer Pflicht, der man am Sonntag oblag.</said> Sie war ihr keine Erholung, keine Erbauung. Das Geheimnis der dunkelgoldenen Liebeswollust, die die Natur als Preis auf die Zeugung gesetzt hat, war ihr fremd; nur der letztern Schlussakt sollte sie täglich erleben, ob sie <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">auf <seg id="7" type="intExpr">Befehl</seg> der <seg id="7" type="speaker">Mutter</seg></said> dem Kücken aus dem Ei half, oder die jungen Katzen von dem Mutterschoss weg nach dem Teich trug, um sie zu ertränken. 
                  Alles sehen, verstehen und kennen lernen, war Frau Stefferts Devise. Sie war in diesem Punkte der Modernsten eine. 
                  
                     
Abends kam, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">wie <seg id="9" type="speaker">er</seg> <seg id="9" type="intExpr">versprochen</seg></said>, auf nackten Füssen Alfred herauf. Sie schlossen sich nicht ein. Alfred konnte nämlich nähen, und deshalb liebte Seffi ihn mehr als die andern Brüder. Er half ihr die zerfetzten Stücke ganz machen. Er war sanft, gutmütig, mit geschickten, zierlichen Händen begabt, das leibhaftige Mädchen neben ihr. Er stocherte einige Zeit darauf los, um den Ärmel wieder in seine Rechte einzusetzen. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Auf <seg id="10" type="speaker">Seffis</seg> <seg id="10" type="intExpr">Rat</seg></said> bediente er sich dabei einer Tapezierernähnadel und starken ungebleichten Zwirnes. Dann holte er sein Buch hervor. Es waren die ehrwürdigen Memoiren des Casanova. Sie lasen zusammen die ersten Kapitel und kicherten um die Wette. Dabei horchten sie beständig 
auf jedes Geräusch, um beim Nahen eines Störenfrieds das Buch sofort zu verbergen. 
                  Weil ihr heiss wurde, öffnete Seffi ihr Leibchen. Alfred sah von der Seite die starren, weissen Kegel mit der glatten, bräunlichen Ebene an ihrem Abschluss. Er hätte für sein Leben gerne prüfend seine Hand über sie gleiten lassen, aber er wagte es nicht. Nur als ihre Augen trotz des Interesses an dem Buch schläfrig zu blinzeln begannen, tastete seine Hand zwischen das Leibchen. Aber sofort rückte sie den Stuhl zurück und stand auf. 
                  <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»Uh, uh,«</said> <seg id="11" type="frame" pos="mid"><seg id="11" type="intExpr">machte</seg> <seg id="11" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»sei doch nicht gleich so.«</said> 
                  
                     
<seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker">Sie</seg> <seg id="12" type="intExpr">vereinbarten</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">so oft sie konnten, miteinander zu lesen.</said> Manchmal kamen sie an Stellen, die sie beide nicht verstanden, sie las darüber hinweg, er aber errötete über seinen Mangel an Erfahrung. 
                  Einmal lauerte ihm Fritz unten auf, prügelte sich mit ihm und schlich selbst zu Seffi.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
