<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig011_1843_4.xml</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Dasjenige Bild, welches vervielfältigt werden soll,
                        wird mit einer enkaustischen Farbe auf eine polirte silberplattirte Kupferplatte gemalt, sodaß die blanken Stellen
                        derselben die höchsten Lichter, die dickern Farbeschichten
                        aber die dunklern Stellen darstellen. Die Farbe wird
                        mit einer Auflösung von Wachs und etwas Dammarharz in Terpenthinöl behandelt, darf aber nur wenig
                        Bindemittel haben und muß fest an dem Silber haften.
                        Tiefe Schatten werden durch Aufschütten von feinem
                        Graphitpulver, nachdem die betreffenden Stellen mit Ölfarbe übergangen worden sind, hervorgehoben, beim Abklopfen der Platte bleibt es nur an diesen Stellen hängen. Die Platte wird nun auf eine etwas größere,
                        durch Wachs isolirte Kupferplatte gelegt, die durch einen
                        Streifen und eine zur Vermittelung dienende Bleiplatte
                        mit der Zinkplatte, als dem zweiten galvanischen Elemente, verbunden ist. Die letztere befindet sich in einem
                        mit Pergament überspannten, auf 1 --1 1 / 2 Zoll hohen
                        Füßen ruhenden Tambourin, dieses aber über der Kupferplatte mit dem Bilde in einem Gefäße von Holz,
                        Glas oder Steingut, das mit gemengten Auflösungen
                        von Kupfervitriol in Wasser und in Glaubersalzlösung
                        gefüllt ist. Jn das Tambourin und auf die Zinkplatte
                        
               
               wird Wasser, mit etwas Schwefelsäure gemischt, gegossen.
                        Wenn die galvanische Action begonnen hat und der Kupfervitriol zersetzt wird, legt sich das galvanische Kupfer
                        auf die blanken Stellen der bemalten Platte, dann auch
                        über die farbigen Stellen und bedeckt nach und nach als
                        ein Blech das ganze Bild. Alle zwei Tage ist die Kupferauflösung durch wiederholte Auflösung von Kupfervitriol zu erneuern, die Zinkplatte aber ist alle 12--24
                        Stunden zu erneuern, auch die Trommel zu reinigen
                        und mit frischem Wasser und Schwefelsäure zu füllen.
                        Nach mehren Tagen ( kleinere Platten erfodern 3--4,
                        größere 6 -- 8 Tage ) ist die Kupferschicht so dick, daß
                        sie als selbständige Platte abgenommen werden kann,
                        was durch Abfeilen der Ränder und Einschieben einer
                        Hornspatel geschieht. Man reinigt nun die galvanische
                        Platte durch Äther mit Baumwolle von den anhängenden Farbetheilen und putzt sie mit weichem Leder und
                        ungelöschtem Kalk, worauf sie zum Druck fertig ist.
                        Dieser geschieht auf einer Kupferdruckerpresse und die Behandlung der Platten wie bei der Aquatinta=Manier.
                        Die Platten halten bei gehöriger Behandlung 3--600
                        Abdrücke aus, aber noch viel mehr, wenn sie galvanisch
                        copirt werden. Hierzu bedient man sich eines dünnen,
                        in 2--3 Tagen entstandenen Reliefbildes, an dem man
                        auch beliebige Correcturen vornehmen kann, und bildet
                        über diesem eine zweite galvanische Platte. Um hierbei das
                        öfter vorkommende Zusammenwachsen der beiden Kupferplatten zu verhindern, thut man wohl, die Originalplatte zu versilbern, wozu Kobell eine Auflösung von
                        Chlorsilber und Kochsalzlösung braucht. Jn dieser Flüssigkeit braucht die vorher geputzte Platte nur 5--15 Minuten zu liegen, um eine vollständige, aber unendlich
                        dünne Versilberung zu erhalten, die aber nicht in einem
                        Überzuge, sondern vielmehr in einem an der Oberfläche
                        stattfindenden Austausche des Kupfers gegen Silber besteht. Auf der so versilberten Originalplatte wird das
                        Reliefblech gebildet, dieses gleichfalls versilbert und auf
                        demselben die zweite Platte gebildet.
            Zur Erzeugung von einem Pfunde galvanischen Kupfers werden 4 Pf. Kupfervitriol zersetzt und34 1 / 2 Loth
                        Zink in Zinkvitriol verwandelt, der in Krystallform, die
                        man durch Abdampfen erhält, wieder verwerthet werden kann.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
