<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ein Gang durch Triest.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341586_103666.txt_43.xml</f>
         <f name="year">1857</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Ein Gang durch Triest.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Wir
                        kamen mit ziemlich hohen Ansprüchen, und wir fanden sie übertroffen. <seg id="2" type="frame" pos="start">Nur
                        Eins blieb zu <seg id="2" type="intExpr">wünschen</seg>:</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">daß man unter die Bedingungen zur Anstellungsfähigkeit eines Dampfschiffcapitäns auch Kenntniß der deutschen Sprache aufnehme.</said> Die Herren, gleich ihren Matrosen gewöhnlich Jstrianer, Kroaten
                        oder Dalmatiner, sind durchgehends tüchtige Seeleute und, so weit wir sie
                         
            
            kennen lernten, Gentlemen; aber es ist doch ein gar zu arger Widerspruch,
                        wenn sie, die <seg id="4 3" type="speaker">Beamten</seg> einer Gesellschaft, welche vorzugsweise deutschen Interessen dienen soll, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">zwar mit Russisch und Türkisch <seg id="4" type="intExpr">aufwarten</seg></said>, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">auf <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2">eine deutsche
                        <seg id="14" type="intExpr">Frage</seg></said> dagegen nicht <seg id="3" type="intExpr">antworten</seg> können.</said>
            Stehen die Actien des Lloyd 80 Gulden unter Pari, (420 statt 500) so
                        sind die Ursachen davon in der Theuerung der Kohlenpreise, vorzüglich aber
                        in dem Bau des neuen Arsenals zu suchen, welches Million auf Million
                        verschlingt und keine erhebliche Dividende aufkommen läßt. In Zukunft wird
                        es in dieser Hinsicht zweifelsohne zu bessern Ergebnissen kommen.
            <seg id="5" type="frame" pos="start">Eine <seg id="5" type="speaker">Uebersicht</seg> über Triests Handel im Jahre 1856 <seg id="5" type="intExpr">zeigt</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die Einfuhr zur See einen Geldwerth von 121, die zu Lande einen Werth von 323/4 Millionen Gulden hatte, und daß die Stadt zur See für 109, zu Lande für 341/2
                        Millionen Gulden Waare ausführte, wonach sich der Gesammtumsatz auf
                        2921/4 Millionen Gulden beläuft.</said>
            Das sind große Zahlen, aber sie könnten um Vieles größer sein. In
                        Hamburg wird jährlich nahezu das Dreifache dieser Summe umgesetzt, obwol
                        neben ihm noch Altona, Harburg, Bremen, Stettin und Danzig in großem
                        Maßstabe den Verkehr Norddeutschlands mit den überseeischen Ländern vermitteln. <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Man</seg> <seg id="6" type="intExpr">entgegnet</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Oestreich keine solche Industrie wie Norddeutsch-
                        land hat, und daß der Orient nicht so viel Waare liefert und nimmt als
                        Amerika, dem unsre Seestädte das Gesicht zukehren.</said> <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Man</seg> <seg id="7" type="intExpr">klagt</seg> dann,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß
                        die Vollendung der Eisenbahn nach Wien so lange auf sich warten läßt.</said> <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Man</seg> <seg id="8" type="intExpr">hofft</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">daß vom Eröffnungstage der Fahrten eine neue Aera für die
                        Stadt beginnen wird.</said> <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="9 10" type="speaker">Man</seg> <seg id="9" type="intExpr">denkt</seg> fleißig an die Durchstechung der Landenge
                        von Suez</said> und <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="10" type="intExpr">träumt</seg> sich Wunder davon.</said> Zugegeben, aber der Hauptgrund, weshalb Triest nicht das ist, was es sein könnte, dürfte anderswo
                        zu suchen sein. Rußland hat Holz, Hanf, Flachs und andere Erfordernisse
                        genug, um die schönste Flotte zu bauen, und es hat doch nur eine sehr mittelmäßige, doch keine Flotte wie England. Triest hat eine ungewöhnlich günstige Lage, die Regierung fördert und unterstützt es auf alle Weise, es
                        hat reiche Länder hinter und vor sich, deren Natur zum Austausch zwischen
                        ihren Producten auffordert, und deren Waaren, <seg id="12" type="frame" pos="start">wie <seg id="12" type="speaker">man</seg> <seg id="12" type="intExpr">glauben</seg> sollte,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">kaum
                        einen andern Weg als den über Triest nehmen können</said>, es vereinigt in sieh
                        alle Bedingungen eines mächtigen Emporiums, und es ist doch nicht, was
                        es nach diesen Voraussetzungen sein könnte, doch nicht, was Hamburg ist. Was uns den Vergleich eingibt? Rußland hat nicht die Flotte wie England,
                        weil es keine Seeleute wie England, Triest nicht die Bedeutung wie Ham-
                        burg, weil es keine Kaufleute wie Hamburg hat.
            <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">Wir</seg> <seg id="15" type="intExpr">geben zu</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sich ein echter Kaufmannsgeist, rüstig, unternehmend,
                        solid, umsichtig, rastlos speculirend, in einer Bürgerschaft erst in Jahrhunderten
                         
            
            ausbildet</said>, und Triest als Großhandelsstadt ist jung. Vor hundert Jahren
                        zählte es nicht viel über sechstausend Einwohner und bis zu Anfang dieses
                        Jahrhunderts war Venedig im Besitz des Haupthandels auf diesen Meeren.
                        Allein es wird in Triest schwerer als anderswo halten, daß ein solcher Geist,
                        wie er Hamburg groß gemacht hat, sich entwickelt.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
