<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur Assessorenfrage in Preußen</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341863_222303.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1896</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Zur Assessorenfrage in Preußen</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="23" mode="indirect freeIndirect" content="speech writing" level="1">Es sei <said id="20" mode="direct" content="writing" level="2">„das Ideal der salonfähigen Menschen, das dem Urheber des
                        Gesetzentwurfs als Ideal des Richters vorschwebe,"</said> während doch der <said id="21" mode="direct" content="writing" level="2">„offenherzige Plebejer"</said></said> — als Beispiel eines solchen wird der bekannte Kommentator
                        des preußischen Landrechts, Chr. Fr. Koch, ins Treffen geführt --- <said id="23" mode="indirect freeIndirect" content="speech writing" level="1">sittlich
                        immer höher stehe als der <said id="22" mode="direct" content="writing" level="2">„Parvenü, der sich seines Ursprungs schäme und,
                        um ihn vergessen zu machen, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="3" nonfact="yes"><seg id="3" type="speaker">seinen</seg> <seg id="3" type="intExpr">Redewendungen</seg> wie seinem Haupthaar
                        die gleich sorgfältige Toilette angedeihen läßt.</said>"</said></said> So sicher <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">diese <seg id="5" type="intExpr">Ausführungen</seg></said>
                        ihre Wirkung im sozialdemokratischen Sinne nicht verfehlen werden, kann doch
                        für den, der die eigentümlichen Rekrutirungsverhältnisse des preußischen Richterstandes kennt, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">kaum etwas <seg id="6" type="intExpr">geschrieben</seg> werden, das von der Wahrheit weiter
                        entfernt wäre.</said> Wahrhaftig nicht darum handelt es sich in Preußen, die sogenannten pauperes im Sinne der alten Universitätsgeschichte, die Söhne
                        von Bauern, Dorfschullehrern, Handwerkern und Arbeitern, im Interesse der
                        solventes von der Richterlaufbahn fernzuhalten. Der Zudrang kommt aus sehr
                        solventen Kreisen, aus dem massenhaft angewachsenen, namentlich jüdischen Parvenütum. <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">Das wird von gebildeten, unbefangen urteilenden <seg id="7 8" type="speaker">Juden</seg> in Berlin,
                        Juristen wie Kaufleuten, <seg id="7" type="intExpr">eingesehen</seg></said> <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">und <seg id="8" type="intExpr">zugegeben</seg></said>, wenn auch die taktlosen
                        Ausschreitungen des Antisemitismus diesen <seg id="24" type="speaker">Leuten</seg> mehr, als für die Allgemeinheit gut ist, <said id="24" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">eine offne <seg id="24" type="intExpr">Aussprache</seg></said> erschweren. <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Der <seg id="9" type="speaker">Kritiker</seg> der Sozialen Praxis
                        hat das augenscheinlich gar nicht <seg id="9" type="intExpr">gewußt</seg></said>; <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">allerdings hat auch der <seg id="10" type="speaker">Justizminister</seg> nicht darüber <seg id="10" type="intExpr">gesprochen</seg>.</said> Hoffentlich wird es, wenn auch die Judenfrage besser ganz aus dem Spiele gelassen werden mag, doch bei den weitern
                        Verhandlungen an <said id="11" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">den nötigen <seg id="11" type="intExpr">Erklärungen</seg> der <seg id="11" type="speaker">Regierung</seg></said> darüber nicht fehlen,
                        daß der Ausschluß der pauperes der Tendenz des Königs von Preußen nicht
                        entspreche und nie entsprechen werde. <seg id="12" type="frame" pos="start">Die <seg id="12" type="speaker">Regierung</seg> hat zu <seg id="12" type="intExpr">berücksichtigen</seg>,</seg>
                        <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß auch von der dem Kritiker der Sozialen Praxis gerade entgegengesetzten
                        Seite in den letzten Jahren alles geschehen ist, um die Achtung vor dem preußischen Juristenstande, den Richtern wie den Verwaltungsbeamten, zu erschüttern.</said> <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Wenn man die <seg id="13" type="intExpr">Beschwerden</seg> und <seg id="13" type="intExpr">Wünsche</seg> der <seg id="13" type="speaker">Herren</seg> von der Großindustrie
                        und von Großgrundbesitz hört</said>, so ist der preußische Beamtenstand zu einem
                        Ausbund von Unfähigkeit und Verkehrtheit geworden, und dadurch ist es der
                        <seg id="25" type="speaker">Sozialdemokratie</seg> leicht gemacht, <said id="25" mode="reported" content="speech writing" level="1">die geplanten Reformen als eine Erfüllung
                        der Wünsche jener „besitzenden" Kritiker <seg id="25" type="intExpr">darzustellen</seg>.</said> Nicht die Kritik, die
                         
            
            an den Fall Brausewetter mit Vorliebe anknüpft, braucht den <seg id="26" type="speaker">Justizminister</seg>
                        <said id="26" mode="reported" content="speech writing" level="1">zu einem <seg id="26" type="intExpr">Eingehen</seg> auf die Frage</said> zu veranlassen, ob das Vertrauen zu dem
                        preußischen Richterstande abgenommen hat, wohl aber wäre eine Zurückweisung der in den einflußreichsten besitzenden Kreisen sich breitmachenden
                        Nichtachtung der juristischen Bildung und der juristischen Pflichterfüllung am
                        Platze und unzweifelhaft von guter Wirkung gewesen. Es ist nicht zu vergessen, dass die einseitig genährte Vorliebe für die sogenannte Selbstverwaltung
                        bei den besitzenden Klassen nicht minder wie bei den sozialdemokratisch verbildeten Arbeitern doch eigentlich nichts andres bedeutet, als das Verlangen,
                        nicht nur die eignen Angelegenheiten selbst, sondern die der Gesamtheit im
                        eignen Sonderinteresse verwalten zu können, und daß nach der bisher allmächtig gewesenen staats- und sozialwissenschaftlichen Doktrin der Erfolg bei
                        diesem Verlangen allerdings wie etwas ganz natürliches den Besitzenden zufallen zu müssen scheint. Diesen, leider noch von Gneist in gewissem Sinne
                        genährten Anschauungen ein Ende zu machen und das Vertrauen zur Unabhängigkeit des Staatsbeamtentums gegenüber den Einflüssen des Besitzes im
                        Volke wieder herzustellen, das ist die dringendste, aber auch die lohnendste Aufgabe, die die Gegenwart der Staatsgewalt und ganz besonders dem König
                        von Preußen stellt.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
