<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Irmelin Rose</title>
             <author>Müller, Robert</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Mueller,_Robert_Irmelin_Rose.tg39_1.xml</f>
         <f name="year">1914</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Irmelin Rose</f>
         <f name="author">Müller, Robert</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




Das war vergebliche Mühe. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1 2 12 4" type="speaker">Irmelin</seg> ließ sich hochmütig vernehmen:</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Aber ich bin doch ein Stadtkind! Ich will doch nicht ewig in einem dummen Garten wohnen.</said> 
                     Der Gärtner zog wieder die schweren Stiefel an. Im Garten drunten ging er auf und ab. Es hatte aufgehört zu regnen. Er schüttelte den Kopf, während er ging. Aus Gewohnheit trat er zu den Blumen, richtete sie auf, die von dem Regen niedergetreten dalagen, und schob mit dem Stiefel eine Erdscholle zurecht. <said id="2" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Wie schön doch der Garten war!</said> Ein junger seimiger Geruch stieg auf. Der Himmel gleißte blaßblau, die Wölkchen waren Riesenreptile mit silbernen Schuppen. Über der Hügelkette lagen drei rotdurchglühte Lachen mit gebrochenem Goldsaum, intensiv wie ein erstarrter Zickzackblitz. Der Gärtner lauschte in das Fallen der Tropfen. Ein Heer von Tropfen war auf dem Marsche. Friedsam, reifend, säugend, zärtlich lag der Garten. <said id="12" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Das war das Leben. Und die Stadt?</said> 
                     Er stampfte auf, aus Zorn; um das Schreckgespenst zu bannen. Gerade über seinem Haupte sah er deutlich die Speichen eines Wagenrades herabkommen. <said id="4" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Als kleiner Junge war er das erstemal in der Stadt gewesen ...</said>
                     Es blieb ein tiefes Loch von seinem Absatze in der Erde zurück. So stark war er. Irmelin oben am Fenster erschauerte. <seg id="6" type="speaker">Sie</seg> fühlte eine interessante Beziehung zu dem Märchen von der Prinzessin, die von dem 
Untier gefangengehalten wurde. <said id="6" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Wie kam es, daß er sie noch nie erdrückt hatte? Diese ungerechtfertigte Gunst des Schicksals verstimmte beinahe. <seg id="13" type="frame" pos="start">Es <seg id="13" type="intExpr">gelüs</seg>tete <seg id="13" type="speaker">sie</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="2">bedauert zu werden.</said></said> 
                     Der Abend war schwül. Die Erde dampfte. Der Mond glotzte wie ein blutig rotes Auge. Irmelin ging an Blumen vorbei. Sie machten abenteuerliche Gesichter, zwinkerten aus halbgeschlossenen Lidern und schreckten Irmelin. Unversehens strichen sie ihr über die Hand und ließen einen feuchten Kuß zurück. Dort wo die ägyptischen Sumpfblumen üppig standen, huschte <seg id="7" type="speaker">Irmelin</seg> vorüber, versucherisch, das Grauen herausfordernd, das sie ihr einflößten. <said id="7" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Was war an diesen Blumen? Woran erinnerten sie?</said> Irmelin sträubte sich, aber es zog sie hin, trotz der Beklemmung im Schlunde. <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">Manchmal <seg id="8" type="intExpr">dachte</seg> <seg id="8" type="speaker">sie</seg> an den Dämon aus dem Märchen, an eine zottelige penetrante Umarmung.</said> In wächsernen Düten sammelten die Blumen das Mondlicht; die gelben fetten Stempel züngelten lüstern und krümmten sich über den Rand, sich abscheulich verdünnend, wie ein langer lasterhafter Finger. Im Röhricht schnarrten die Frösche im Chor. Eine Unke sang. Der Boden röchelte und gurgelte. Die Erde schmatzte. In der Ecke bei dem alten steinverfallenen Keller, wo die Obstbäume dicht standen, kicherte ein Käuzchen. 
                     Auf der Bank vor dem Hause saß der Gärtner. Irmelin setzte sich auf seinen Schoß. Sie nahm ihn um das breite Handgelenk. Die kleinen Finger langten nicht aus. Unter dem Schutze dieser Hand war sie geborgen. Irmelin gab sich keine Rechenschaft von den 
 Kräften, die in sie überströmten. Sie tat jedem einzelnen Finger lieb. Liebkosung war ihre natürliche Gedankenlosigkeit. <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1">Im nächsten Augenblick <seg id="14" type="intExpr">besann</seg> <seg id="14" type="speaker">sie</seg> <seg id="14" type="intExpr">sich</seg>, um etwas Liebes tun zu wollen</said>, aber jetzt, da sie es beabsichtigte, gelang es nicht. Es blieb ein Zwischenraum in ihr, den sie vergrößerte, von Pause zu Pause, die sie sich gab. Schließlich langte sie mit den Händen unter die Schläfen, wo die Haare zu Füllhörnern des Glücks aufgerollt lagen, und befestigte etwas.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
