<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vasari der andere.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341799_189094.txt_53.xml</f>
         <f name="year">1864</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Vasari der andere.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Trotz alledem wird jeder, der sich mit dem Studium italienischer Kunst
                        beschäftigt, fortwährend genöthigt sein, den Finger in Vasaris Buche zu behalten. Es ist und bleibt, <said id="4" mode="reported" content="speech thought" level="1">discredidirt wie es nach den verschiedensten Richtungen auch sein mag</said>, dennoch von außerordentlichem Werthe. Nicht blos in
                        dem Sinne, in welchem jede Ueberlieferung, auch wenn sie aus baaren Lügen
                        bestünde, ihre Wahrheit und Wichtigkeit für den Forschenden hat, sondern
                        darum, weil bei dem Zustande unsrer Kunde fast alle Einzelnheiten der Berichte Vasaris in der Weise gebraucht werden, wie der Architekt die Baustücke
                        eines zu erneuenden Hauses anwendet, auf welche er sich so lange stützen muß,
                        bis die Ueberbauung fertig ist. Das meiste Alte bröckelt als Schutt hinweg;
                        aber das Neue stünde nicht da, wenn jenes nicht als Substrat gedient hätte.
                        Eine im Factischen noch so ungetreue und lückenhafte historische Ueberlieferung,
                        wenn sie nur den Vorzug zeitlicher und localer Nachbarschaft mit ihrem Gegenstande hat, ist von unersetzlichem Belang. Denn es giebt jeder historischen Forschung ein treffliches Correctiv und eine gewisse Gewähr der Richtigkeit, wenn
                        sie ihren Ausgangspunkt von einer Quelle nehmen kann, zu welcher sie sich
                        von vorn herein skeptisch verhalten zu müssen weiß. Die Literatur aller histo 
            
            rischer Disciplinen hat solche Materialien, deren absoluter Werth ziemlich gering, deren relativer dagegen völlig unscheinbar ist; Werte, die jedem, der sich
                        forschend mit ihnen befaßt, auf Schritt und Tritt Aergerniß in Fülle geben,
                        <said id="22" mode="reported" content="thought" level="1">während <seg id="22" type="speaker">er</seg> im Stillen ihre Existenz sehr dankbar zu <seg id="22" type="intExpr">schätzen</seg> hat.</said>
            Auch die bevorstehende Bereicherung unsres kunstgeschichtlichen Wissens,
                        welche das Werk bringt, auf dessen Erscheinen wir <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">durch das nachfolgende
                        <seg id="14" type="speaker">Resumé</seg></said> vorläufig aufmerksam machen möchten, wird die Wahrheit dieses Satzes
                        vornehmlich in seiner Beziehung auf Vasari bestätigen. Wie sich aber die rechte
                        Würdigung <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes">solcher vorhin berührten doppelsinnigen <seg id="15" type="intExpr">Materialien</seg></said> erst von einer
                        Stufe selbständiger Forschung aus gewinnt, die beträchtlich über die Sphäre
                        jener Autoritäten hinausragt, so kann auch der Werth von Leistungen, wie die
                        vorliegende ist, durch <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes">solchen <seg id="16" type="intExpr">Hinweis</seg></said> nur gesteigert werden. Denn die That
                        der Befreiung von einer falschen Autorität wird nur respectabler, je umfassender
                        und unentbehrlicher diese letztere gewesen ist und in der angedeuteten Einschränkung auch ferner bleibt; und ganz besonders verdienstlich ist es, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">wenn die Kritik
                        nicht blos negativ, sondern in solchem Maße positiv <seg id="6" type="intExpr">auftritt</seg>, wie es hier der
                        Fall ist.</said>
            Durch Vermittlung von befreundeter Seite ist uns der Einblick in einen
                        Theil des Manuscriptes der Herren J. A. Crowe und Cavalcaselle gewährt,
                        welches binnen Kurzem unter dem Titel „History of Italian painting" in England erscheinen wird. <seg id="7 18" type="speaker">Wir</seg> können uns nicht versagen, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes"><said id="18" mode="reported" content="writing" level="2">einige <seg id="18" type="intExpr">Mittheilungen</seg>
                        aus seinem ersten Theile</said> <seg id="7" type="intExpr">vorauszuschicken</seg>.</said> Sie dienen vielleicht dazu, dem
                        Werke, welches leider durch Umweg auf den literarischen Markt Deutschlands
                        gelangt, hier, wo es vermuthlich seine beste Schätzung findet, die Stätte zu
                        bereiten, und tragen möglicher Weise dazu bei, <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">die Veranstaltung einer
                        würdigen deutschen Ausgabe desselben bei Zeiten zu einem <seg id="20" type="intExpr">Wunsche</seg> vieler
                        <seg id="20" type="speaker">Kunstfreunde</seg> und <seg id="20" type="speaker">Forscher</seg> zu machen.</said>
            <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Unbedenklich darf dies Werk als epochemachend <seg id="3" type="intExpr">bezeichnet</seg> werden.</said> Führten
                        wir es unter der Aegide Vasaris ein, so geschieht es einerseits, um ihm die gebührende Folie zu geben, andrerseits um anzudeuten, daß es in Beziehung
                        auf den Umfang seines Gegenstandes mit den Vite de' pittori übereinstimmt
                        und rücksichtlich der Behandlungsweise eine äußerliche Ähnlichkeit mit diesen
                        hat.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
