<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vor dem zweiten Zollparlament</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341809_120686.txt_50.xml</f>
         <f name="year">1869</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Vor dem zweiten Zollparlament</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Bei der Vereinbarung, welche im Leben unseres Volkes sieben
                        Millionen mit dreißig Millionen schließen sollen, gewinnen ohne Zweifel
                        beide Theile, da mit vereinten Kräften in Rath und That mehr auszurichten ist, als mit getrennten und im Gegensatz befindlichen.
            <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Wir</seg> <seg id="2" type="intExpr">rechnen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die zweite Sitzungsperiode des Zollparlaments viel
                        unbefangener, leidenschaftsloser, auf die praktischen Aufgaben des Zollvereins
                        bedacht verlaufen werde.</said> Keineswegs soll das wiederversammelte Zollparlament darauf ausgehen, seine Competenz zu erweitern. Freilich vermögen die
                        Zölle, welche. aus dem Zusammenhange mit dem Steuerwesen und dem
                        Staatshaushalt der verbündeten Länder gerückt sind, selbst bei größtem Vertrauen in die zusammenwirkenden Regierungen nicht leicht die richtige Würdigung und Veranschlagung zu finden. Das nationale Feld der politischen
                        Oekonomie kann erst durch das Vollparlament zu einem organischen Ganzen gemacht und zu einem geschlossenen System erhoben werden. Erst ein
                        Vollparlament kann in Gemeinschaft mit einer Centralbundesbehörde das
                        ganze Wirthschaftsgebiet der Nation übersehen, zweckmäßig eintheilen und
                        gleichmäßig pflegen.
            <seg id="14" type="frame" pos="start">Nach den Erfahrungen der letzten Wochen <seg id="14" type="intExpr">wissen</seg> <seg id="14" type="speaker">wir</seg> nicht,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">ob die preußischen
                        Minister nicht vielleicht auch den Süddeutschen eine Klage über die zerrütteten
                        Finanzverhältnisse Preußens zustellen werden und die freundnachbarliche Zumuthung, daß auch sie dazu helfen mögen, den preußischen Staatshaushalt aus
                        seiner neuentdeckten üblen Finanzlage zu befreien.</said> <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Wir</seg> möchten die Süddeutschen
                        aber im voraus <seg id="6" type="intExpr">bedeuten</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß wir solche Hülfe von ihnen gar nicht begehren.</said>
            Wie ein Hagelwetter über die grünende Flur zogen <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="7" type="intExpr">Verhandlungen</seg>
                        um die Finanzvorlagen</said> über unseren Reichstag. Die Stimmung, welche durch
                        die Denkschrift des Finanzministers und <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="9" type="intExpr">Debatten</seg> zweier Tage</said> hervorgerufen ist. steht außer allem Verhältniß zu der Bedeutung des Deficits, um
                        dessen Deckung es sich handelt. Seit dem Frühjahr 1866 hat die preußische
                        Regierung in ihren Vertretern keine so große Niederlage erlitten, als
                        in den wenigen verhängnißvollen Stunden, in denen Graf Bismarck und
                        v. d. Heydt sich vergebens bemühten, gegenüber <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">den <seg id="10" type="intExpr">Erklärungen</seg> der Abgeordneten <seg id="10" type="speaker">Laster</seg> und <seg id="10" type="speaker">v. Bennigsen</seg></said> aus der üblen Lage herauszukommen,
                        in welche sie sich selbst versetzt hatten. Wie der einzelne Mensch Augenblicke
                        hat, in denen seine Schwächen und Fehler, sonst klug verhüllt, so zu Tage
                        kommen, daß sie seine Umgebung erschrecken, so hat das preußische Ministerium mit unbegreiflicher Kurzsichtigkeit vor dem Reichstage und der Welt eine
                        Blöße so enthüllt, daß der peinliche Eindruck nur schwer überwunden werden
                        wird.
            
            <seg id="12" type="frame" pos="start">Schon der <seg id="12" type="intExpr">Ausspruch</seg> des <seg id="12" type="speaker">Grafen Bismarck</seg> vor Pfingsten,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">er werde
                        Geld nehmen, wo er es finde</said>, brachte eine störende Dissonanz. <seg id="15" type="speaker">Ihm</seg> wenigstens kommt jetzt bei <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">nicht gehörig erwogenen <seg id="15" type="intExpr">Aeußerungen</seg></said> zu gute, daß
                        die Nation unter dem Eindruck steht, ihm großen Dank schuldig zu sein.
                        Wie aber war möglich, daß er als Reichskanzler darein willigen konnte, die
                        flüchtige, auf eine Wirkung für Kinder berechnete Klageschrift über die Zer-
                        rüttung der preußischen Finanzen dem deutschen Reichstag zu übergeben?
                        Vor den Bundesgenossen, die man vor zwei Jahren durch das Schwert und
                        die Gewalt der Thatsachen in den Nordbund zusammengebunden hat, denen
                        man dictatorisch die Matricularbeiträge auflegte — was damals ganz in
                        der Ordnung war — <seg id="13" type="frame" pos="start">vor diesen jetzt offen <seg id="13" type="intExpr">auszusprechen</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Preußen selbst
                        bei dem Stande seiner Besteuerung nicht mehr in der Lage sei, seinen Bundespflichten nachzukommen!</said> <said id="16" mode="reported" content="speech writing" level="1">Was von Braunschweig und Oldenburg <seg id="16" type="intExpr">gefordert</seg>
                        wird</said>, was Mecklenburg leistet, was das Königreich Sachsen mit Leichtigkeit
                        erträgt, dies wird jetzt den Sachsen, Mecklenburgern, Braunschweigern und
                        Oldenburgern als eine für den preußischen Staatshaushalt zur Zeit unerträgliche Last denuncirt.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
