<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Amthaus</title>
             <author>Wildermuth, Ottilie</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Wildermuth,_Ottilie_Das_Amthaus.tg62_1.xml</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Das Amthaus</f>
         <f name="author">Wildermuth, Ottilie</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




Das ist die schwere Not der Zeit,
                     Das ist die schwere Zeit der Not,
                     Das ist die Zeit der schweren Not.
                        
                  
                  <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="10" type="speaker">Sie</seg> stellt andre <seg id="10" type="intExpr">Forderungen</seg> und <seg id="10" type="intExpr">verlangt</seg> schwerere Opfer als das fröhliche Geben der Gastlichkeit</said>, das zugleich Genießen ist. Bringt sie immerhin, diese Opfer, mit willigem Herzen! Laßt die Schmäuse und Gastereien, die Spanferkel und Truthühner, die Aufsatztorten und Schmalzgebäcke der guten alten Zeit untergehen und kauft statt dessen Brot für die hungernde Armut! Nehmt, wenn es sein muß, in Gottes Namen Zimmerherrn und Kostfräulein in eure Stuben und verkauft so das Heiligtum eures eigenen Herdes; aber Schande einer Zeit, wo bald der Bruder keinen Raum mehr findet am Tisch seines Bruders; wo Geschwister sich vom Gasthof aus die Aufwartung machen; wo an die Stelle der sorgsamen Hausfrau, des schüchternen Töchterleins, deren freundliches Gesicht die Speisen würzt, der vornehme Oberkellner des Hotels tritt; wo die Enkel derselben Ahnherrn sich nimmer kennen! Wenn es an dem ist, daß man dem Gaste mit Ängstlichkeit die Bissen in den Mund zählen muß, dann laßt uns dem Monsieur Proudhon folgen, die Familie aufheben, die Heimat schließen und die Menschheit in ungeheure Kosthäuser sperren! 
                  Diese Abschweifung über Gastfreundschaft trifft nun das Amthaus nicht; <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">zwar hat <seg id="2" type="speaker">man</seg> damals auch schon über schlimme Zeiten <seg id="2" type="intExpr">geklagt</seg></said>, aber es war damit so böse nicht gemeint, und die Frau Amtmännin, die auch für die Armut stets ein Tischchen gedeckt hielt, machte sich gar keine Skrupel aus der gutbesetzten Tafel, mit der sie bei ihren <seg id="11" type="speaker">Gästen</seg> heitere Gesichter und<said id="11" mode="reported" content="speech" level="1"> klägliche <seg id="11" type="intExpr">Lamentationen</seg> über die großen Umstände</said> hervorrief. 
                  Die Tafel allein war es aber nicht, die das Haus so sonnig machte; es war die herzliche, ruhige Freundlichkeit, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">mit der <seg id="12" type="speaker">man</seg> jedes willkommen <seg id="12" type="intExpr">hieß</seg></said>, wenn es nicht gerade am Bügeltage kam; die unbeschränkte Freiheit, mit der man treiben 
durfte, was man wollte; die unendliche Behaglichkeit und unzerstörbar gute Laune, mit der der Herr des Hauses oben in seinem Lehnstuhl saß, zur Rechten seine Dose, zur Linken die Zeitung, seine Serviette umgebunden; wie er mit freundlichem Blick seine Kinder und Gäste überblickte, je mehr, desto lieber. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Viel <seg id="3" type="intExpr">Worte</seg> waren eben <seg id="3" type="speaker">seine</seg> Sache nicht</said>, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">auch konnte <seg id="4" type="speaker">er</seg> niemals die Namen seiner Neffen und Nichten <seg id="4" type="intExpr">behalten</seg></said>; er war manchmal so schweigsam, <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß die junge <seg id="13 5" type="speaker">Welt</seg> seiner gänzlich <seg id="13" type="intExpr">vergaß</seg></said> und <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">sich eifrig in <seg id="5" type="intExpr">Gespräche</seg> vertiefte</said>, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">bis <seg id="6" type="speaker">er</seg> einen trockenen Brocken <seg id="6" type="intExpr">dazwischen warf</seg></said>, der zeigte, daß <seg id="7" type="speaker">er</seg> alles wohl vernommen und <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">in seiner Weise <seg id="7" type="intExpr">beurteilt</seg> habe.</said> 
                  Der Amtmann, das einzige Kind eines reichen Vaters, hatte in jungen Jahren studiert, aber wenig Geschmack an der Jurisprudenz gefunden. Nach des Vaters Tode hatte er dessen Gut übernommen, zugleich die Schultheißenstelle des Ortes mit dem Ehrentitel Amtmann; er verwaltete Amt und Güter getreulich und guten Mutes und nahm zu der Amtsverwaltung mehr seinen gesunden Menschenverstand als die anstudierten juridischen Kenntnisse zu Hilfe. 
                  Sein ältester Sohn, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Karl <seg id="8" type="intExpr">genannt</seg></said>, wie alle braven Knaben, sollte dereinst das Gut übernehmen und wollte es noch mit einer Bierbrauerei erweitern; der war auf Reisen. Eduard, der jüngste, studierte Theologie: es freute den Vater, daß er Lust zum Studium hatte.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
