<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von Zölibat, Brevier, Meßstipendien und Klosterwesen (Schluß)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341881_296010.txt_69.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Von Zölibat, Brevier, Meßstipendien und Klosterwesen (Schluß)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Der aus persönlichem Enthusiasmus hervorgegangne Brauch wurde Gesetz. Das Herzensgebet
                        wurde in einen äußerlichen Dienst verwandelt, <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">und weil nach <seg id="15" type="intExpr">Mahnungen</seg> des
                        <seg id="15" type="speaker">Apostels Paulus</seg> das ganze Leben des Christen Gebet sein soll</said>, äußerlich gefaßt
                        aber diese Vorschrift nicht buchstäblich durchgeführt werden kann, <said id="8" mode="reported" content="speech thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">so wollte <seg id="8 9" type="speaker">man</seg>
                        wenigstens jede Stunde oder jede Tageszeit durch <seg id="8" type="intExpr">Gebet</seg> weihen</said>, blieb schließlich
                        an der den Juden heiligen Zahl sieben haften (Psalm 119, 164) und <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">gliederte
                        die Psalter in sieben <seg id="9" type="intExpr">Horen</seg> oder <seg id="9" type="intExpr">Stundengebete</seg>, die heute gewöhnlich in drei
                        Gruppen zusammengefaßt und zu drei verschiednen Zeiten, des Morgens, am
                        Nachmittage und des Abends <seg id="9" type="intExpr">verrichtet</seg> werden.</said> In vielen Klöstern wird der
                        Schlaf unterbrochen und <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">das „Matutinum" nach altem Brauch um Mitternacht
                        <seg id="1" type="intExpr">gebetet</seg>.</said> <said id="18" mode="reported" content="writing" level="1">Im Laufe der Zeit wurde das Psalterium mit Lektionen aus andern
                        Teilen der Heiligen Schrift, mit Orationen und Hymnen, mit Antiphonen,
                        Versikeln und Responsorien</said> (kleine Teile, die ebenfalls der Bibel entnommen
                        sind)<said id="18" mode="reported" content="writing" level="1">, endlich mit Heiligenbiographien meist legendärer Art und Homilien</said>
                        (Evangelienerklärungen von Kirchenvätern) <said id="18" mode="reported" content="writing" level="1">bereichert und zu einem kunstvollen
                        Ganzen <seg id="18" type="intExpr">ausgestaltet</seg></said>, dessen einzelne Teile auch heute noch erbaulich wirken,
                        wenn sie in einer Dom- oder Klosterkirche entweder mit würdiger Pracht und
                        schöner Musik dramatisch aufgeführt, oder wenn ihre Psalmen von einem starken
                        Männerchor in der erhaben schlichten gregorianischen Melodie gesungen werden.
                        Aus den Klöstern ging das „kanonische" Stundengebet in die Kollegien der
                        Kanoniker an den Dom- und Kollegiatstiften über, von da aus wurde es unter
                        der Pfarrgeistlichkeit verbreitet und zuletzt allen Klerikern von den Subdiakonen
                        aufwärts als tägliche Pflicht auferlegt.
            In der ersten Hälfte des Mittelalters, vielleicht auch noch in der zweiten
                        bis zur Verbreitung der Buchdruckerkunst mag diese Verpflichtung sehr heilsam
                        gewirkt haben, denn bei der Seltenheit und Kostspieligkeit der Bücher waren
                        für die meisten Seelsorgegeistlichen die liturgischen, für deren Beschaffung doch
                        von der Obrigkeit gesorgt werden mußte, die einzigen, die sie in die Hände bekamen, und das Brevier ist an geistiger Nahrung immerhin noch etwas reicher
                        als das Meßbuch und die Agende. Darin nun haben sich die Zeiten gründlich
                         
            
            geändert. Dem Geistlichen steht, wie jedem andern gebildeten Manne, soviel
                        geistige Nahrung zur Verfügung, daß er sie nicht zu bewältigen vermag, und
                        daß die Zeit, die er aufs Brevier verwenden muß, viel nützlicher angewandt
                        werden kann. Unter den heutigen Verhältnissen ist das Brevier nicht bloß ein
                        überflüssiges, sondern ein schlechtes Erbauungs- und Velehrungsmittel. Sein
                        Hauptbestandteil ist der Psalter, und zwar der Psalter in einer sehr mangelhaften, stellenweise sinnlosen lateinischen Übersetzung. Nun hat das richtige
                        Psalmenwort zur richtigen Zeit eine große Wirkung, und wer den Psalter
                        kennt, der wird ihn hie und da aufschlagen, um einige, der augenblicklichen
                        Stimmung gemäße Verse herauszusuchen. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Aber ein Dutzend Psalmen, die ein
                        andrer ausgewählt und zusammengestellt hat, alle Tage <seg id="3" type="intExpr">herzusagen</seg></said>,<said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> ja alle
                        Tage einen und denselben, zwar wunderbar schönen aber 176 Verse langen
                        Psalm, den 119., <seg id="4" type="intExpr">herzusagen</seg></said>, fühlt sich kein heutiger <seg id="3 4" type="speaker">Mensch</seg> aufgelegt, und
                        der Zwang zu dieser Fron verleidet dem Fröner das Buch, aus dem er, wenn
                        er es nur nach Bedarf und Herzensdrang benutzen dürfte, Erleuchtung, Trost
                        und Stärkung schöpfen würde. Die übrigen Schriftteile kommen durch die
                        Zerstückelung um alle Wirkung, und da bei weitem nicht die ganze Bibel ins
                        Brevier aufgenommen ist, so lernen katholische Geistliche, die nicht neben diesem
                        auch noch jene lesen, die Heilige Schrift gar nicht kennen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
