<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Schwüle Tage</title>
             <author>Keyserling, Eduard von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Keyserling,_Eduard_von_Schwuele_Tage.tg53_1.xml</f>
         <f name="year">1904</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Schwüle Tage</f>
         <f name="author">Keyserling, Eduard von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Jetzt rauschte eine Schleppe. Ellita kam durch die offene Glastüre die Stufen herab. <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Ellita«</said><seg id="1" type="frame" pos="end">, mußte <seg id="1" type="speaker">ich</seg> <seg id="1" type="intExpr">sagen</seg>.</seg> 
                  <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Du, Bill?«</said> <seg id="3" type="frame" pos="mid"><seg id="3" type="intExpr">fragte</seg> <seg id="3" type="speaker">sie</seg>:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Bist du hier allein? Komm, gehen wir hinunter.«</said> 
                  Sie legte wieder ihren Arm um meine Schulter und wir gingen die Lindenallee hinab. <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Ellita</seg> <seg id="4" type="intExpr">sprach</seg> leise und mit fliegendem Atem:</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Warum gehst <seg id="5" type="speaker">du</seg> von den anderen fort? Bist du traurig? Hat dir jemand etwas getan? <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Sag?</said> Ist Gerda schlecht mit dir gewesen? Du liebst doch Gerda, nicht? Ja, lieb sie nur; es ist ja gleich, was geschieht! Das kann dir keiner verbieten. Gerda wird wieder gut werden, das arme Kind.«</said> 
                  Die leise, klagende Stimme rührte mich, erfüllte mich mit Mitleid mit mir selber. Die Tränen rollten mir über die Wangen. <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Weinst du, kleiner Bill?«</said> <seg id="6" type="frame" pos="end"><seg id="6" type="intExpr">fragte</seg> <seg id="6" type="speaker">Ellita</seg>.</seg> Es war so dunkel in der Allee, daß sie nicht sehen konnte. <seg id="7" type="frame" pos="start">Mit ihrer kühlen Hand fuhr <seg id="7" type="speaker">sie</seg> leicht über mein feuchtes Gesicht:</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Ja, du weinst. Das schadet nichts. Weine nur. Hier sieht er uns nicht. Hier brauchen wir nicht tenue zu haben.«</said> 
                  <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="8" type="intExpr">Schweigend</seg> gingen <seg id="8" type="speaker">wie</seg> einige Schritte weiter.</said> Hie und da huschte ein wenig Mondlicht durch die Zweige über Ellitas Haar, über das weiße Kleid, ließ den Ring an ihrem Finger, das kleine Diamantschwert an ihrer Brust aufleuchten, und dann wieder die weiche Finsternis voll Duft und Flüstern. Am Ende der Allee stand die alte Steingrotte, eine halbverfallene kleine Halle, die der Mond mit den sich sachte regenden Blätterschatten der Ulme füllte. 
                  <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Hast du mich Bolero tanzen sehen?«</said> <seg id="9" type="frame" pos="end"><seg id="9" type="intExpr">fragte</seg> <seg id="9 10" type="speaker">Ellita</seg> plötzlich.</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">»Komm, ich tanze dir vor.«</said> 
                  Ich setzte mich auf die Steinbank in der Grotte, und Ellita, mitten unter dem Blätterschatten, tanzte lautlos auf ihren weißen Schuhen, an denen die Schnallen im Mondschein aufblitzten. Sie warf die Arme empor, bog den Kopf, als hielte sie Trauben in die Höhe, und die halbgeöffneten Lippen dürsteten nach ihnen. Oder sie warf einen unsichtbaren Mantel stolz um die Schultern oder pflückte unsichtbare Blumen; alles mit dem weichen, rhythmischen Biegen des Körpers, den die Musselinschleppe wie eine weiße Nebelwelle mit ganz leisem Rauschen umfloß. Schweigend und eifrig tanzte sie. Ich hörte, wie sie schneller atmete. Das war geisterhaft, unwirklich. Alle Aufregung verstummte in mir. Es war mir, als sei ich weit fort, an einem Orte, den ich aus irgendeinem Traume kannte, <seg id="13" type="frame" pos="start">jetzt blieb <seg id="13" type="speaker">sie</seg> stehen, strich sich das Haar aus der Stirn und <seg id="13" type="intExpr">lachte</seg>:</seg> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»Sieh so. Das war gut. Jetzt gehen wir wieder zu den anderen. Jetzt haben wir wieder tenue. «</said> 
                  Während wir dem Hause zugingen, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="18" type="intExpr">sprach</seg> <seg id="18" type="speaker">Ellita</seg> wieder ruhig und ein wenig gönnerhaft wie sonst.</said> <seg id="15" type="frame" pos="start">Drinnen im Saal lächelte <seg id="15" type="speaker">sie</seg> Went an und <seg id="15" type="intExpr">sagte</seg>:</seg> <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">»Hast du dich ausgesungen, mein Lieber?«</said> – 
                  Zu Hause, in meinem Zimmer, fühlte ich mich bange und erregt. Das Leben erschien mir traurig und verworren. Schlafen konnte ich nicht. Aufdringliche und aufregende Bilder kamen und quälten mich. Die Nacht war schwül. Regungslos und schwarz standen die Bäume im Garten. In der Ferne donnerte es. Unten im Park sang Margusch wieder ihre ruhige, ein wenig schläfrige Klage. Diese Stimme tat mir wohl. <seg id="19" type="speaker">Ich</seg> wollte ihr nahe sein, mich von ihr trösten lassen, die Augen schließen und <seg id="19" type="frame" pos="start">nichts <seg id="19" type="intExpr">denken</seg> als:</seg> <said id="19" mode="direct" content="thought" level="1">rai – rai – rah.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
