<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal135_1848_6.xml</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            Handelsberichte.
                        
            
               * * * Mainz 10. November. Für Waizen in schwerer Qualität
                        war diese Woche über die Frage groß, jedoch fehlte es an entsprechenden Partieen, wodurch der Umsatz beschränkt, und eine Steigerung der
                        Preise hervorgerufen wurde. Man bewilligt nun heute für schönen
                        Frankenwaizen willig fl.9 3 / 4, für Pfälzer fl.9 1 / 3 per Netto
                        100 Klgr. Jn Korn geschieht nichts, und werden nur Kleinigkeiten
                        für den Consumo gekauft, welche man mit fl. 6 bis fl.6 1 / 6 per Netto
                        100 Klgr. bezahlt.
            Auch Gerste findet wenig Beachtung, da schwerere Sorten fehlen,
                        und leichtere zum Versande nicht passen; pfälzer fl.5 1 / 3, franken fl.
                        5 1 / 4 per Malter.
            Für effekt. Ruböl besteht starker Begehr, und entwickelt nun namentlich auch das Oberland Bedarf. Effekt.: Rthlr. 40 die 280 
                  P
                        
                l. G. Rthlr. 41. die 290 
                  P
                l. G. Mai ohne Speculationslust und
                        à Rthlr.39 1 / 2 -- 1 / 4. offerirt. Rother Kleesaamen seit einigen Tagen
                        wieder leichter zu placiren, doch noch immer niedrig im Preise, fl.
                        16 1 / 2 per 50 Klgr.
            
               ** Köln 8. November. Nun nachdem die Octoberverbindlichkeiten
                        geordnet sind, ist das Geschäft in Rüböl von wenig Belang. Effective
                        Waare, welche sich größtentheils in festen Händen befindet, behauptet
                        sich fest im Preise, während auf Lieferung etwas billiger zu kaufen ist.
                        Die Notirungen sind: effect. Thlr. 30, Mai Thlr.29 1 / 2, October 1849
                        Thlr.30 1 / 4. Waizen wird bei starker Frage zum Exporte höher im
                        Preise gehalten und gilt effect. und per Lauf dieses Monats Thlr.6 1 / 3,
                        per März Thlr.6 1 / 2 -- 7 / 12.
            Roggen bleibt flau, ohne daß jedoch die ohnehin schon sehr niedrigen Preise einen weitern Rückgang erfahren hätten, -- effect. und per
                        November Thlr.3 2 / 3 -- 7 / 10, März Thlr.4 2 / 15.
            Gerste hies. Thlr.3 1 / 6, oberländ. Thlr.3 2 / 3. Hafer effect. Thlr.
                        1 5 / 6, März Thlr. 2.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
