<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Lady Makbeth des Mzensker Landkreises</title>
             <author>Leskov, Semënovič Nikolaj</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Leskov,_Semenovic_Nikolaj_Die_Lady_Makbeth_des_Mzensker_Landkreises.tg27_1.xml</f>
         <f name="year">1865</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die Lady Makbeth des Mzensker Landkreises</f>
         <f name="author">Leskov, Semënovič Nikolaj</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Du hast doch unterwegs noch kein einziges Geldstück gefunden, hast aber schon eine ganze Menge ausgegeben.«</said> 
                     <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">»Dafür habe ich dich sehen dürfen, Sserjoscha!«</said> 
                     <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Das Wiedersehen nach all dem Elend ist doch wirklich keine Freude! <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="5 4" type="speaker">Ich</seg> <seg id="5" type="intExpr">verfluche</seg> mein Leben</said> und <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">will an diese Zusammenkünfte gar nicht <seg id="4" type="intExpr">denken</seg>!</said>«</said> 
                     <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Mir ist aber alles gleich, Sserjoscha! Wenn ich dich nur sehen kann!«</said> 
                     <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Das sind Dummheiten«</said><seg id="7" type="frame" pos="end">, <seg id="7" type="intExpr">entgegnete</seg> <seg id="7 1 3" type="speaker">Ssergej</seg>.</seg> 
                     <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Als <seg id="15 2 6" type="speaker">Katerina Lwowna</seg> solche Antworten zu hören bekam</said>, biß sie sich oft die Lippen blutig. Bei den nächtlichen Zusammenkünften traten ihr oft Tränen der Erbitterung in die Augen, die sonst niemals weinten. Sie trug aber alles schweigend und suchte sich selbst zu betrügen. 
                     So sehr hatten sich ihre Beziehungen zueinander geändert, als sie Nischnij-Nowgorod erreichten. Hier schloß sich an ihren Transport ein anderer an, der aus Moskau kam. 
                     In diesem sehr großen Transport befanden sich unter anderm zwei interessante weibliche Individuen: die Soldatenfrau Fiona aus Jaroslawl, ein üppiges, großes, schönes Weib mit langem, schwarzem Zopf und schmachtenden dunklen Augen, die von den langen Wimpern wievon einem geheimnisvollen Schleier beschattet waren. Die andere war ein siebzehnjähriges Ding mit spitzigem Gesicht und zarter, rosiger Haut, kleinem Mündchen, Grübchen in den frischen Wangen und goldblonden Locken, die unter dem leinenen Kopftuch lustig auf die Stirne niederfielen. <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Dieses Mädel wurde von den <seg id="16" type="speaker">Sträflingen</seg> Ssonetka <seg id="16" type="intExpr">genannt</seg>.</said> 
                     Die schöne Fiona war sanft und faul. Alle Sträflinge kannten sie; keiner von den Männern zeigte besondere Freude, wenn sie ihm ihre Huld schenkte; niemand grämte sich auch, wenn sie diese Huld auf einen andern übertrug. 
                     <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Fiona ist ein guter Mensch, sie benachteiligt niemand«</said><seg id="8" type="frame" pos="end">, <seg id="8" type="intExpr">scherzten</seg> die <seg id="8" type="speaker">Sträflinge</seg>.</seg> 
                     Ssonetka war aber ganz anders. 
                     <seg id="9" type="frame" pos="start">Von ihr <seg id="9" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="9" type="speaker">man</seg>:</seg> 
                     <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Sie ist wie ein Aal: sie gleitet einem durch die Finger und läßt sich von niemand einfangen.«</said> 
                     Ssonetka hatte Geschmack und war wählerisch; sie wollte, daß man ihr die Leidenschaft nicht im rohen Zustande, sondern mit einer pikanten Sauce entgegenbringe; sie verlangte Leiden und Opfer. <seg id="11 10" type="speaker">Fiona</seg> war aber die verkörperte russische Einfalt, die viel zu faul ist, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">um jemand <said id="10" mode="direct" content="speech" level="2">»Nein«</said> zu <seg id="11" type="intExpr">sagen</seg></said> <seg id="12" type="frame" pos="start">und <seg id="12" type="speaker">die</seg> nur das eine <seg id="12" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß sie ein Weib ist.</said> Solche Frauen werden in den Räuberbanden, Sträflingstransporten und Petersburger sozialistischen Kommunen sehr geschätzt. 
                     
                        Das Erscheinen dieser beiden Frauen in dem gleichen Transport, in dem sich Ssergej und Katerina Lwowna befanden, hatte für diese letztere eine tragische Bedeutung. 
                  
               
            
            
               
                  
                     XIV
                     Gleich in den ersten Tagen nach dem Ausmarsche aus Nischnij-Nowgorod begann sich Ssergej in auffälliger Weise um die Gunst der Soldatenfrau Fiona zu bewerben. Er hatte auch bald Erfolg. Die schöne Fiona ließ ihn nicht allzu lange zappeln und erfüllte sein Sehnen, wie sie in ihrer Herzensgüte auch jeden anderen beglückte. Auf der dritten oder vierten Etappe hatte Katerina Lwowna sich wieder die Möglichkeit einer Zusammenkunft mit Ssergej erkauft. Sie liegt auf ihrem Lager und wartet: <seg id="14" type="frame" pos="start">gleich wird der <seg id="14" type="speaker">Aufseher</seg> kommen und ihr <seg id="14" type="intExpr">zuraunen</seg>:</seg> <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Lauf schnell hinaus!«</said> Die Türe geht einmal auf, und eine der Frauen huscht hinaus; die Türe geht wieder auf, und von der Pritsche springt eine andere Frau und verschwindet im Korridor. Endlich zupft jemand Katerina Lwowna am Kittel.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
