<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt45_1868_5.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Solche
                        
               
               Nebensache ist auch die Glätte und die Weiße des Hutes. Es giebt ganz
                        treffliche Spielarten, welche einen gelblichen und faserig schuppipen Hut
                        haben; eine andere Spielart ( Var. praticola) hat sogar einen röthlichbraunen, seidig schuppigen Hut und nicht konstant weißes Fleisch. Eine
                        <seg id="6" type="speaker">Wirthin</seg>, die ihn unter anderen mitgekauft, schickte in ängstlicher Eile mir
                        eine Probe zu, <said id="6" mode="indirect freeIndirect" content="writing" level="1">ob der Pilz nicht giftig; die geschnittenen Stückchen seien
                        schnell röthlich bis rothbraun angelaufen.</said> Jch konnte sie beruhigen; es ist
                        eben die Eigenthümlichkeit dieser Varietät, die sich auch bei dem genannten
                        Schafchampignon findet. Auch die plötzliche Röthung oder Bräunung des
                        Fleisches darf also, wie ja auch die Bläuung mancher Steinpilze, nicht
                        irre machen.
            Soll der Champignon aber schmackhaft sein, so muß er in der Jugend
                        gepflückt werden, wenn der Hut noch kugelig den Stiel umschließt oder
                        doch die Lamellen noch ein zartes Rosa haben. Dann ist das Fleisch noch
                        am wenigsten wässerig und das Jnnere noch durchaus nicht von Maden
                        durchzogen. Nach einem milden Herbstregen ist er allenthalben zu finden,
                        außer in Gärten und auf Wiesen und Feldern, vor Allem an rasigen
                        Wegrändern. Da tritt er selten einzeln, meist reihen= oder kreisweise auf,
                        weehalb er auch unter dem Namen „Erdgürtel“ vielfach kursirt. Aber wie
                        dieses Auftreten seinen ganz natürlichen Grund hat, nämlich in der Weise
                        der Sporenausstreuung, so ist auch der beliebte Standort nicht eine müßige
                        Laune, sondern hat ebenso seinen guten Grund, wie es etwa seinen Grund
                        hat, daß die Wachholderdrossel sich da einfindet, wo es Wachholdersträuche
                        giebt. Der Champignon ist von der Natur einmal so eingerichtet, daß
                        Pferdedünger die Bedingung seines Gedeihens ist. Ohne Pferdedünger
                        kein Champignon! An die rasigen Ränder befahrener Feldwege sammelt sich
                        nun derselbe vor Allem reichlich an. Da findet nun unser Pilz, wessen
                        er bedarf.
            
            Auf die Erkenntniß dieser Abhängigkeit gründet sich denn auch die
                        künstliche Zucht des Champignon, die bei ihm, wie bei keinem andern Pilz,
                        einem Jeden unfehlbar glückt. Wer einen Garten hat, kann es im Kleinen
                        probiren. An manchen Orten, in Frankreich, besonders in der Umgebung
                        von Paris, ebenso in mehreren Provinzen Rußlands und auch in Deutschland wird die rentable Zucht in der That im Großen getrieben. Man
                        stellt ein Beet aus einer Mischung von Wiesenerde und Pferdemist her
                        und streut darauf die Lamellen, welche die Köchin bei der Zubereitung
                        von den Pilzen abgeschabt hatte, oder ganz entfaltete Exemplare mit schon
                        gedunkelten Lamellen. Werden diese Beete öfters befeuchtet, so stellt sich
                        nach etwa vierzehn Tagen der junge Pilz als rundlicher Knollen mit
                        kleiiger Oberfläche ein. Da breche man ihn ab, denn in kurzer Zeit hat
                        er sich gestreckt und schirmartig zum gereiften, saamentragenden Pilz entfaltet. Noch besser ist es, ihn abzuschneiden, damit das Wurzelgeflecht
                        unversehrt bleibe, woraus fort und fort das edle Champignongeschlecht von
                        Neuem wuchert. So kann man den ganzen Sommer und Herbst über
                        Mahlzeiten davon herrichten. Man kann ihn in derselben Weise auch im
                        Winter ziehen, indem man im Gewächshause oder in passendem Keller
                        Erdkasten dazu besorgt. <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"><seg id="4" type="speaker">Jch</seg> <seg id="4" type="intExpr">weiß</seg> von einem Gärtner, der den Ertrag
                        eines Winters auf vierzig Thaler sich berechnete.</said>
            So ist er ein Kulturgewächs geworden, dessen Nahrungswerth dem des
                        Fleisches entspricht, wie auch der Geschmack des frischen Pilzes unwillkürlich
                        an solches erinnert.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
