<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Irmelin Rose</title>
             <author>Müller, Robert</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Mueller,_Robert_Irmelin_Rose.tg39_1.xml</f>
         <f name="year">1914</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Irmelin Rose</f>
         <f name="author">Müller, Robert</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">3</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




<said id="9" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Es war ein vielversprechendes Gefühl, im Besitze eines bürgerlichen Taufscheines zu sein. Wie schrecklich, wenn man ewig eine Königin bleiben müßte – –</said> 
                     <said id="2" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Was war denn in Irmelin gefahren?</said> Das Andere. Die ewige Möglichkeit. <seg id="9 8" type="speaker">Irmelin Rose</seg> wollte jetzt das Andere. Das Andere war allemal sie. Sie sammelte, sammelte: sich. Da war ihre Schatulle. – <said id="3" mode="direct" content="thought" level="1">Das ist verdächtig.</said> <said id="8" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Sammelte sie vielleicht bloß für die? War das ihr Geheimnis? – Sollte sie gleich hinauflaufen ... nein, doch jetzt nicht, man mußte mit den Genüssen sparen. Abends, wenn die Kerze im Zimmerchen brannte, war es um so heimlicher – –</said> 
                     Das Andere, das war früher ein Garten gewesen und ein Prinzessinnentum. Eine blonde Männlichkeit; die Verwöhnung von seiten einer herrischen Zärtlichkeit. Jetzt war das Andere eine lebenschwärmende Stadt und ein Kreis von Gesichtern. In der runden Mannigfaltigkeit des Geschlechtes zählte dann auch der Minderwertige und Unwirksame. Die Anderen waren der Vorzug des Einzelnen. Irgend etwas Nahrhaftes lag in der Luft. Die Vielen 
gaben die eine unpersönliche Wirkung. Man gedieh. Man fühlte die Kräfte wachsen. Ein Sprungnetz von anerkennenden Blicken war ringsum ausgebreitet und man konnte alles riskieren. Das war diesmal das Andere. 
                     In Irmelin war eine Inbrunst zu geben und eine Hamstersehnsucht, zu nehmen, zusammenzuraffen. Sie brannte darauf, einzuheimsen. Blicke, Sehnsuchten, Wünsche, Dienen und Herrschen. <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"><seg id="18" type="speaker">Irmelin Rose</seg> <seg id="18" type="intExpr">wußte</seg> es ja nicht</said> und<said id="19" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"> <seg id="19" type="speaker">keiner</seg> <seg id="19" type="intExpr">wußte</seg> es.</said> <seg id="10" type="speaker">Irmelin Rose</seg> war eine junge unerschlossene Mutter. <seg id="20" type="frame" pos="start">Von aller <seg id="20" type="speaker">Welt</seg> mußte sie sich <seg id="20" type="intExpr">bestätigen</seg> lassen,</seg> <said id="20" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß sie dazu da war, von aller Welt Mutter werden zu können.</said> 
                     <said id="10" mode="freeIndirect" content="speech" level="1">– – – die Schatulle war ein wichtiges Ding. Ganz voll war sie schon. Was da noch kommen würde? Hm, vielleicht mußte man schon eine zweite haben. Auch die konnte bald voll werden. Ja, es war geradezu eine persönliche Verpflichtung, daß sie es wurde. Nun eben, es blieb nichts anderes übrig, als schleunigst nach der Stadt zu gehen ... Der Kohlenstoff war irgendein Produkt, das war ungemein lehrreich. Freilich, das war viel gesünder. Die Schatulle würde alles absorbieren – sie würde bis obenhin voll sein – mit saurem Stickstoff, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">das <seg id="11" type="intExpr">mußte</seg> <seg id="11" type="speaker">man</seg> sich merken.</said> Jawohl, nein, ja, ja, dort hinten wohne sie – – –</said> 
                     <seg id="21" type="speaker">Irmelin</seg> zeigte mit der Hand nach dem seitwärts liegenden Gartenende. Dort stand das Haus mit drei Seiten im Garten. <said id="21" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">Die zwei rechten Fenster, in den Garten heraus, seien Irmelins Zimmerchen.</said> <seg id="22" type="speaker">Irmelin</seg> war auch in die Schule gegangen. <said id="22" mode="freeIndirect" content="thought" level="1"><said id="23" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes"><seg id="23" type="speaker">Man</seg> mußte doch etwas <seg id="23" type="intExpr">antworten</seg>.</said></said> <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="speaker">Sie</seg> <seg id="13" type="intExpr">sagte</seg> also:</seg> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="14" mode="reported" content="thought" level="2">Das <seg id="14" type="intExpr">meine</seg> <seg id="14" type="speaker">ich</seg> auch</said>, 
der Sauerstoff, den die Pflanzen abs – abs – der kann doch nicht gesund sein!</said> 
                     Der Student horchte auf die schluckende Stimme. Er sah hin auf den roten, altklug tuenden Mund. Aber Irmelins Augen blieben so blau und blind, daß sie die abgeschmackte Weisheit des Mundes Lügen straften. <seg id="16" type="frame" pos="start">Der <seg id="16" type="speaker">Student</seg>, in dem bedrohlichen Gefühl, es handle sich um eine Auktion von Kenntnissen, beeilte sich zu <seg id="16" type="intExpr">betonen</seg>:</seg> 
                     <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">Sauerstoff, sehr richtig, Sauerstoff, den die Blüten bei Nacht ausatmen, ist gefährlich.</said> Darauf entstand eine kleine Pause. Plötzlich wurde der Student rot, an der Stirn und an den Schläfen. Deutlich rot. Er machte ein Gesicht, als hätte er sich in die Wangen gebissen. 
                     <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">Nein</said><seg id="17" type="frame" pos="mid">, <seg id="17" type="intExpr">schrie</seg> <seg id="17" type="speaker">er</seg>, beinahe aufgeregt, so daß Irmelin Rose erschrak,</seg> <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">nein!</said>





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
