<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Freiherr von Stein.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341584_100992.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1856</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Freiherr von Stein.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
    
     <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„Wägt man die vier Stände nach ihrer specifiquen geistigen
      Schwere ab, so finden sich im ersten und zweiten Stand 10 geschäftsfähige Mitglieder, also
      beinahe 50%; im Stand der Städte 5 von 20, also nur 1/4 oder 25%; im Stand der Landgemeinden
      6 oder beinahe 17%.
     Dieses Mißverhältniß beweiset die Gleichgiltigkeit und den Leichtsinn, mit dem
      bei den Wahlen, besonders in den Städten, verfahren worden, wo Gleichgiltigkeit oder
      erbärmliche, selbstsüchtige Motive ihren Einfluß ausübten.
     Prüft man den in jedem Stand vorherrschenden politischen Geist, so spricht sich
      bei dem Adel Anhänglichkeit an das Bestehende, an die Monarchie, Stolz mit etwas Starrheit
      aus; in dem dritten Stand Neuerungssucht, geleitet durch neidische Eitelkeit; im vierten Stand
      Unbeholfenheit, Streben, sich eine Erleichterung der öffentlichen Lasten zu verschaffen und
      sich auf Kosten der Gutsherrn zu bereichern.
     Dieses Ziel hat dieser vierte Stand fest im Auge, in andern Dingen wird er von
      irgendeinem Intriguanten geleitet."</said> — 
    
    
     Die Theilnahmlosigkeit, <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">die hier <seg id="3 1" type="speaker">Stein</seg> dem Bürgerstande <seg id="3" type="intExpr">vorwirft</seg></said>, entspringt
      aber aus ganz natürlichen Gründen.
     Der wahrhaft intelligente Bürger sieht sich durch die Zunftwahl alles Einflusses
      beraubt, ja er ist zum Theil ganz und gar ausgeschlossen; der Bürgerstand wird also nach dem
      Princip der ständischen Gliederung in einem ganz falschen, verzerrten Bilde dargestellt.
     Für die geheimen Wünsche der aristokratischen Partei ist das ganz zweckmäßig,
      denn sie will eigentlich nur eine Adelsvertretung; für das wahre Interesse des Adels dagegen
      ist es verhängnißvoll, denn es kann einem Stande nichts Schlimmeres widerfahren, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">als daß <seg id="5" type="speaker">er</seg>
      sein reales Verhältniß zu den übrigen Ständen unrichtig <seg id="5" type="intExpr">auffaßt</seg>.</said>
     Durch die Einführung einer ständischen Verfassung wird die Nationalkraft des
      Staats, die auf dem harmonischen Ineinandergreifen der verschiedenen Einzelnkräfte beruht,
      nicht verstärkt, sondern geschwächt.
    
    
     <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">In dieser <seg id="6" type="intExpr">Behandlung</seg> der innern Frage concentrirt sich das Hauptinteresse des
      <seg id="6" type="speaker">Buchs</seg></said>; das andere, so interessant es uns auch sein muß, zu erfahren, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">was <seg id="8" type="speaker">Stein</seg> über die
      Emancipation Griechenlands und ähnliche Dinge <seg id="8" type="intExpr">gedacht</seg> 
    
    
    
     hat</said>, kommt doch erst in zweiter Linie.
     Einzelne Scenen aus dem Privatleben des großen Mannes sind köstlich; sie zeigen,
      daß seine Naturkraft, wo es sich um bestimmte Fragen handelte, durchaus nicht geschwächt
      war.
     Dazu rechnen wir namentlich seine Beziehungen zum Oberpräsidenten Vincke, mit
      dem er nicht abgeneigt war, sich in den letzten Jahren seines Lebens noch einmal zu
      duelliren.
     Ferner die Behandlung des zweideutigen Grafen Reisach und ähnliches.
     Den ehrlichen, schlichten Charakter des Mannes athmet <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1">die von <seg id="10" type="speaker">ihm</seg> selbst
      entworfene <seg id="10" type="intExpr">Lebensbeschreibung</seg></said>, <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">die der <seg id="11" type="speaker">Herausgeber</seg> in der Beilage S. 155 <seg id="11" type="intExpr">mittheilt</seg>.</said>
     <seg id="12" type="frame" pos="start">Vortrefflich ist die <seg id="12" type="speaker">Darstellung</seg> seiner kurzen diplomatischen Laufbahn.</seg>
     <said id="12" mode="direct" content="writing" level="1">„<said id="13" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="13" type="speaker">Ich</seg> <seg id="13" type="intExpr">bat</seg> um meine Zurückberufung</said>, da ich der Diplomatie immer abgeneigt war,
      wegen der Wandelbarkeit der Politik der Höfe, des Wechsels von Müßiggang und einer schlau
      berechneten Geschäftsthätigkeit, des Treibens, um Neuigkeiten und Geheimnisse zu erforschen,
      der Nothwendigkeit, in der großen Welt zu leben, mit ihren Genüssen und Beschränkungen,
      Kleinlichkeiten und Langweile mich zu befassen und wegen meines Hanges zur Unabhängigkeit und
      meiner Offenheit und Reizbarkeit."</said> — <seg id="14" type="frame" pos="start">Sehr hart und zum Theil von persönlicher Abneigung
      eingegeben ist <seg id="14" type="speaker">seine</seg> <seg id="14" type="intExpr">Charakteristik</seg> Hardenbergs.</seg>
     <said id="14" mode="direct" content="writing" level="1">„Herr von Hardenberg hatte die Gutmüthigkeit und Freundlichkeit
      sanguinischer, genußliebender Menschen, einen Verstand, der leicht faßte, Thätigkeit, ein
      vortheilhaftes Aeußere.</said>
    
   
  </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
