<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maßgebliches und Unmaßgebliches</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341889_314346.txt_35.xml</f>
         <f name="year">1909</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Maßgebliches und Unmaßgebliches</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Der Zarenbesuch in Racconigi. Staatssekretär Nieberding.)
                        
               In zwei deutschen Bundesstaaten, im Königreich Sachsen und im Großherzogtum Baden, haben jetzt an demselben Tage — dem 21. Oktober — Neuwahlen zum Landtage stattgefunden. Die sächsischen Wahlen wurden noch besonders dadurch interessant, daß sie zum erstenmal nach dem neuen Wahlgesetz
                        — unter Anwendung der Pluralstimmen — erfolgten. Bei der gegenwärtigen
                        Stimmung, die noch ganz unter dem Einfluß der Kämpfe um die Reichsfinanzreform steht, hat sich in beiden Fällen die Aufmerksamkeit aller politischen Kreise
                        im ganzen Reiche diesen Landtagswahlen zugewandt, wie kaum je zuvor. So
                        häufen sich schon die eingehendsten Wahlbetrachtungen, obwohl weder in Sachsen
                        noch in Baden ein fertiges Ergebnis vorliegt. Aber die Hauptsache ist schon klar
                        geworden: eine starke Verschiebung nach links. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Und darüber <seg id="1" type="intExpr">nachzudenken</seg> hat
                        <seg id="1" type="speaker">man</seg> allerdings Ursache genug.</said>
               Sehen wir zunächst, wie sich die Wahlen bisher gestaltet haben. Der sächsische
                        Landtag bestand bisher aus 82 Abgeordneten. Die Konservativen hatten in ihm
                        eine absolute Mehrheit, denn sie verfügten über 46 Mandate. Nächst dem war
                        die stärkste Partei die der Nationalliberalen mit 31 Mandaten. Endlich gehörten
                        der Kammer an: 3 Freisinnige, ein Mitglied der Reformpartei und ein Sozialdemokrat. Nach dem neuen Wahlgesetz soll die Zweite Kammer aus 91 Abgeordneten bestehn. Aber die Hauptwahlen haben vorläufig nur über 34 Mandate
                        eine Entscheidung gebracht, und von diesen sind nur 14 den Konservativen zugefallen, 16 dagegen den Sozialdemokraten und nur vier den Nationalliberalen. Wir
                        haben also nicht weniger als 57 Stichwahlen vor uns, und an diesen ist die
                        Sozialdemokratie in 53 Wahlkreisen beteiligt, während sich die Beteiligung der
                        Parteien der Rechten (Konservative, Mittelstandspartei, Bund der Landwirte,
                        Reformpartei) auf 22 Wahlkreise beschränkt. Die Nationalliberalen kommen in
                        30 Wahlkreisen bei der Stichwahl in Frage, die Freisinnigen in 8. Daraus ist
                        zu ersehen, daß die endgiltige Zusammensetzung der Kammer noch überaus unsicher
                        ist. Aber aus den Ergebnissen der Hauptwahl läßt sich doch schon manches entnehmen. Es sind vor allem drei Tatsachen, die die neue Lage von der bisherigen
                        unterscheiden. Erstens hat die Sozialdemokratie einen unbestreitbaren Erfolg
                        davongetragen; selbst wenn sie — was wohl unwahrscheinlich ist — in der Stichwahl kein einziges Mandat mehr gewinnt, vertritt sie in der Kammer schon eine
                        Minderheit von nahezu einem Fünftel. Zweitens haben die Konservativen ihre
                        bisher behauptete Mehrheit verloren; wenn sie in der Stichwahl sämtliche Sitze
                        gewinnen, für die sie in Frage kommen können, bleiben sie noch um zehn Mandate hinter ihrer bisherigen Stärke, die zugleich im neuen Landtage die Mindestziffer der absoluten Mehrheit ist, zurück. Drittens können die Liberalen auch
                        im günstigsten Falle — d. h. wenn sie in allen Stichwahlen, an denen sie beteiligt sind, Sieger bleiben — keine Mehrheit im neuen Landtag erreichen. Das
                        ergibt im ganzen in jedem Falle eine recht unerfreuliche Lage, die eine stetige
                        Politik außerordentlich erschweren muß, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">wenn sich nicht <seg id="2" type="speaker">Konservative</seg> und <seg id="2" type="speaker">Liberale</seg>
                        in verständiger Weise zu <seg id="2" type="intExpr">einigen</seg> wissen</said> und der Sozialdemokratie gegenüber fest
                        zusammenhalten.
               Das Großherzogtum Baden hat in seiner Zweiten Kammer 73 Abgeordnetenmandate. Von diesen sind bei den Hauptwahlen am 21. Oktober 38 endgiltig
                         
               
               vergeben; 35 Stichwahlen stehen also bevor. Von den Sitzen, über die schon entschieden ist, hat das Zentrum 23 errungen, die Sozialdemokratie 10, die nationalliberale Partei nur 4, die Volkspartei einen, die konservative keinen einzigen.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
