<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>—Mittel gegen den widerlichen Geruch des Stockfisches.—Vom Tode überrascht.—Die geküßte Prinzessin.—Schreckensthat eines Blödsinnigen.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1886_03_24.txt_9.xml</f>
         <f name="year">1886</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">—Mittel gegen den widerlichen Geruch des Stockfisches.—Vom Tode überrascht.—Die geküßte Prinzessin.—Schreckensthat eines Blödsinnigen.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Verschiedenes. 
            
            
               
                  — Mittel gegen den widerlichen Geruch 
                     des Stockfisches.
               
               
                  Vielen ist der Geruch, welchen die Stockfische verbreiten, wenn sie gekocht
                     werden, so zuwider, daß sie lieber auf den Genuß dieser Fastenspeise
                     verzichten, als ihre Geruchsnerven daran belästigen lassen.
                  Und doch ist nichts leichter, als den Stockfischen diesen widerlichen Geruch
                     ohne alle Kosten zu benehmen.
                  Man darf nämlich nur eine Hand voll Kohlen aus dem Feuer nehmen und in das
                     Wasser werfen, in welchem der Stockfisch gesotten wird, muß aber darauf sehen,
                     daß sie nicht mehr mit Flammen brennen, sondern nur noch glühen.
                  Da die Kohlen auf dem Wasser schwimmen, so lassen sie sich vor dem Anrichten
                     mit dem Schaumlöffel leicht wegnehmen.
               
               
                  (Aus „Bibliothek der Hausfrau“.) 
               
            
            
               
                  — Vom Tode überrascht.
               
               
                  Während des am 31. Januar zu Linz in Oesterreich stattgehabten Maskenballes in
                     den landwirthschaftlichen Redoutensälen wurde eine maskirte Dame während des
                     Tanzes vom Gehirnschlage getroffen und sank ihrem Tänzer todt in die Arme. Alle
                     Mittel der Aerzte erwiesen sich als fruchtlos und die Leiche wurde im
                     Maskenkostüm in die Todtenkammer gebracht.
               
            
            
               
                  — Die geküßte Prinzessin.
               
               
                  Am vergangenen Sonntag wurde in Baden-Baden ein Maskenzug abgehalten, welchen
                     sich auch die Kaiserin von Oesterreich ansah.
                  Dieselbe ging mit ihren Verwandten, der Gräfin Trani und deren Tochter, Prinzessin M., die Sophienallee entlang.
                  Vor dem Großh.
                  Amtsgebäude ging nun der den Zug eröffnende geschwärzte Harlekin auf die
                     Prinzessin zu, umarmte dieselbe herzlich und verabreichte ihr zwei saftige
                     Küsse, nicht ohne Spuren seines imitirten Mohrenthums auf ihren gerötheten
                     Wangen zurückzulassen. Der schwarze Attenthäter, <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">der</seg> keine <seg id="2" type="intExpr">Ahnung</seg> davon hatte,</seg>
                     <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß er einer Prinzessin seine Zärtlichkeit bewies</said>, ward andern Tages, nachdem
                     seine Persönlichkeit festgestellt war, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">vor die <seg id="3" type="speaker">Behörde</seg> <seg id="3" type="intExpr">zitirt</seg></said>, die ihn indeß
                     wieder laufen ließ.
               
            
            
               
                  — Schreckensthat eines Blödsinnigen.
               
               
                  <seg id="4" type="frame" pos="start">Aus Berglas in Böhmen wird <seg id="4" type="intExpr">gemeldet</seg>:</seg> <said id="4" mode="direct" content="writing" level="1">Der blödsinnige aber riesenstarke Sohn
                     eines dortigen Wirthschaftsbesitzers wurde von anderen <seg id="5" type="speaker">Ortsinsassen</seg> in’s
                     Gasthaus mitgenommen und <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">zum Trinken <seg id="5" type="intExpr">aufgefordert</seg>.</said>
                  Plötzlich sprang der Blödsinnige auf, packte das 2 Jahre alte Söhnchen des
                     Wirthes und setzte es auf die heiße Ofenplatte.
                  Auf das Geschrei des Kindes kam dessen Großmutter, eine 74jährige Frau,
                     herbei, welche das Kind vom Ofen hinwegnehmen wollte.
                  Der Blöde gab ihr jedoch einen wuchtigen Schlag über den Kopf, daß sie
                     bewußtlos zusammenbrach, worauf er ihr mit einem Hammer die Hirnschale vollends
                     zertrümmerte. Nach vollbrachter That verbarrikadirte er die Wirthsstube, ließ
                     Niemanden ein und zerschlug die gesammte Einrichtung. Erst als zwei Gensdarmen
                     kamen, öffnete er und ließ sich verhaften.
                  Der Bauer, welcher den Blödsinnigen zum Trinken aufgefordert, wurde ebenfalls
                     verhaftet.</said>
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
