<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>An der Wiege des Königreichs Rumänien: Berichte des preußischen Spezialgesandten Freiherrn von Richthofen an König Friedrich Wilhelm den Vierten</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341897_326811.txt_12.xml</f>
         <f name="year">1913</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">An der Wiege des Königreichs Rumänien: Berichte des preußischen Spezialgesandten Freiherrn von Richthofen an König Friedrich Wilhelm den Vierten</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Außer diesen Schriftstücken sind auch noch Originalbriefe des österreichischen
                        Jnternuntius, Baron Prokesch und des österreichischen Generalkonsuls Göbel in
                        der Moldau an den dortigen Kaimakam in unsere Hände gekommen, und endlich
                        einige andere Dokumente, welche über die Mittel, welche man zur Erreichung
                        der Absichten der Türkei, Österreichs und Englands in den Fürstentümern in
                        Bewegung setzt, hinreichenden Aufschluß gewähren. Unter diesen befindet sich
                        unter anderen eine Quittung über 200 Dukaten, welche Vogorides an den
                        Redakteur des Journals de Constantinople für die Aufnahme <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">eines von <seg id="1" type="speaker">ihm</seg>
                        <seg id="1" type="intExpr">verfaßten</seg> Artikels gegen den würdigen Metropoliten</said> bezahlt hat, <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">in welchem
                        diesem die schandbarsten Dinge <seg id="2" type="intExpr">angedichtet</seg> werden.</said> In diesen Schriftstücken
                        spiegelt sich die ganze Politik der Pforte, Österreichs und Englands ab, die sich
                        in <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">den <seg id="3" type="intExpr">Verhandlungen</seg> der <seg id="3" type="speaker">Kommission</seg></said> reproduziert; ich darf daher dieselben
                        <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">dem gegenwärtigen alleruntertänigsten <seg id="4" type="speaker">Berichte</seg></said> zugrunde legen. <seg id="5" type="frame" pos="start">In dieser
                        Hinsicht muß <seg id="5" type="speaker">ich</seg> jedoch in tiefster Ehrfurcht <seg id="5" type="intExpr">voranschicken</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">daß <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2">die Briefe, welche
                        der <seg id="6" type="speaker">Kapu Kiaya Fotiades</seg> in Konstantinopel an den Vogorides in Jassy <seg id="6" type="intExpr">gerichtet</seg>
                        hat</said>, durch die eigentümliche Stellung des Kapu Kiaya, welche nicht mit der
                        eines gewöhnlichen Chargé d'affaires zu verwechseln ist, ein stärkeres Gewicht
                        erhalten.</said> Der Kapu Kiaya hat keine einseitige Stellung zu den Gospodaren,
                        sondern er wird von der Pforte angestellt, und ist <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">der Kanal, durch welchen die
                        <seg id="7" type="speaker">letztere</seg> ihren Willen an den Gospodar <seg id="7" type="intExpr">verkündet</seg>.</said>
            Nach allen diesen Briefen steht nun zunächst soviel fest, daß <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="8" type="intExpr">Ernennung</seg>
                        des Vogorides zum Kaimakam in der Moldau</said>, mit Rücksicht auf seine Familienverhältnisse, die ihn gänzlich an die Pforte binden, und zum blinden Werkzeuge
                        derselben machen, erfolgt ist, und sodann, <seg id="9" type="frame" pos="start">daß die <seg id="9 10" type="speaker">Pforte</seg>, <seg id="9 10" type="speaker">Österreich</seg> und <seg id="9 10" type="speaker">England</seg> ihm ihre feste <seg id="9" type="intExpr">Absicht</seg> <seg id="9" type="intExpr">verkündet</seg> haben,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">aus <said id="10" mode="reported" content="thought" level="2">der <seg id="10" type="intExpr">beabsichtigten</seg> Reorganisation
                        der Fürstentümer</said> nichts werden zu lassen, und den Status quo in denselben
                        nicht bloß zu erhalten, sondern sie, wo möglich, auch noch fester an die Pforte
                        zu binden.</said>
            <seg id="20" type="frame" pos="start"><seg id="20" type="speaker">Man</seg> hat dem <seg id="13" type="speaker">Vogorides</seg> danach ferner <seg id="20" type="intExpr">gesagt</seg>:</seg> <said id="20" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="12" mode="reported" content="thought" level="2">diese unabänderliche <seg id="12" type="intExpr">Absicht</seg>
                        <said id="13" mode="reported" content="thought" level="3">der <seg id="13" type="intExpr">gedachten</seg> <seg id="12" type="speaker">Mächte</seg></said></said>, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">die <seg id="14" type="speaker">er</seg> sich bei allen seinen Handlungen <seg id="14" type="intExpr">vergegenwärtigen</seg>
                        soll</said>, läßt sich am leichtesten und ohne Kollision mit Frankreich erreichen, wenn
                        die Wahlen in der Moldau so ausfallen, daß sie eine Stimmenmehrheit gegen
                        die Union und ihre Konsequenzen ergeben, und alle gesetzlichen und ungesetzlichen 
                        Mittel, <seg id="15" type="frame" pos="start">jedoch wie <seg id="15 21" type="speaker">Baron Prokesch</seg> in seinen Ratschlägen <seg id="15" type="intExpr">empfiehlt</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="speech" level="2">mit möglichster Geräuschlosigkeit und Mäßigung in den Formen, bei aller Energie in der
                        Sache selbst</said>, seien daher anzuwenden, um diesen Zweck zu erreichen.</said> <said id="21" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">Da man
                        in der Wallachei kein ebenso sicheres Werkzeug zur Ausführung <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2">dieses <seg id="16" type="intExpr">Planes</seg></said>
                        besitzt, so sollen die Wahlen in der Moldau dergestalt beschleunigt werden, daß
                        der <seg id="17" type="speaker">Diwan</seg> in der Moldau bereits konstituiert ist und <said id="17" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">sich möglichst schon gegen
                         
            
            die Union usw. <seg id="17" type="intExpr">erklärt</seg> hat</said>, ehe derjenige in der Wallachei noch zusammentritt.
                        Nach dem Maße der hierauf verwendeten Sorgfalt und dem Resultate derselben
                        <said id="18" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">könne sich <seg id="18" type="speaker">Vogorides</seg> demnächst der Belohnung und Anerkennung der Pforte und
                        ihrer beiden Alliierten <seg id="18" type="intExpr">versichert halten</seg></said>, auf welche Österreich durch das Großkreuz des Ordens der eisernen Krone eine vorläufige Abschlagszahlung geleistet
                        hat.</said> Dieses ist <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">der <seg id="19" type="intExpr">Plan</seg></said>, welchen die <seg id="19" type="speaker">Pforte</seg>, <seg id="19" type="speaker">Österreich</seg> und <seg id="19" type="speaker">England</seg> zur
                        Basis für ihre Operationen genommen haben.
            Die Hauptaktion fällt dabei wie natürlich dem Kaimakam Vogorides anheim;
                        er hat an Ort und Stelle zu wirken, daß der Wille der drei Mächte energisch
                        und schnell zur Ausführung gelange.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
