<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Nationalitätsprinzip und der Krieg</title>
             <author>Bornhak, Conrad Professor Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341903_329665.txt_36.xml</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Das Nationalitätsprinzip und der Krieg</f>
         <f name="author">Bornhak, Conrad Professor Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Unbekümmert um die alten legitimen Gewalten sollte jedes Volk im ethnisch-sprachlichen Sinne auch einen Staat für sich bilden, sollten die in verschiedene Staaten
                        zerteilten oder unter fremder Herrschaft stehenden Teile eines Volkes zur staatlichen Einheit gelangen.
            Man hat in Napoleon dem Ersten den Schöpfer des Nationalitätsprinzips
                        sehen wollen. <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" prag="yes">Seltsamer Gedanke, <seg id="4" type="speaker">er</seg>, der nach Launen die Länder und Völker
                        immer von neuem durcheinander warf, war von dem <seg id="4" type="intExpr">Gedanken</seg> des Nationalitätsprinzips ganz unberührt.</said> Selbst Frankreich war ihm nicht Nationalstaat, sondern
                        nur die Grundlage einer Universalmonarchie, die alles nationale Leben erstickte.
            
            Und doch ist das Nationalitätsprinzip auf niemand anders zurückzuführen als
                        auf Napoleon den Ersten. Er war nur ein Schöpfer wider Willen. Er lehrte
                        die unterdrückten und gepeinigten <seg id="5" type="speaker">Völker</seg> <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">sich aus dem Weltbürgertum des achtzehnten Jahrhunderts auf ihre Nationalität zu <seg id="5" type="intExpr">besinnen</seg></said>, er lehrte feindliche
                        Nachbarn der bisherigen Zwergstaaten sich in größeren Staatswesen zu gemeinsamer Arbeit zusammenzufinden. So geht das Nationalitätsprinzip allerdings
                        auf Napoleon den Ersten zurück.
            Aufgabe der Heiligen Alliance wurde es nun, den durch den Wiener
                        Kongreß hergestellten Zustand der legitimen Gewalten gegen Angriffe der Revolution zu verteidigen.
            Die lebendige Verkörperung der Heiligen Alliance, obgleich nicht ihr Schöpfer,
                        wurde nun Metternich. Die Erhaltung des in den günstigsten geographischen
                        Grenzen wiederhergestellten österreichischen Kaiserstaates war die Aufgabe des
                        Metternichschen Systems. Diese Aufgabe konnte bei dem Völkergemisch Österreichs
                        nur erfüllt werden, wenn die Nationalitäten Österreichs nicht aufeinander losschlugen. Das war nur möglich in einem absolut regierten Österreich. Die
                        konstitutionelle Bewegung in Deutschland und Italien mußte also derart unterbunden werden, daß sie nicht auf Österreich übergriff und im Konstitutionalismus
                        die Nationalitäten stärkte. So wendet sich das Metternichsche System gleichmäßig gegen Konstitutionalismus und Nationalitätsprinzip.
            Dadurch fanden sich aber die ursprünglich getrennten Richtungen des
                        Konstitutionalismus und des Nationalitätsprinzips zusammen. In Deutschland
                        wie in Italien wurde die nationale Einheit eine liberale Forderung und wurde
                        zuerst vom Liberalismus gegen absolutistische und altständische Strömungen vertreten. Die konstitutionelle Bewegung Italiens vor 1820 bewegte sich noch
                        durchaus auf partikularistischem Boden, sie war eine besondere in Sizilien, in
                        Neapel, in Piemont. Ihre Unterdrückung durch Österreich zeigte, daß man nur
                        auf einer breiteren nationalen Grundlage zum Ziele gelangen könne. Die
                        neuen Verfassungen im Südwesten Deutschlands zogen geradezu in den willkürlichen Bildungen der Rheinbundszeit ein partikuläres Staatsgefühl heran.
                        Doch die Bevormundung des Bundestages unter Metternichs Leitung führte
                        den süddeutschen Partikularismus zu der neuen Formel: „Durch Einheit zur
                        Freiheit".
            Die Bewegung des Jahres 1848 ist daher in Deutschland wie in Italien
                        bereits vom Nationalitätsprinzipe beherrscht, ohne doch den Bestand der Einzelstaaten beseitigen zu wollen. Am zielbewußtesten kommt das in dem Werke der
                        Paulskirche zum Ausdrucke, deren Versammlung es leider nicht verstand, den
                        Anschluß an den einzigen Machtfaktor deutschen Lebens, den preußischen Staat,
                        zu finden. In der italienischen Revolution von 1848 überwiegt noch die
                        liberal-konstitutionelle Richtung auf dem Boden des Einzelstaates, wenn auch
                        die Vertreibung der Österreicher aus Lombardo-Venetien und dessen Vereinigung
                        mit dem Königreiche Sardinien als erste Voraussetzung der Freiheit galt. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Aber
                         
            
            national wagte <seg id="2" type="speaker">man</seg> über einen lockeren Staatenbund der italienischen Staaten
                        unter dem Vorsitze des Papstes nicht <seg id="2" type="intExpr">hinauszudenken</seg>.</said>
            In zielbewußter Weise hat erst Napoleon der Dritte das Nationalitätsprinzip zum leitenden Grundsatze seiner auswärtigen Politik gemacht trotz <seg id="3" type="frame" pos="start">der
                        <seg id="3" type="intExpr">Warnungen</seg> <seg id="3" type="speaker">Thiers</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Einigung Deutschlands die weitere Folge der
                        italienischen Einheit sein werde.</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
