<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zweites offenes Wort an den leitenden Ausschuß der konservativen Partei des Kantons St.Gallen.(Schluß.)</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1892_08_03.txt_5.xml</f>
         <f name="year">1892</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Zweites offenes Wort an den leitenden Ausschuß der konservativen Partei des Kantons St.Gallen.(Schluß.)</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Und das in
                        einer Zeit, wo Handel und Verkehr stocken, wo der Verdienst
                        immer geringer und die sonstigen Ausgaben des Staates und
                        der Gemeinden immer größer werden? Während der Kanton
                        St. Gallen die schwersten Steuerlasten hat vor allen Kantonen
                        <seg id="1" type="frame" pos="start">und die <seg id="1" type="speaker">Politiker</seg> anderer Kantone nicht <seg id="1" type="intExpr">begreifen</seg> können,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wie
                        das St. Gallische Volk sie mit so lammfrommer Geduld ertrage</said>,
                        <seg id="2" type="frame" pos="start">wie uns ein erfahrener <seg id="2" type="speaker">Politiker</seg> letzthin <seg id="2" type="intExpr">mittheilte</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">wissen unsere
                        Staatsmänner nichts Besseres zu thun, als neue Steuern zu
                        schaffen.</said> <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Und schon <seg id="4" type="intExpr">denken</seg> <seg id="4" type="speaker">sie</seg> darauf, nach Annahme des Beerdigungsgesetzes neue Postulate zu bringen, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2" metaph="yes"><seg id="5" type="speaker">die</seg> neuen Steuern
                        <seg id="5" type="intExpr">rufen</seg>.</said></said> Das heißt dem Volke Steine statt Brod reichen. Da
                        müßte das St. Gallische Volk wirklich verblendet sein, wenn es
                        durch Annahme des Gesetzes diese Geldverschleuderung sanktionirte.
                        — Oder soll etwa das eine Beruhigung sein für den gewöhnlichen
                        Mann,<seg id="6" type="frame" pos="start"> wenn <seg id="6" type="speaker">man</seg> ihm <seg id="6" type="intExpr">sagt</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">die reiche Stadt St. Gallen zahlt
                        zwei Drittel der Staatssteuer?</said> Aber die erhöhten Gemeindesteuern bezahlt sie nicht. Und was nützt es dem gemeinen Mann,
                        wenn er hohe, ihm schwer fallende Steuern bezahlen muß, <seg id="7" type="frame" pos="start">was
                        dat <seg id="7" type="speaker">er</seg> davon, <seg id="7" type="intExpr">denken</seg> zu können,</seg><said id="7" mode="direct" content="thought" level="1"> ja die reichen St. Galler Herren
                        bezahlen noch viel mehr?</said> Damit wird sein ohnehin magerer
                        Geldbeutel nicht wieder gefüllt. Den reichen St. Galler Herren
                        thut es freilich nichts; sie suchen nur etwas mehr Vermögen zu
                        verheimlichen, und wenn man sie gar zu arg schröpfen will, packen
                        sie zusammen und ziehen nach Constanz oder sonstwohin, wo die
                        Herren Millionärs besser traktirt werden. Was nützen uns hohe
                        Steuern, wenn sie am Ende eine große Kapitalflucht veranlassen?
                         
               <seg id="8" type="frame" pos="start">Wenn <seg id="8" type="speaker">Sie</seg> ferner <seg id="8" type="intExpr">meinen</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech thought" level="1">die unentgeltliche Beerdigung werde
                        bewirken, daß für das Kirchliche mehr gethan werde</said>, so dürften
                        Sie auch hierin im Irrthum sein. Die Vermöglichen werden
                        wegen ca. 30 Fränklein, die sie bei Beerdigungen von Staat und
                        Gemeinden erhalten, keinen Centimes mehr ausgeben als bisher.
                        Die von der Hand in den Mund Lebenden werden diese noch
                        eher zum Luxus verwenden. Wird ja in dieser Hinsicht ohnehin
                        bei Beerdigungen für zu kostbare Särge, Kränze, Essen, Grabsteine u. dgl. ein schweres Geld unnöthig verschwendet. Und
                        gerade die, welche gerne auf Kosten anderer leben, wollen bei
                        solchen Anlässen immer die Noblen spielen. Hier hätten die
                        Herren eine verdienstliche Aufgabe, wenn sie diesem Luxus steuern,
                        der den Verstorbenen nichts nützt und nur der Eitelkeit der
                        Lebenden schmeichelt. In einem Jahr könnte da mindestens
                        zweimal so viel erspart werden, als das neue Gesetz Steuern
                        veranlaßt, die nur wenigen einen kleinen Vortheil bringen.
               Auch die Gefahr ist nicht zu unterschätzen, <seg id="9" type="frame" pos="start">daß es später
                        <seg id="9" type="intExpr">beißt</seg>:</seg> <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„Wer zahlt, befiehlt“.</said> <seg id="10" type="frame" pos="start">Die gleichen <seg id="10 11" type="speaker">Elemente</seg>, welche
                        <seg id="10" type="intExpr">darauf</seg> <seg id="10" type="intExpr">gedrungen</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß das Beerdigungswesen den Konfessionen
                        entrissen werde</said>, <seg id="11" type="frame" pos="start">werden <seg id="11" type="intExpr">darauf</seg> <seg id="11" type="intExpr">drängen</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß nun auch Friedhof
                        und Beerdigung ganz verstaatlichet werde</said>, d. h. in ihrem Sinn,
                        daß alles religiöse davon fern gehalten werde. Sie werden
                        Schritt für Schritt vorwärts steuern, bis Friedhof und Beerdigung
                        ein religionsloses, trostloses Gepräge erhalten. Ist es doch unter
                        der Herrschaft des jetzigen Gesetzes wiederholt vorgekommen, <seg id="12" type="frame" pos="start">daß
                        <seg id="12" type="speaker">man</seg> den Katholiken <seg id="12" type="intExpr">verboten</seg> hat,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech writing" level="1">mitten in ihrem Friedhof ein
                        großes Kreuz, wie üblich, zu stellen.</said>
               Wie Hohn ist uns <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="14" type="speaker">Ihre</seg> <seg id="14" type="intExpr">Berufung</seg> auf Leo XIII.</said>, den
                        glorreich regierenden Papst, den erlauchtesten Kirchenfürsten der
                        Gegenwart, den unvergeßlichen Ketteler rc., vorgekommen.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
