<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von der polnischen Grenze</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341797_115393.txt_28.xml</f>
         <f name="year">1863</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Von der polnischen Grenze</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Der Haß des niedern Volkes wider den Adel wird nur durch die
                        Geistlichen mühsam niedergehalten, und jene Verbrüderung, die uns an
                        Kucharstis Sarge vorgespiegelt wurde, hat weder innerlich noch äußerlich
                        stattgefunden.
            Gestern sind die Gefangenen vom Fort Winiary, 71 an Zahl, nach Berlin
                        abgeführt worden. Der Transport geschah unter starker Escorte und mit
                        äußerster Vorsicht. Der Extrazug, welcher,die Unglücklichen aufnehmen sollte,
                        wartete unterhalb des Bahnhofes auf sie, und so blieb denn auch Alles
                        ruhig. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Man</seg> hatte nämlich einige <seg id="1" type="intExpr">Befürchtungen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">es könnten Demonstrationen
                        oder Excesse stattfinden.</said> Einen entfernten Grund zu solcher Erwartung bot die
                        Unruhe, mit der man in den letzten Tagen jede außerordentliche Bewegung
                        unserer Garnison ansah. <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">Ob man aber eine wirkliche Berechtigung dazu hatte</said><seg id="3" type="frame" pos="end">,
                        wage <seg id="3" type="speaker">ich</seg> zu <seg id="3" type="intExpr">bezweifeln</seg>.</seg> <seg id="4" type="frame" pos="start">In Bezug auf die gostyner Affaire wenigstens hat
                        <seg id="4" type="speaker">meine</seg> <seg id="4" type="intExpr">Vermuthung</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1">daß an derselben kein Wort wahr sei</said>, mich nicht betrogen.
                        <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Die posener <seg id="5" type="speaker">Zeitung</seg> hat fünf Tage gebraucht, ehe sie <seg id="5" type="intExpr">sich dementirte</seg>.</said> Es
                        liegt darin in der That ein ganz unbegreiflicher Leichtsinn, da eine solche
                        Nachricht nothwendigerweise beide Parteien hier aufs Aeußerste beunruhigen
                        mußte, und da es der <seg id="14" type="speaker">Posener Zeitung</seg> eine Kleinigkeit gewesen wäre, <said id="14" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">durch
                        directe <seg id="14" type="intExpr">Anfrage</seg> bei der Behörde</said> die Wahrheit zu erfahren. Auch die Geschichte
                        von der Gräfin Dalska war erfunden. Was nun die Posener Zeitung nach
                        der einen Seite hin sündigt, das fehlt die Ostdeutsche nach der anderen. Zur
                        Zeit bekämpfen sich beide Blätter in Bezug auf den von der Posener empfohlenen
                        Belagerungszustand in wenig erquicklicher Weise. Den Schaden davon tragen
                        die deutschen Leser; der Grund aber für das gegenseitige Verhalten der beiden
                        Blätter liegt darin, daß die Provinz für zwei Blätter denn doch zu klein ist.
                        Die Posener Zeitung hat das Verdienst, jeder Zeit die Interessen der deutschen
                         
            
            Bevölkerung mit Wärme vertreten zu haben; <seg id="8" type="frame" pos="start">sonst konnte <seg id="8" type="speaker">man</seg> ihr den <seg id="8" type="intExpr">Vorwurf machen</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie weder politische Farbe hielt, noch auf das gewerbliche,
                        commercielle, literarische Leben der Provinz einen Einfluß übte, wie er z. B.
                        von der Schlesischen Zeitung ausgeht.</said> Wiederholter Redactionswechsel besserte
                        wenig. <seg id="15" type="frame" pos="start">Erst im vorigen Jahre constituirte sich ein Redactionsbureau, zu dem
                        <seg id="15" type="speaker">wir</seg> wohl das <seg id="15" type="intExpr">Vertrauen</seg> haben konnten,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">daß es die Zeitung zu heben im
                        Stande sei</said>, und die ersten Monate des Wetteifers mit der Ostdeutschen rechtfertigten dasselbe. Hoffentlich werden auch solche Wolken des Streites vorbeiziehen, <seg id="10" type="frame" pos="start">und die <seg id="10" type="speaker">Herren</seg> werden sich <seg id="10" type="intExpr">sagen</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß es außer der nationalen Erregung noch Gegenstände genug gebe, denen sie Fleiß und Aufmerksamkeit
                        schuldig sind und daß sie den Kampf mit ihren Nebenbuhlern am besten zum
                        Ausdrucke bringen, wenn sie ihren Weg mit treuer Hingebung verfolgen.</said>
            Die Ostdeutsche Zeitung war ursprünglich nur in der Absicht gegründet,
                        ein unabhängiges deutsches Organ zu sein. <seg id="16" type="speaker">Sie</seg> sollte dabei besonders volkswirthschaftlichen wie wissenschaftlichen Interessen dienen und <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="16" type="intExpr">versprach sich</seg> viel
                        von Gottschalks Redaction.</said> <seg id="13" type="frame" pos="start">Der gelehrte <seg id="13" type="speaker">Dichter</seg> mußte sich bald selbst <seg id="13" type="intExpr">überzeugen</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß man bei sehr vielen Gaben doch immer der einen ermangeln könne,
                        ein tüchtiger Redacteur zu sein.</said> Mannigfachen Einflüssen hingegeben, viel lebendiger für seine Studien als für seine Zeitung interessirt, in Verhältnisse
                        versetzt, die ihm ganz neu waren, berufen, um der Lehrer, Leiter einer ihm fremden Bevölkerung zu werden, brachte er seinen kleinen Nachen bald in falsches Fahrwasser, und wenn er es auch anderen Händen, als die es jetzt leiten, übergeben
                        hätte, so würde es ihnen schwer geworden sein, etwas Ordentliches zu schaffen.
                        Um sich von der Posener zu unterscheiden, mußte die Ostdeutsche eine andere
                        Richtung einschlagen als sie — so fiel sie weiter nach links und nahm eine
                        andere Stellung zur Nationalfrage.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
