<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Frau Salome</title>
             <author>Raabe, Wilhelm</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Raabe,_Wilhelm_Frau_Salome.tg243_1.xml</f>
         <f name="year">1875</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Frau Salome</f>
         <f name="author">Raabe, Wilhelm</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




<said id="3" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="1" mode="indirect" content="thought" level="2">Gevierteilt, gesäckt, gespießt zu werden</said><seg id="1" type="frame" pos="mid">, <seg id="1" type="intExpr">meine</seg> <seg id="1" type="speaker">ich</seg></seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="2">muß nur ein angenehmer Kitzel sein gegen – dieses!</said> <seg id="2" type="frame" pos="start">Wenn <seg id="2" type="speaker">ich</seg> nur <seg id="2" type="intExpr">wüßte</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">wie's möglich ist, daß, einem die Schulterblätter ins Kreuz und die Hüftknochen in die Knie rutschen können?</said> O Querian, Querian, was hast du angerichtet! <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">Dies Resultat 
kam <seg id="16" type="speaker">dir</seg> nicht in den <seg id="16" type="intExpr">Sinn</seg></said>, als du zuerst deinen Kopf darauf setztest, nach deinem Tode einen Kirchhof berühmt zu machen!«</said> 
                     Er sah sich noch einmal in der Werkstatt Querians und ächzte. Dann aber gähnte <seg id="4" type="speaker">er</seg>, drehte sich, eine bequemere Lage suchend, <seg id="4" type="frame" pos="start">und <seg id="4" type="intExpr">murmelte</seg> schlaftrunken:</seg> 
                     <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Jaja – das Beinhaus! – Im Beinhaus! – Ich Urnarr! – Wenn ich gestern ihn am Kragen genommen hätte?! – Ach, es ist einerlei; <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">ich</seg> <seg id="5" type="intExpr">wollte</seg> nur,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="2">ich hätte meinen Brief an Peter Schwanewede in Pilsum von der Post zurück.</said> Die Mühe hätte ich mir auch sparen können!«</said> 
                     Damit entschlief er und hub an, sehr zu schnarchen. Die Füsiliere hielten die Wacht um die Brandstätte, und die lauteste Verzweiflung wurde allmählich still in der Erschöpfung; – es war aber im Sommer, und die Nächte waren kurz. Die Sonne war wieder da, ehe irgendein Schmerz, irgendeine Angst ausgeschlafen hatten – geschweige denn verschlafen worden waren. 
                     <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">Wie der Justizrat erwachte und seine Tätigkeit in Angelegenheiten seines Lieblingssommeraufenthaltes von neuem aufnahm</said><seg id="6" type="frame" pos="end">, brauchen <seg id="6" type="speaker">wir</seg> nicht des weiteren zu <seg id="6" type="intExpr">schildern</seg>.</seg> Um es kurz zu machen, er betrug sich so auffällig, so eigentümlich, <seg id="7" type="frame" pos="start">daß ihm zu Neujahr zu seinem argen Schrecken von höchster Stelle aus <seg id="7" type="intExpr">mitgeteilt</seg> wurde,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="17" type="speaker">er</seg> habe sich durch sein sonderbares Verhalten die zweitunterste Klasse des Landesordens verdient und sich fortan <said id="17" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">ohne <seg id="17" type="intExpr">Weigerung</seg></said> als einen Ritter desselbigen anzusehen.</said> 
                     <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»I so was!«</said> <seg id="8" type="frame" pos="end"><seg id="8" type="intExpr">rief</seg> <seg id="8 9" type="speaker">er</seg>.</seg> <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Na, das soll mir aber inskünftige eine Warnung sein. Brennt mir noch einmal mein Sommerquartier ab, so lasse ich es ruhig in Dampf aufgehen, setze mich höchstens auf der Windseite auf einen passenden Aussichtspunkt und schlage die Harfe zu dem Malheur. O Querian, Querian, wenn sie dir doch das Anhängsel zur rechten Zeit gegeben hätten?!«</said> – – 
                     Am vierten Tage nach dem Tode Querians und dem großen Brand erschien er zum erstenmal wieder in der Villa Veitor. Er ging mühsam und schwerfällig an seinem treuen Eichenstock und schien um mehrere Jahre älter geworden zu sein. Die Frau Salome traf er am Bette der Eilike, die in einem hitzigen Fieber lag. 
                     
                        
<said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Die <seg id="10" type="speaker">Frau Salome</seg> <seg id="10" type="intExpr">teilte</seg> ihm alles <seg id="10" type="intExpr">mit</seg>, was sich seit ihrer Rückkehr in das Landhaus mit ihr und dem Kinde zugetragen hatte, dann auch ihre Ansichten und die des Arztes.</said> <seg id="11" type="frame" pos="start">Glücklicherweise hatte der <seg id="11" type="speaker">Doktor</seg> bereits den <seg id="11" type="intExpr">Trost gegeben</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die gute Natur des jungen Geschöpfes wohl auch ohne seine Hülfe sich geholfen haben würde.</said> 
                     <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»Und nachher soll sie es gut bei mir haben«</said><seg id="12" type="frame" pos="end">, <seg id="12" type="intExpr">schloß</seg> die <seg id="12" type="speaker">Frau Salome</seg>, Baronin von Veitor.</seg> 
                     <seg id="13" type="speaker">Scholten</seg> nickte und legte ein versiegeltes Schreiben auf die Bettdecke seines Patenkindes: 
                     <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»Meine Beste, <said id="14" mode="reported" content="writing" level="2">da <seg id="14" type="speaker">ich</seg> das Ding einmal <seg id="14" type="intExpr">geschrieben</seg></said> und seit einigen Tagen einen merkwürdigen Wider willen und Abscheu gegen jeglichen Feuerherd und Kohlentopf habe, so betrachten Sie es wohl bei Gelegenheit als an sich gerichtet.«</said> 
                     Die Baronin nahm das Schreiben und sah erschrocken den Justizrat an. Es war<said id="18" mode="reported" content="writing" level="1"> der <seg id="18" type="speaker">Brief</seg> des Alten in Sachen Querians und Eilike Querians an Peter Schwanewede.

</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
