<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt29_1868_1.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Twinkhorst heißt er
                        und ist der Stammsitz der gleichnamigen Familie. Allein schon
                        seit der Mitte des vorigen Jahrhunderts, seitdem die Reichsritter und Herren von Twinkhorst große Güter im südlichen
                        Deutschland ererbt haben, erweisen sie der Wiege und vielhundertjährigen Wohnung ihrer Ahnen keine besondere Aufmerksamkeit mehr.
                        Wenn sie bei Beginn des Frühlings die süddeutsche Hauptstadt verlassen, die jetzt als die eigentliche Heimath der Familie anzusehen ist,
                        so ziehen sie ein reizend am Fuß der Alpen gelegenes, in gutem Renaissancestil erbautes Schloß dem waldversteckten Hof vor, welcher sich
                        nicht allzu sehr von den Behausungen der unter seiner Gutsherrlichkeit stehenden bäuerlichen Grundbesitzer unterscheidet. Die Herren
                        von Twinkhorst sind eben nicht mehr, wie es ihre Vorvorderen gewesen, derbe Landjunker, die, wenn es Noth thut, zur Erntezeit selbst
                        Hand anlegen; sie sind vornehm geworden, verfolgen die militärische
                        oder diplomatische Laufbahn, und pflegen während des Sommers auf
                        ihrem Schloß eine Gesellschaft bei sich zu sehen, welcher es in den
                        schmucklosen Räumen des alten Edelhofs schwerlich behagte. Die
                        Bewirthschaftung von Twinkhorst liegt deßhalb in den Händen eines
                        Verwalters; kaum daß alle zwei oder drei Jahre der jeweilige <seg id="1 4" type="speaker">Herr</seg>
                        sich auf dem Hof einfindet, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">die wichtigsten, seit seiner letzten Anwesenheit im Gebiet der Gutsherrschaft vorgekommenen Ereignisse <seg id="4" type="intExpr">erkundet</seg></said>,
                        <said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1">den umwohnenden Adel zu einer Jagd <seg id="1" type="intExpr">einladet</seg></said>, um dann alsbald
                        dieser öden, einförmigen Gegend wieder zu entrinnen. Jn der jüngsten
                        Zeit sind selbst diese spärlichen Besuche unterblieben.
            Und in der That, dem verfeinerten <seg id="2" type="speaker">Enkel</seg> wird außer der <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="2" type="intExpr">Erinnerung</seg> an die rauhere Vorzeit seines Geschlechts</said> hier Nichts geboten. Das Twinkhorst'sche Stammhaus besteht aus einem Viereck
                        unansehnlicher, geschmacklos an einander gereihter Gebäude, sämmtlich
                        einstöckig, die Fenster nach innen gekehrt, so daß sogar in dem Hauptsaal, wo die Familienbilder hängen, der Duft des Pferdestalls zu
                        verspüren ist. Dabei ist der Graben, der das Ganze ehedem einschloß, auf drei Seiten zugeschüttet, und die Zugbrücke, welche an der
                        vierten Seite in das Hauptthor führte, hat einer gewöhnlichen Brücke
                        Platz gemacht. Wäre nicht das Wappen über eben diesem Thor,
                       <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"> <seg id="3" type="speaker">man</seg> <seg id="3" type="intExpr">hielte</seg> das Ganze für einen Bauernhof, an welchem nur die
                        Größe auffallen könnte.</said> Die inneren Räumlichkeiten machen schon
                        einen bedeutenderen Eindruck. Da sind ein Paar Zimmer mit alten
                        Ledertapeten, da finden sich Tische und Stühle, schön aus Eichenholz
                        geschnitzt, eine Trinkstube, deren Wände bis obenhin mit merkwürdigen Gefäßen, Krügen, Römern und Hörnern besetzt sind, ein Waffensaal voll alter Flinten, Säbel und Hirschfänger, eine Bethalle mit
                        Kanzel und Altar, und der schon genannte Prunksaal mit den Bildnissen längst vermoderter Glieder der Familie Twinkhorst.
            Doch alle diese Herrlichkeiten, einst der Stolz der Besitzer, sind
                        seit hundert Jahren den Motten und Mäusen preisgegeben. Der
                        Verwalter und dessen Angehörige sind einfache Leute, die mit der
                        weitläufigen Wirthschaft genug zu thun haben; denn zu dem Hof
                        gehört nicht nur der Forst, darinnen er gelegen, sondern auch ein
                        Tausend Morgen nicht eben des besten Ackerlandes -- Haideboden,
                        dessen Bebauung viel Mühe fordert. Außerdem wollen auch die
                        Grundzinsen und Zehnten beigetrieben sein, welche von den zur Guts gemeinde gehörigen Bauerschaften zu zahlen sind. Da bleibt dem
                        Verwalter keine Zeit, auch noch der Jnstandhaltung der herrschaftlichen Räume auf Twinkhorst seine Sorge zu widmen; überdies
                        reichten bisher für die so kurzen Besuche des Gutsherrn ein Paar
                        flüchtig gefegte Zimmer hin.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
