<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lessingstudien.</title>
             <author>Buchholz, Gustav </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341833_157697.txt_32.xml</f>
         <f name="year">1881</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Lessingstudien.</f>
         <f name="author">Buchholz, Gustav </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


<said id="1" mode="direct" content="speech writing" level="1">Denn diesen Affect empfinden
                        nicht die spielenden Personen, und wir empfinden ihn nicht bloß, weil sie ihn
                        empfinden, sondern er entsteht in uns ursprünglich aus der Wirkung der Gegenstände auf uns."
 </said>                        
               Aber soll die Tragödie nicht Schrecken, soll sie nicht Bewunderung erregen?
                       <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1"> „Schrecken und Bewunderung</said><seg id="3" type="frame" pos="mid">, <seg id="3" type="intExpr">antwortet</seg> <seg id="3 4 5" type="speaker">Lessing</seg> (an Nicolai, 13. November 1756),</seg>
                       <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1"> sind keine Leidenschaften nach meinem Verstände."</said> Der Schrecken in der Tragödie ist nichts weiter als das überraschte und unentwickelte Mitleid, die
                        Bewunderung nichts anders als das entbehrlich gewordene Mitleid.<said id="4" mode="direct" content="writing" level="1"> „Das
                        Schrecken braucht der Dichter zur Ankündigung des Mitleids, und Bewunderung gleichsam zum Ruhepunkte desselben. Der Weg zum Mitleid wird dem
                        Zuhörer zu lang, wenn ihn nicht gleich der erste Schreck aufmerksam macht,
                        und das Mitleiden nützt sich ab, wenn es sich nicht in der Bewunderung erholen kann. . . Ein Trauerspiel voller Schrecken, ohne Mitleid, ist ein Wetterleuchten ohne Donner."</said><said id="5" mode="direct" content="writing" level="1"> „Wenn heldenmüthige Gesinnungen Bewunderung erregen sollen, so muß der Dichter nicht zu verschwenderisch damit umgehen."
 </said>                       (Hamburgische Dramaturgie 1. Stück.) Der sterbende Cato eines Seneca und
                        alle solche stoische, unempfindliche Helden sind <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">„mehr als Menschen"</said>, sind<said id="7" mode="direct" content="writing" level="1"> „schöne
                        Ungeheuer".</said> (An Mendelssohn 28. November 17Ü6.) Nacheiferungswerthe
                        edle Thaten will <seg id="8 6 7" type="speaker">Lessing</seg> nicht aus dem Trauerspiele verbannt wissen, vielmehr
                        kann ohne sie nach seiner Meinung gar kein Trauerspiel bestehen,<said id="8" mode="direct" content="writing" level="1"> „weil man
                        ohne sie kein Mitleid erregen kann. Ich will nur diejenigen großen Eigenschaften ausgeschlossen haben, die wir unter dem allgemeinen Namen des Heroismus begreifen können, weil jede derselben mit Unempfindlichkeit verbunden
                        ist, und Unempfindlichkeit in dem Gegenstande des Mitleids mein Mitleiden
                        schwächt."</said> <seg id="9" type="speaker">Lessing</seg> verweist hier auf die Alten. <said id="9" mode="direct" content="writing" level="1">„Um das Mitleid desto
                         
               
               gewisser zu zunahm, ward Oedipus und Alceste von allem Heroismus entkleidet"</said>"
                         
              <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" prag="yes"> <seg id="10" type="speaker">Wer</seg> <seg id="10" type="intExpr">erinnerte</seg> sich hier nicht des schreienden Laokoon, nicht des jammernden
                        Philoktet und <said id="22" mode="reported" content="writing" level="2">der schönen und kräftigen Worte, mit denen <seg id="22 11 12 13" type="speaker">Lessing</seg> den mißverstandenen Heroismus, welchen er in dem Briefwechsel des Jahres 1756 von
                        der Bühne verbannt hatte, zehn Jahre später im „Laokoon" nun auch überhaupt aus der Kunst <seg id="22" type="intExpr">hinauswies</seg>?</said></said> Wahre Menschlichkeit war das Ziel, welches
                        er ihren Darstellungen steckte. <said id="11" mode="direct" content="writing" level="1">„Nach ihren Thaten sind es Geschöpfe höherer
                        Art; nach ihren Empfindungen wahre Menschen,"</said> <seg id="11" type="frame" pos="end"><seg id="11" type="intExpr">lesen</seg> wir im ersten Capitel des
                        „Lnokoon" von den Helden Homers.</seg> <seg id="12" type="frame" pos="start">Und mit einem Seitenblick auf das Trauerspiel <seg id="12" type="intExpr">heißt</seg> es:</seg> <said id="12" mode="direct" content="writing" level="1">„Alles stoische ist untheatralisch"</said> und<said id="13" mode="direct" content="writing" level="1"> „die Bewunderung ist
                        ein kalter Affect."</said> Stets hat sich <seg id="23" type="speaker">Lessing</seg> als einen unerbittlichen Gegner alles
                        Unwahren und Ungesunden bezeigt: verächtlich und unwürdig erschien ihm daher
                        auch in der Kunst jener hohle Prunk mit gemachten Empfindungen.<said id="23" mode="direct" content="writing" level="1"><said id="14" mode="direct" content="speech" level="2"> „Ich bin
                        ein Mensch und weine und lache gern,"</said></said> <seg id="14" type="frame" pos="end"><seg id="14" type="intExpr">sagt</seg> der <seg id="14" type="speaker">König</seg> im „Philotas."</seg> Hier
                        war die reiche und unerschöpfliche Fundgrube gewiesen, aus deren bildsamen
                        Thon der wahre Künstler seine Gestalten zu formen hat. Die ungeschminkte
                        Sprache der Leidenschaft ist nicht immer groß und wohlredend, ja sie ist zuweilen niedrig, stets aber bleibt sie wahr und menschlich, stets dringt sie mit
                        erschütternder Gewalt zum Herzen des Hörers. Und wenn sie ihm das Opfer
                        des Mitleids abzwingt, dann hat die Tragödie ihr Ziel erreicht.
               <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1">So <seg id="15" type="intExpr">dachte</seg> <seg id="15" type="speaker">Lessing</seg>.</said> Die neuere Aesthetik hat, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">wie <seg id="18" type="intExpr">gesagt</seg></said>, über diese Anschauung
                        den Stab gebrochen. Sehen wir zu, mit welchem Rechte. <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">Die Schranke Lessings
                        auf dem Gebiete des Dramas <seg id="17" type="intExpr">sieht</seg> <seg id="17" type="speaker">Hettner</seg> </said>— und er kann in dieser Auffassung
                        als der Vertreter der jetzt herrschenden Meinung gelten — <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">darin, daß er die tiefe
                        Bedeutung, welche in der modernen Tragödie seit Shakespeare der Begriff der
                        tragischen Schuld hat, nicht gefühlt habe.

</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
