<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Krieg im Balkan.—Sofia, 28. Nov.—Belgrad, 30. Nov.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1885_12_02.txt_7.xml</f>
         <f name="year">1885</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Der Krieg im Balkan.—Sofia, 28. Nov.—Belgrad, 30. Nov.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Der Krieg im Balkan. 
            
            
               
                  — <seg id="1" type="frame" pos="start">Der <seg id="1" type="speaker">„Köln.
                  Ztg.“</seg> wird unterm 27. Nov. aus dem bulgarischen Lager vor Pirot <seg id="1" type="intExpr">telegraphirt</seg>:</seg>
                     <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1">„Begünstigt von wunderbarem Wetter, überschritt Fürst Alexander an der Spitze
                     seiner Truppen heute Mittag 12 Uhr die Grenze unter unbeschreiblichem Jubel der
                     Truppen.
                  Nahe vor Zaribrod versuchten die Serben auf beiden Flanken einen leichten
                     Widerstand, der mühelos gebrochen wurde.
                  Als die Truppen sich in der Ebene vor Pirot ausbreiteten, traten ihnen zwei
                     serbische Reiterregimenter entgegen.
                  Sofort gingen im Galopp unter den Augen des Fürsten die Feldartillerie und
                     anderthalb Reiterregimenter vor.
                  Es war ein prachtvoller Anblick, als die begeisterte bulgarische Reiterei
                     neben dem Fußvolk vorbeijagte, um, geführt von dem Oberstlieutenant von Corvin,
                     den Serben das Gefecht 
                     anzubieten.
                  Einen Augenblick schien es, als ob die Serben das Gefecht annähmen, und mit
                     fiebenhafter Aufregung verfolgten wir unsere vorgehende Reiterei.
                  Leider schwenkten die Serben im letzten Augenblick ab und versagten damit
                     unsern Reitern die Genugthuung eines Gefechtes.
                  Inzwischen ging das bulgarische Fußvolk in der Ebene vor, stets vom Fürsten
                     und dem fürstlichen Gefolge begleitet. So kamen wir um drei Uhr vor Pirot an,
                     wo die Anwesenheit einer starken feindlichen Truppenmasse ein vorsichtigeres
                     Vorgehen räthlich erschienen ließ.
                  Schon vorher war die Vereinigung der Seitenkolonnen der von Gutschew
                     befehligten rechten Flanke und der von Popow befehligten, über Trin Commenden
                     linken Flanke erfolgt.
                  Die Serben hatten sich vor der Abschneidung nur durch schleunige Flucht
                     gerettet.
                  Eine mächtige Artilleriestellung vor Pirot eröffnete ein äußerft starkes
                     Feuer.
                  Die einbrechende Dunkelheit verhinderte jedoch die Fortsetzung des Kampfes.“</said>
                  
               
            
            
               
                  — 
                        Sofia, 28. Nov. date 
               
               
                  Die Bulgaren haben gestern nach einem den ganzen Tag andauernden Kamvfe Pirot,
                     das bisherige Hauptquartier der Serben, besetzt.
                  Fürst Alexander wird heute seinen Einzug in Sosta halten.
               
            
            
               
                  — 
                        Belgrad, 30. Nov. date 
               
               
                  Der Waffenstillstand ist besinitiv geschlossen.
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
