<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Paulla. Capriccio von Norbert Falck.</title>
             <author>Falck, Norbert</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1893_12_29.txt_3.xml</f>
         <f name="year">1893</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Paulla. Capriccio von Norbert Falck.</f>
         <f name="author">Falck, Norbert</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Lache
                        doch mit uns, freue Dich doch, wie wir! Gott
                        schenkt den Juni aus, trinke doch, trinke, trinke!“</said>
                        Und weil ich einmal heiterer Natur bin und
                        mein Temperament so frischblütig ist und ich
                        nicht lachen sehen kann, ohne gleich mitzulachen,
                        ließ ich mich fortschwemmen von den tausend
                        sonnenglitzernden Wellen und freute mich. So eine
                        thränenlustige Freude überkam mich, so eine unnennbar süße Weltwehwonne, daß ich die Arme
                        hätte ausbreiten mögen und die ganze, ganze
                        Welt an mein heißes Herz drücken. Die ganze
                        Welt?! Ich höre Euch lachen. Nicht wahr, wo
                        nähme ich die Gigantenarme dazu her? Und
                        dennoch hätte ich sie an mich pressen können, die
                        ganze, weite Welt, an mich mit sehnendem, glücklichen Drucke, denn sie hatte sich mit allen ihren
                        Wundern in einen Leib versteckt, ihre Rosen
                        blühten in einem süßen Munde, ihre Sonnen
                        und Sterne leuchteten aus zwei dunklen Augen.
                        Die Liebe, die Liebe lag in mir mit allen süßen
                        Schauern der Sehnsucht, mit all der verhaltenen
                        Trauer der Entsagung, mit aller bebenden Verzweiflung des unfreiwilligen Verzichtes. Und dennoch freute <seg id="2" type="speaker">ich</seg> mich, dennoch war mir tänzerisch,
                        weil ein Rosenwölkchen Hoffnung mir muthig eine
                        Zukunft log.
               <said id="2" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">O süße Lüge!</said> —
                         
               In Träumen, die nach Norden zogen, wandelte ich durch den Volksgarten. Jede Gesellschaft
                        hätte mir wehe gethan, denn unter tausend Menschen einsam sein, darin liegt ein frohes Leid,
                        von einem herben Dufte und ich fühlte mich so
                        ferne, ferne, wie ganz außerhalb der Welt, <seg id="3" type="frame" pos="start">bis
                        mich die helle <seg id="3" type="intExpr">Stimme</seg> eines kleinen <seg id="3" type="speaker">Blumenmädchens</seg> aus den Träumen riß:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„Schöne Rosen,
                        angenehm? Bitte, schöne Rosen!“</said>
                         
               Auf einem weißen Teller hielt mir das kleine
                        Mädchen eine Auswahl von wunderschönen Rosen
                        entgegen, aber <seg id="4" type="speaker">ich</seg> schüttelte den Kopf und wehrte
                        ab. <said id="4" mode="direct" content="thought" level="1">Wozu sollten mir Rosen? Rosen kauft man
                        doch nur, um sie zu verschenken, wem sollte ich
                        meine Rose schenken? Ich habe doch Niemand!
                        Der ich sie geben würde, ach, die ist fern. Nein,
                        meine Kleine, ich brauche keine Rosen, geh zu
                        Andern, Glücklicheren!</said>
                         
               Aber das Mädchen sah mich so bittend an
                        und die Rosen waren so einzig schön und <seg id="6" type="speaker">ich</seg>
                        kaufte die zwei schönsten, frischesten, duftendsten.
                        Aber sie sahen mich so verwundert an, so kühl
                        und platonisch, <seg id="5" type="frame" pos="start">als wollten <seg id="5" type="speaker">sie</seg> <seg id="5" type="intExpr">sagen</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1" nonfact="yes" metaph="yes">„Wie kommen wir zu Dir? Wir, duftende Lieb e sgaben,
                        wir waren für die junge Brust eines schönen
                        Mädchens gebrochen, aber nicht für den schwarzen
                        Rock eines verbitterten Verschmähten, für das
                        melancholische Knopfloch eines Ungeliebten!“</said>
                         
               <said id="6" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Ach, wie süß dufteten die rothen Rosen!</said> —
                         
               <seg id="7" type="speaker">Ich</seg> sog Erinnerung aus ihnen, einen Traum
                        von zwei märchentiefen Augen, von einer kosenden
                        Stimme und von braunen Haaren. <said id="7" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Ach, ist das
                        die goldene Jugend, die vielgepriesene, die sich in
                        so tiefen Schmerzen zerquält, die ein fortgesetztes
                        Leid ist? O, wie weh thust Du mir, Du schöne
                        Jugend! Wie beneide ich Dich, Du alter, grauer
                        Bettler, der Du im zerrissenen Gewande um
                        milde Gaben flehst! Wie gerne gäbe ich Dir
                        meine Kraft und Jugend, mein frisches,
                        rothes Blut und meine sehenden Augen, wenn
                        Du mir Deine Ruhe geben könntest, Deinen
                        leisen Schmerz und Dein bald vollendetes Leben!</said>
                         
               Es war eine traurige <seg id="8" type="speaker">Gestalt</seg>, die an der
                        Gittermauer des Gartens lehnte und <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">um Almosen <seg id="8" type="intExpr">bat</seg>.</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
