<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0113_1905_4.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Sie</seg> <seg id="1" type="intExpr">wissen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß
                        bestimmte Paragraphen des Börsengesetzes unhaltbar sind und <said id="19" mode="reported" content="writing" level="2" nonfact="yes">dringend der
                        <seg id="19" type="intExpr">Abänderung</seg> bedürfen.</said></said> Es liegt ihnen auch nicht allzu viel an der Aufrechterhaltung der Kastration der Fondsbörse. Aber das Getreidetermingeschäft
                        muß um jeden Preis niedergehalten werden. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="4" type="speaker">Graf Kanitz</seg> hat das Warum
                        ohne Rückhalt <seg id="4" type="intExpr">kundgegeben</seg>.</said> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Die Getreidebörse</said><seg id="5" type="frame" pos="mid">, <seg id="5" type="intExpr">erklärte</seg> <seg id="5" type="speaker">er</seg>,</seg><said id="5" mode="direct" content="speech" level="1"> ist auf Baisse gestimmt; sie drückt die Preise durchschnittlich um 10 Prozent.</said> Folglich, geht
                        die agrarische Logik, muß das Getreidetermingeschäft fallen. Tatsächlich aber
                        ist eine künstliche Preisbildung à la baisse auf einer stark beschickten Börse auf die
                        Dauer einfach unmöglich. Jst der Getreidepreis durch Ueberangebot von Getreide,
                        das gar nicht vorhanden ist, künstlich gedrückt, so tritt unfehlbar die Reaktion
                        in der Gestalt hoher Preisforderungen für Deckungskäufe oder höherer Gebühren für Hinausschiebung der Lieferungstermine ein. Jm Börsenjargon:
                        auf die forcierte Baisse folgt unerbittlich die rächende Schwänze. Dagegen
                        ist es bei einer schwachen, in ihren Operationen gehemmten Börse unter der
                        Mitwirkung der Kornhäuser, Getreidezölle und der Befreiung der Ausfuhren
                        vom Jdentitätsnachweis allerdings sehr wohl möglich, den Getreidepreis künstlich hochzuhalten. <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">Und da der <seg id="6" type="speaker">Agrarier</seg> jeden denkbaren Gewinn, der ihm
                        entgeht, als Verkürzung des ihm gebührenden Tributs <seg id="6" type="intExpr">betrachtet</seg></said>, hat es mit
                        der Rechnung des Grafen Kanitz schon seine Richtigkeit. Auf 10 Prozent
                        Profit mag sich die Fesselung der Getreidebörse für den großen Getreide
                        bauenden Landwirt gegebenenfalls wirklich stellen. <seg id="7" type="frame" pos="start">Und daher die <seg id="7" type="intExpr">Erklärung</seg>,
                        die sowohl <seg id="7" type="speaker">Graf Kanitz</seg> wie <seg id="7" type="speaker">Graf Schwerin=Löwitz</seg> in der Kommission <seg id="7" type="intExpr">abgegeben</seg>
                        haben:</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="20" mode="reported" content="speech writing" level="2" nonfact="yes"><seg id="20" type="intExpr">Verbürgt</seg> uns das Verbot des Terminhandels in Getreide</said>, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">und wir
                        wollen inbezug auf die andern Börsengeschäfte mit uns <seg id="9" type="intExpr">reden</seg> lassen.</said></said>
            Es ist die nackteste Erpressung. Denn inzwischen unterstützen die Genannten, die von der Börse und den Börsengeschäften unendlich viel mehr verstehen, als die Moralretter Burlage, Schwarze und Porzig, <said id="10" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="10" type="speaker">deren</seg> unmöglichste
                        <seg id="10" type="intExpr">Anträge</seg>.</said> <said id="21" mode="reported" content="speech writing" level="1">Oder <seg id="21" type="speaker">sie</seg> <seg id="21" type="intExpr">bringen</seg> wohl auch selbst solche <seg id="21" type="intExpr">ein</seg>, <said id="11" mode="reported" content="writing" level="2" prag="yes"><seg id="11" type="speaker">denen</seg> der Hohn sozu- sagen auf der Stirn <seg id="11" type="intExpr">geschrieben</seg> steht.</said></said> <seg id="12" type="frame" pos="start">Unsterblichkeit verdient von diesen <seg id="12" type="intExpr">Anträgen</seg> der folgende, mit dem die <seg id="12" type="speaker">Grafen Kanitz</seg>, <seg id="12" type="speaker">Schwerin=Löwitz</seg>, <seg id="12" type="speaker">Reventlow</seg>
                        und <seg id="12" type="speaker">Dr. Porzig</seg> eines Tages auftauchten:</seg>
                         
            <said id="12" mode="direct" content="writing" level="1">„ Der börsenmäßige Terminhandel in Getreide und Mühlenfabrikaten
                        ist untersagt. <said id="14" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Die Erfüllung der Verbindlichkeit aus einem solchen Geschäft kann
                        nicht <seg id="14" type="intExpr">verweigert</seg> werden.</said> Dagegen ist für jedes solches Geschäft -- außer der
                        gewöhnlichen -- noch ein ebesondere Reichsstempelabgabe zu zahlen, welche das
                        Fünfzigfache der in Ziffer 4 b des Tarifes zum Reichsstempelgesetz festgesetzten
                        Abgabe beträgt. -- Auf diese Abgabe finden die §§ 6 bis 21 des Reichsstempelgesetzes entsprechende Anwendung.“</said>
                         
            War der <seg id="23 24" type="speaker">Antrag</seg> ernst gemeint, so traf sicherlich Paul Singer den Nagel
                        auf den Kopf, <said id="22" mode="reported" content="writing" level="1">als <seg id="22" type="speaker">er</seg> ihn den Spielbank=Paragraphen <seg id="22" type="intExpr">taufte</seg>.</said> <said id="23" mode="direct" content="writing" level="1">„Der Terminhandel... ist untersagt. Die Erfüllung... kann nicht verringert werden.
                        Dagegen ist für solches Geschäft... eine besondere Reichsstempelabgabe zu
                        zahlen.“.</said> Diese <said id="24" mode="direct" content="writing" level="1">„besondere Abgabe“</said> für das untersagte Geschäft, <said id="25" mode="reported" content="speech" level="1">dessen Erfüllung aber nicht <seg id="25" type="intExpr">verweigert</seg> werden darf</said> -- ein Satz schlägt hier immer den
                        andern ins Gesicht -- berechnet sich auf zwei Prozent vom Kauf und zwei Prozent vom Verkauf, also vier Prozent von jedem Geschäft! <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="speaker">Man</seg>
                        kann danach <seg id="17" type="intExpr">ermessen</seg>,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">was für Geschäfte da noch möglich wären.</said> Ausschließlich reine Spiel= und Schwindelgeschäfte, denn kein solides Termingeschäft im
                        Großhandel vertrüge solche Abgabe. <said id="26" mode="reported" content="speech writing" level="1">Und einen solchen <seg id="26" type="intExpr">Antrag</seg> <seg id="26" type="intExpr">stellen</seg> <seg id="26 18" type="speaker">Leute</seg>,
                        die unter dem Motto: <said id="18" mode="direct" content="speech" level="2">„Ausrottung der Schwindelgeschäfte“</said> kämpfen!</said>
                         


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
