<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal029_1848_1.xml</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
<said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">
Die Bundesversammlung war es, die Sie, erlauchter Prinz,
                        an dem denkwürdigen Tage Jhrer Wahl auch im Namen der
                        deutschen Regierungen als Reichsverweser freudig begrüßte. Sie
                        sah ihre Wünsche erfüllt, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="2">indem Eure k. <seg id="1 6" type="speaker">Hoheit</seg> das Amt eines
                        Reichsverwesers anzunehmen <seg id="1" type="intExpr">erklärt</seg> haben</said>, <seg id="6" type="frame" pos="start">und mit großer Befriedigung hat sie es <seg id="6" type="intExpr">vernommen</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="2" border="yes">daß Sie, hoher Fürst, auf
                        den Ausdruck des Vertrauens, womit sämmtliche deutsche Regierungen Jhnen entgegen kamen, den entschiedensten Werth legten.</said>
            Ew. kaiserl. Hoheit treten an die Spitze der provisorischen
                        Centralgewalt, jener Gewalt, geschaffen <said id="2" mode="reported" content="speech thought" level="2">auf den <seg id="2" type="intExpr">Wunsch</seg> des
                        deutschen <seg id="2" type="speaker">Volkes</seg></said>, um für die allgemeine Sicherheit und Wohlfahrt des deutschen Bundesstaates zu sorgen, seine bewaffnete
                        Macht zu leiten und seine völkerrechtliche Vertretung auszuüben.
            <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="intExpr">Nach</seg> der <seg id="7" type="speaker">Verfassung</seg> Deutschlands</seg> <said id="7" mode="indirect" content="writing" level="2">war die Bundesversammlung berufen und verpflichtet, die Sicherheit und Unabhängigkeit
                        unseres Vaterlandes zu wahren, den Bund in seiner Gesammtheit vorzustellen und das beständige Organ seines Willens und
                        Handelns zu seyn; sie war berechtigt, für die Aufrechthaltung
                        friedlicher und freundschaftlicher Verhältnisse mit den auswärtigen Staaten Sorge zu tragen, Gesandte von fremden Mächten anzunehmen und an <seg id="8" type="speaker">sie</seg> im Namen des Bundes Gesandte abzuordnen, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="3" nonfact="yes"><seg id="8" type="intExpr">Unterhandlungen</seg> für den Bund zu führen</said>
                        und Verträge für denselben abzuschließen.</said> Der Bundesversammlung war es übertragen, die auf das Militärwesen des Bundes
                        Bezug habenden militärischen Einrichtungen und die zur Sicherstellung seines Gebiets erforderlichen Vertheidigungsanstalten zu
                        beschließen und zu überwachen, über Krieg und Frieden zu entscheiden.
            Die Bundesversammlung überträgt Namens der deutschen
                        Regierungen die Ausübung dieser ihrer verfassungsmäßigen Befugnisse und Verpflichtungen an die provisorische Centralgewalt;
                        sie legt sie insbesondere mit dem Vertrauen in die Hände Eurer
                        kaiserlichen Hoheit, als des deutschen Reichsverwesers, daß für die
                        Einheit, die Macht und die Freiheit Deutschlands Großes und Erfolgreiches erzielt werde, daß Ordnung und Gesetzlichkeit bei allen
                        deutschen Stämmen wiederkehre, und daß das deutsche Volk der
                        Segnungen des Friedens und der Eintracht dauernd sich erfreue.
                        Die deutschen Regierungen, die nur das wohlverstandene Jnteresse
                        des Volkes kennen und beachten, sie bieten freudig die Mitwirkung
                        zu allen Verfügungen der Centralgewalt, die Deutschlands Macht
                        nach Außen und im Jnnern begründen und befestigen sollen.
            <said id="9" mode="reported" content="writing" level="2">Mit diesen <seg id="9" type="intExpr">Erklärungen</seg></said> sieht die <seg id="9 11" type="speaker">Bundesversammlung</seg> ihre
                        bisherige Thätigkeit als beendet an, und die Gesandten erneuern
                        den Ausdruck ihrer persönlichen Huldigung für Eure kaiserl. Hoheit den deutschen Reichsverweser. Frankfurt 12. Juli 1848.“
</said>                         
            <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><said id="11" mode="reported" content="writing" level="2">Diese <seg id="11" type="intExpr">Adresse</seg></said> wurde seitens Sr. kaiserl. <seg id="10" type="speaker">Hoheit</seg> des Erzherherzog=Reichsverwesers mit folgender <seg id="10" type="intExpr">Gegenrede</seg> erwiedert</said>, <seg id="4" type="frame" pos="start">die
                        <seg id="4" type="speaker">Höchstderselbe</seg> nachher dem Bundespräsidenten schriftlich <seg id="4" type="intExpr">überreichte</seg>:</seg>
                         
            <said id="4" mode="direct" content="writing" level="1">„Hochgeehrteste Versammlung! Jndem ich heute das wichtige
                        Amt eines Reichsverwesers antrete, kann ich nicht umhin, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">in
                        Gegenwart dieser hohen Versammlung <seg id="5" type="speaker">meinen</seg> <seg id="5" type="intExpr">Dank</seg> auszudrücken
                        für das Vertrauen, welches mir sämmtliche deutsche Regierungen
                        durch ihr Organ bei dem Anlasse meiner Wahl zu diesem wichtigen Amte zu erkennen gegeben haben.</said>
            <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2">Die Art und Weise, mit welcher die hohe <seg id="12" type="speaker">Bundesversammlung</seg> mich an dem denkwürdigen Tage meiner Wahl im Namen
                        der deutschen Regierungen als Reichsverweser zu <seg id="12" type="intExpr">begrüßen</seg> sich
                        beeilt hat</said>, verdient meine besondere dankbare Anerkennung.
            Jch übernehme nunmehr die von der Bundesversammlung
                        Namens der deutschen Regierungen an die provisorische Centralgewalt übertragene Ausübung ihrer bisherigen verfassungsmäßigen Befugnisse und Verpflichtungen mit dem Vertrauen auf die
                        thätige Mitwirkung der Regierungen zu allen Verfügungen der
                        Centralgewalt, die Deutschlands Macht nach Außen und im Jnnern stark befestigen soll.
</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
