<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zigeunerstreiche.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">CAZ_1912_08_14.txt_4.xml</f>
         <f name="year">1912</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Zigeunerstreiche.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Selten verüben sie ihre Gewalttaten bei Tage und
                        selten wagen sie sich auch in die Zentren großer Ortschaften oder gar Städte; Ausnahmen von dieser Regel kommen nur als ganz vereinzelte Fälle vor. Im allgemeinen
                        benützen sie die Nacht oder noch lieber, wie die Wilden, die
                        frühesten Morgenstunden zu ihren Raubzügen und suchen
                        nur die Peripherien der Dörfer heim. Schnell erscheinen
                        sie, und schnell sind sie verschwunden. Ganze Gruppen befassen sich nur mit gewöhnlichem Diebstahl, dann wieder
                        gibt es Zigeunerbanden, die nur den Raubmord als ihr
                        Gewerbe betreiben. Diese Raubmörderbanden gehören alle
                        einem organisierten Verbande an und wenn ein Trupp
                        einen Mord verübt hat, so werden die Mörder schnell
                        einem anderen Trupp eingereiht, und die Spuren sind in
                        Augenblicken so gut verwischt, daß ihnen selbst die gewiegtesten Gendarmen nicht zu folgen vermögen. <seg id="1" type="frame" pos="start">Nach
                        <seg id="1" type="intExpr">Angaben</seg> des <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">eingangs <seg id="2" type="intExpr">erwähnten</seg> <seg id="1" type="speaker">Kenners</seg></said></seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">gehören die
                        Räuber und Mörder stets solchen Banden an, deren Mitglieder als Kesselflicker und Schlosser von Ort zu Ort
                        ziehen, während die Diebe den Reihen der wandernden
                        Zigeuner entstammen.</said>
               Das ganze Zigeunervolk steckt noch tief im finstersten,
                        scheußlichsten Aberglauben, wie folgender Vorfall beweisen mag: In Büdszentmihaly wurde der Zigeuner Karl
                        Rostas verhaftet, weil er aus dem Friedhof eine Leiche
                        ausgegraben und nachhause geschleppt hatte, um sie zu
                        verspeisen. <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Rostas</seg> <seg id="3" type="intExpr">erklärte</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">daß es ihm hauptsächlich um
                        die Hände des Toten zu tun gewesen war.</said> <said id="4" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1"><seg id="4" type="speaker">Er</seg> äße die
                        Hände eines Leichnams, weil ihn solche Speise bei Diebstählen vor der Verhaftung schütze.</said> Dieser Aberglaube
                        verdient die Beachtung der Kultur- und Sittenforscher,
                        weil er auffallend mit einem im ganzen Osten Europas
                        weit verbreiteten Aberglauben der Diebe übereinstimmt.
                        Gräberschändungen zwecks Erlangung einer Totenhand
                        als Diebstalismans sind häufig. Denn wenn man eine
                        Totenhand in ein Fenster eines Hauses, in dem man
                        einbricht, legt, so schlafen die Bestohlenen fest, und der
                        Dieb kann ruhig arbeiten.
               Mit Vorliebe sehen es jene Zigeuner, die bei ihren
                        Räubereien bares Geld ergattern wollen und dabei auch
                        vor Mord nicht zurückschrecken, auf die einsam gelegenen
                        Gasthäuser der Pußta ab. Solche Ueberfälle werden nicht
                        von einzelnen, sondern von ganzen Banden unternommen. Ein besonders romantischer Ueberfall wurde vor
                        zwei Jahren von einer <seg id="6" type="speaker">Zigeunerbande</seg> in Pojana bei
                        Lugos unternommen. Sie spekulierte bei Ausübung die ses Verbrechens auf den Aberglauben der Bevölkerung,
                        der in jener zumeist von Serben bewohnten Gegend groß
                        ist. In der Nacht vom 13. auf den 14. Mai 1910 klopfte
                        es nämlich in dem genannten Dorfe an die Tür des
                        <seg id="5" type="speaker">Müllers Petru Muntyan</seg>. <seg id="5" type="frame" pos="start">Auf die <seg id="5" type="intExpr">Frage</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Wer da?</said> <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="intExpr">hieß</seg>
                        es:</seg> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">der Teufel!</said> Muntyan sah hinaus und erblickte zwölf
                        in weiße Leintücher gehüllte <seg id="8" type="speaker">Gestalten</seg>. <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">„Was wollt ihr?“</said>
                        <seg id="7" type="frame" pos="end"><seg id="7" type="intExpr">schrie</seg> der abergläubische <seg id="7" type="speaker">Müller</seg> voller Entsetzen.</seg> <seg id="8" type="frame" pos="start">Wie aus
                        Grabestiefe kam die <seg id="8" type="intExpr">Antwort</seg>:</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„Dein Gut, Dein Geld,
                        Dein Weib!“</said> Muntyans Frau war nicht so ängstlich und
                        abergläubisch wie ihr Mann. Sie ergriff ein Gewehr und
                        schoß auf die Gespenster, und diese erwiderten das Feuer
                        nach allzu menschlicher Manier. Diese Schüsse lockten Gendarmen herbei, und die Räuber entflohen. Aber der
                        Kampf hatte schon seine Opfer gefordert: außer einem
                        verwundeten Zigeuner fanden die Gendarmen auf dem
                        Schlachtfeld den Müller tot, die tapfere Müllerin schwerverletzt.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
