<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Hauptströmungen in der bildenden Kunst der Gegenwart. 3. Der Realismus in der Historienmalerei. — Karl Piloty.</title>
             <author>Rosenberg, Adolf</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341831_157681.txt_52.xml</f>
         <f name="year">1880</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Die Hauptströmungen in der bildenden Kunst der Gegenwart. 3. Der Realismus in der Historienmalerei. — Karl Piloty.</f>
         <f name="author">Rosenberg, Adolf</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Wenn wir heute die beiden Bilder Gallaits und de Biefves betrachten,
                        welche aller Orten eine so nachhaltige Bewegung hervorriefen, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">können <seg id="8" type="speaker">wir</seg> den
                        Grund dieser Sensation nicht mehr in seinem vollen Umfange <seg id="8" type="intExpr">begreifen</seg></said> und
                        würdigen. <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="9" type="speaker">Jacob Burckhardt</seg> hat im „Kunstblatt" bald nach der Ausstellung
                        der Gemälde in Berlin (im Spätherbst 1842) sehr fein und treffend <seg id="9" type="intExpr">auseinandergesetzt</seg>, worin sich dieselben von den deutschen Historienbildern so vortheilhaft unterschieden.</said> <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">„Hier sehen wir endlich,"</said> <seg id="2" type="frame" pos="mid"><seg id="2" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="2" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">„einen geschichtlichen Stil
                        vor uns; wir erkennen in beiden Werken ein Gemeinsames, den Geist einer
                        gewaltigen Schule, die ihren höchsten Entwicklungen erst entgegengeht. Großartige Momente von hohem, nationalem Interesse fassen hier eine endlose Reihe
                        bedeutender Individualitäten zu einem Ganzen zusammen, welches durch leichte,
                        freie Handhabung aller äußeren Mittel einen Eindruck hervorbringt, dem sich
                        kein Beschauer hat entziehen können. . . . Die deutschen Regierungen, besonders
                        König Ludwig, haben schon so viele Darstellungen ans der vaterländischen Geschichte malen lassen; woher kommt es denn, daß wir hinter unsern Nachbarvölkern
                        zurückgeblieben sind?"</said> <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Mit der <seg id="3" type="intExpr">Antwort</seg> auf diese Frage trifft <seg id="3" type="speaker">er</seg> sogleich ins
                        Schwarze.</said> <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1">„Fürs Erste,"</said> <seg id="5" type="frame" pos="mid"><seg id="5" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="5" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1">„genügt es nicht, eine Geschichte gehabt zu
                        haben; man muß eine Geschichte, ein öffentliches Leben mitleben
                        können, um eine Geschichtsmalerei zu schaffen. Sodann sind die großen
                        Gesammtaufträge alle für Ausführung in Fresco geschehen, während unsere Zeit
                        neben dem dramatisch-historischen Inhalt eine individuelle Tiefe des Einzelnen
                        verlangt, die nur der Oelmalerei zu Gebote steht. Und hier fehlt es unseren
                        Malern an den nöthigen Mitteln, an Keckheit, an Farbe, an Zeichnung.
                        Man schneide aus dem „Kompromiß" (dem Bilde de Biefves) die vordere
                        Mittelgruppe (die Unterzeichnenden am Tische), die sonst nicht eben vollkommen
                        ist, heraus, setze sie auf einen einfachen dunkeln Grund und vergleiche sie mit
                        den Werken unserer Künstler. Man wird finden, daß diese vielleicht im Ausdruck, in der Charakteristik viel tiefer und geistreicher sind, aber sie vermögen es
                        nicht, solche Existenzen auszudrücken.....Hier sehen wir Menschen vor
                        uns und eine Wirklichkeit, die bis an die Illusion reicht."</said>
                         
            Obwohl mitten im Gewirr der sich bekämpfenden Parteien stehend, hat
                        Burckhardt dennoch mit feinem Blick das Wesen der belgischen Historienmalerei
                         
            
            und ihre Verschiedenheit von der deutschen erkannt und in dem von uns durch
                        den Druck hervorgehobenen Schlußsätze, vielleicht allein von seinen Zeitgenossen
                        dasjenige Element mit Nachdruck betont, welches die epochemachende Neuerung
                        der belgischen Malerei war, den Realismus.
            Als die Bilder im Herbst 1843 in München ausgestellt waren, befand sich
                        unter ihren lebhaftesten Bewunderern der siebzehnjährige Karl Piloty. Geboren
                        am 1. Oetober 1826, hatte er schon frühzeitig im Atelier seines Vaters Ferdinand, welcher Lithograph und Zeichner war und anfangs im Verein mit Strirner, dann mit Löhle die hervorragendsten Gemälde der Münchener Pinakotheken
                        in lithographischen Drucke herausgab, künstlerische Eindrücke empfangen. Sein
                        Vater war besonders geschickt in der Wiedergabe der coloristischen Eigenthümlichkeiten der beiden elastischen belgischen Meister, Rubens und van Dyck, und diese
                        großen Coloristen waren von größerer Wirkung auf den jungen Piloty als die
                        Lehrer der Akademie, deren Unterricht er seit seinem zwölften Jahre genoß.
                        Nicht einmal Julius Schnorr, welcher die Componirklasse leitete, gewann einen
                        nachhaltigen Einfluß auf den emsigen Kunstjünger, der übrigens bald der Akademie den Rücken kehrte, weil der 1844 erfolgte Tod seines Vaters und die
                        dadurch hervorgerufene mißliche Lage seiner Familie ihn zwang, selbst an die
                        Spitze des lithographischen Ateliers zu treten und die Reproductionen der Gemälde zu leiten.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
