<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wochenbericht.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341573_94440.txt_5.xml</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Wochenbericht.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Die eigentlich
                        wissenschaftliche Welt hat die Hauptnotizen bereits aus den früheren Berichten entnommen, wie sie namentlich in der der preußischen Staatszeitung veröffentlich wurden.
                        Dieses Buch ist recht eigentlich für das größere Publicum berechnet, welches auf die
                        anmuthigste Weise unterhalten wird, und dabei spielend seinen wissenschaftlichen Horizont
                        erweitert.
               <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Eine sehr ernste Frage <seg id="1" type="intExpr">behandelt</seg> die <seg id="1" type="speaker">Schrift</seg>: Die Erziehung zur Arbeit,
                        eine Forderung des Lebens an die Schule, von Karl Friedrich.</said> Leipzig,
                        Avenarius und Mendelssohn. — Der Verfasser hat für seinen Zweck ziemlich umfassende
                        Studien gemacht, so weit sie ein Gelehrter, der sich nicht in der Sphäre des praktischen Schullebens bewegt, überhaupt machen kann. <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="2" type="speaker">Er</seg> hat einzelne Uebelstände des
                        gegenwärtigen Schulwesens, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">über die kein <seg id="3" type="intExpr">Zweifel</seg> sein kann</said>, scharfsinnig <seg id="2" type="intExpr">hervorgehoben</seg></said>;
                        <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="4" type="speaker">er</seg> hat in Beziehung auf seine Verbesserungsvorschläge die verschiedenen Momente, die
                        dabei in Rechnung kommen, nicht <seg id="4" type="intExpr">unerörtet</seg> gelassen</said>, und sein Werk kann daher <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">zu
                        fruchtbarem <seg id="5" type="intExpr">Nachdenken</seg></said> anregen. In das Einzelne näher einzugehen, muß den pädagogischen Zeitschriften überlassen bleiben. Wir fassen hier nur einen Punkt ins
                         
               
               Auge, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">in welchem <seg id="6" type="speaker">wir</seg> dem Verfasser entschieden <seg id="6" type="intExpr">widersprechen</seg> müssen.</said> Es ist das
                        nämlich der Radicalismus, der sich in den verschiedensten Zweigen des öffentlichen
                        Lebens geltend gemacht hat, in keinem aber so auffallend, als in der Pädagogik. Der
                        wesentliche Fehler des Radicalismus beruht in seinem Bestreben, Alles zu verallgemeinern, sich von einer bestimmten Seite des Gefühls anregen zu lassen, und diese
                        Stimmung dann in logische Formeln zu übersetzen. <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">In der vorliegenden <seg id="7" type="speaker">Schrift</seg> zeigt
                        sich dieses schon äußerlich in dem fortwährenden Hereinziehen der Politik.</said> Es ist freilich
                        zu natürlich, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß wir <seg id="8" type="speaker">Deutsche</seg> das gedrückte Gefühl über unsre politische Lage in
                        keinem Augenblick verläugnen <seg id="8" type="intExpr">können</seg></said>, daß es sich uns aufdrängt auch in Fragen, die
                        dazu wenigstens in keiner directen Beziehung stehen; aber man muß sich sehr davor
                        hüten, durch diese freilich natürliche Befangenheit der Untersuchung eine falsche Wendung
                        zu geben. So ist z. B. der <seg id="9" type="speaker">Verfasser</seg> nicht abgeneigt, <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">die Verkümmerung der deutschen
                        Politik wenigstens zum Theil unsrem Schulwesen zur Last zu legen</said>, obgleich alle
                        Mängel desselben sich eben so und in noch höherem Grade in den englischen und französischen Einrichtungen wiederfinden. — <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><said id="11" mode="reported" content="thought" level="2">Der <seg id="11" type="intExpr">Grundgedanke</seg></said>, von dem <seg id="10 11" type="speaker">er</seg> ausgeht, ist
                        bereits von Fichte in <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="12" type="speaker">seinen</seg> <seg id="12" type="intExpr">Reden</seg> an die deutsche Nation</said> <seg id="10" type="intExpr">ausgesprochen</seg> worden.</said>
                       <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="17 18" type="speaker">Fichte</seg> <seg id="17" type="intExpr">erklärt</seg> die damalige Generation (1808) für unfähig, das französische Joch abzuschütteln, weil sie moralisch und physisch depravirt sei</said>; <said id="18" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">es müsse also ein ganz neues
                        Geschlecht geschaffen werden, welches dann vielleicht im Laufe von 16 Jahren im Stande
                        sein würde, die Schuld seiner Vorfahren zu sühnen. Zu diesem Zweck sollte die Jugend
                        vollständig von den Erwachsenen getrennt und in Anstalten erzogen werden, die ein
                        kleines Abbild des wirklichen Lebens darstellten. Der Knabe sollte vorzugsweise auf die
                        praktische Thätigkeit gewiesen werden, er sollte den Garten anbauen, ackern, pflügen,
                        und in den Angelegenheiten der kleinen Gemeinde sein junges Bürgerrecht ausüben.</said> <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1">Was
                        dem <seg id="14" type="speaker">Philosophen</seg> dabei <seg id="14" type="intExpr">vorschwebte</seg>, waren die Philanthropine und andere pädagogische
                        Anstalten im Pestalozzi'schen Sinn.</said> Nach der Zeit sind die Franzosen aus Deutschland
                        verjagt worden, und die alten Schuleinrichtungen haben ihren Fortbestand gehabt. Aus
                        den Philanthropinen ist keine bedeutende Kapacität hervorgegangen. <seg id="15" type="frame" pos="start">Der <seg id="15" type="speaker">Philosoph</seg>
                        hatte <seg id="15" type="intExpr">übersehen</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß die Erziehung eines neuen, bessern Geschlechtes, Menschen und Zustände voraussetzte, die <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes"><seg id="16" type="speaker">seiner</seg> eigenen <seg id="16" type="intExpr">Ansicht</seg> von der Depravation des Zeitalters</said> widersprachen.</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
