<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Schnelle Reise von Bremer Schiffen</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswandererzeitung032_1852_6.xml</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Schnelle Reise von Bremer Schiffen</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.auswandererzeitung</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Schnelle Reise von Bremer Schiffen.
                        
            
            Von den an den ersten Tagen des Monats März von der Weser
                        nach Newyork gesegelten Bremer Schiffen haben bereits einige, nach
                        sehr schnellen Reisen ihren Bestimmungsplatz erreicht.
            Das amer. Schiff „ Minna“, Capt. Denker, welches am 6. März
                        in See kam, kam an in Newyork am 2. April, also nach einer Reise
                        von 27 Tagen.
            Das Schiff Amaranth, am 7. März in See gekommen, kam schon
                        am 31. desselben Monats auf dem Revier von Newyork an, machte also
                        die Reise in der sehr kurzen Zeit von 24 Tagen. Dieses Schiff, welches
                        am 17. Januar dieses Jahres die Reise von Newyork nach Bremen antrat,
                        war am 10. Februar auf der Weser angekommen, hat also die Reise von
                        Newyork nach Bremen und zurück, inclusive 26 Tage Aufenthalt zum
                        Löschen und Laden auf der Weser, in der fast beispiellos kurzen Zeit
                        von 74 Tagen abgemacht.
            Das Schiff „ Elise“, Capt. Gätjen, kam am 9. März in See und
                        erreichte am 3. April Newyork, beendigte also die Tour ebenfalls in
                        nur 25 Tagen.
                        
             
            Die im Februar von der Weser nach Newyork gesegelten beiden
                        Bremer Schiffe „ Helene“, Capt. Volkmaun und „ Schiller“, Capt.
                        Bahr, haben gleichfalls nach glücklichen Reisen ihren Bestimmungsplatz
                        erreicht, ersteres am 28. März, letzteres am 1. April
                         
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
