<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Frankreich und die allgemeine Wehrpflicht</title>
             <author>Jähns, Max </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341815_128453.txt_38.xml</f>
         <f name="year">1872</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Frankreich und die allgemeine Wehrpflicht</f>
         <f name="author">Jähns, Max </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


*)
                         
               <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Art. 36</seg> <seg id="5" type="intExpr">lautet</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1">Jeder Franzose,<said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="2"> welcher nicht für jeglichen Militärdienst untauglich <seg id="2" type="intExpr">erklärt</seg> ist</said>, gehört: fünf Jahre lang zur activen
                        Armee, vier Jahre lang zur Reserve der activen Armee, fünf Jahre
                        zur Territorial-Armee, sechs Jahre zur Reserve der Territorial-Armee:
                         
               1) Die active Armee besteht, außer dem Personal, welches sich nicht im Wege
                        der Aushebung recrutirt, aus allen jungen Leuten der zuletzt aufgerufenen fünf Altersklassen, welche zu einem der Dienstzweige des Heeres tauglich befunden sind.
               2) Die Reserve der activen Armee besteht aus allen Mannschaften der nächstälteren vier Jahresklassen, welche gleichfalls zu einem der Dienstzweige des Heeres tauglich befunden sind.
               3) Die Territorial-Armee besteht aus allen Mannschaften, welche die für das
                        stehende Heer und die Reserve vorgeschriebene Dienstzeit erfüllt haben.
               4) Die Reserve der Territorial-Armee besteht aus den Männern, welche die Dienstzeit in dieser Armee beendet haben. Die Territorial-Armee und die zweite Reserve
                         
               ")</said> <note>Trotz dieses hochbedeutenden Inhalts sind die Motive desselben sehr kurz und geben namentlich keinen Aufschluß über die Gründe, weshalb man die Dienstzeit im stehenden Heere
                        auf 5 Jahre angesetzt hat, und weshalb man die Landwehr in Territorial-Armee und Reserve
                        der Territorial-Armee eingetheilt und dadurch die Inanspruchnahme des Einzelnen so wesentlich
                        verlängert hat.
                        </note>
               
               werden districtwcise durch ein Verwaltungs-Reglement formirt werden; zu ihr gehören
                        alle Wehrpflichtigen, welche ihren Wohnsitz im Bezirke haben.
               . <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">Gegen die fünfjährige Dienstzeit und für die dreijährige
                        hatten die Herren <seg id="6" type="speaker">Keller</seg>, <seg id="6" type="speaker">Trochu</seg>, <seg id="6" type="speaker">Randot</seg> und <seg id="6" type="speaker">Chevandier</seg> <seg id="6" type="intExpr">Amendements</seg> eingebracht</said> und <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="7" type="intExpr">trat</seg> zuerst der klerikale <seg id="7" type="speaker">Deputirte Keller</seg> unter dem Beifall
                        auch seiner politischen Gegner <seg id="7" type="intExpr">in die Schranken</seg>.</said>
               <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Noch entschiedener als Keller <seg id="8" type="intExpr">erhob</seg> sich <seg id="8" type="speaker">General Trochu</seg> gegen die fünfjährige Dienstzeit.</said> <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="speaker">Er</seg> <seg id="9" type="intExpr">sagt</seg> u. A.:</seg>
                         
               <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„<seg id="10" type="frame" pos="start">Die <seg id="10" type="speaker">Commission</seg> <seg id="10" type="intExpr">macht</seg> gegen meinen Antrag hauptsächlich <seg id="10" type="intExpr">geltend</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="writing" level="2">daß es sich
                        für jetzt überhaupt nur um Uebergangsbestimmungen handle und daß mein
                        System der wirklich allgemeinen und gleichwährenden Dienstpflicht
                        einer späteren Zukunft vorbehalten bleiben müsse.</said> Allein die Zeit der Halbheiten und schüchternen Versuche scheint mir vorüber."</said>
                         
               <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">Zuerst bemüht sich <seg id="11 12" type="speaker">General Ducrot</seg>, die Ausführungen seines <said id="12" mode="direct" content="speech" level="2">„vortrefflichen alten Freundes Trochu"</said> zu <seg id="11" type="intExpr">widerlegen</seg>.</said> In seinen Augen ist eine
                        dreijährige Dienstzeit nicht genügend, den Soldaten in allen Theilen seines
                        Berufes entsprechend auszubilden; unbestreitbar scheint ihm dies namentlich für
                        die Cavallerie und Artillerie. <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">„Wir haben"</said><seg id="13" type="frame" pos="mid">, <seg id="13" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="13 23" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">„in ganz Frankreich
                        nur wenig Leute, die wirklich zu reiten verstehen; die besten Reiter lieferte
                        uns das Elsaß und diese haben wir also jetzt verloren.</said> <said id="23" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">Die dreijährige
                        Dienstzeit sei daher schon im Interesse der Specialwaffen durchaus verwerflich.</said>
              <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1"> Ihm gegenüber <seg id="15" type="intExpr">constatirt</seg> der <seg id="15" type="speaker">Abgeordnete Randot</seg> das Befremden der
                        Laien über so große Verschiedenheiten in den Anschauungen der Fachmänner
                        und befürwortet die unbedingte Anlehnung an das preußische Vorbild.</said> <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="16" type="speaker">General
                        Chanzy</seg> dagegen <seg id="16" type="intExpr">tritt</seg> für die Regierungsvorlage <seg id="16" type="intExpr">ein</seg>.</said> <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="speaker">Er</seg> <seg id="17" type="intExpr">sagt</seg>:</seg>
                         
               <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">„<seg id="18" type="frame" pos="start"><seg id="18" type="speaker">Wir</seg> dürfen uns nicht darüber <seg id="18" type="intExpr">täuschen</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">daß wir nicht nur durch die
                        Zahl, sondern auch durch die größere Solidität der feindlichen Armeen besiegt worden.</said>
                        Nun haben wir aber jetzt noch nicht das nöthige Handwerkszeug, nämlich die nöthigen Cadres, um in kurzer Zeit eine bedeutende Anzahl
                        von Soldaten ausbilden zu können: es wäre also äußerst unklug, schon jetzt
                        mit allen Traditionen und Gewohnheiten, namentlich also auch mit der fünfjährigen
                        Dienstzeit, zu brechen."</said>
                         
               <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">Am 8. Juni <seg id="20" type="intExpr">sprach</seg> sich <seg id="20" type="speaker">Herr Thiers</seg></said>, <seg id="19" type="frame" pos="start">nachdem <seg id="19" type="speaker">er</seg> in der Einleitung darauf
                        <seg id="19" type="intExpr">aufmerksam</seg> <seg id="19" type="intExpr">gemacht</seg>,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Fankreich und Europa ihn höre</said>, <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">in gleichem Sinne
                        <seg id="20" type="intExpr">aus</seg>.</said> <said id="24" mode="reported" content="speech" level="1">Es war jene bekannte <seg id="24" type="intExpr">Rede</seg>, <seg id="22" type="frame" pos="start">in der <seg id="22 24" type="speaker">er</seg> die beliebte Unbesieglichkeit seiner
                        Nation in die <seg id="22" type="intExpr">Phrase</seg> <seg id="22" type="intExpr">hüllte</seg>:</seg></said> <said id="22" mode="direct" content="speech" level="1">„Die Schuld lag nicht an dem Gesetze von 1832,
                        sondern lediglich an der Ueberstürzung.</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
