<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>G. von Jagow's Buch</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341909_335407.txt_54.xml</f>
         <f name="year">1919</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">G. von Jagow's Buch</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">1847 schlugen wir auch im russischen Interesse den Aufstand
                        im Polnischen nieder. Während des ersten Krieges mit Dänemark traten sie uns
                        in den Weg. <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">Was dann 1850 in Warschau geschah, als die Union ins Auge
                        gefaßt war</said><seg id="1" type="frame" pos="end">, <seg id="1" type="intExpr">wissen</seg> <seg id="1" type="speaker">sie</seg> ja.</seg> Den Gang nach Olmütz verdanken wir zum großen
                        Teil dem Kaiser Nikolaus. 1854, während des Krim-Krieges, beobachteten wir,
                        die kurz vorher schlecht behandelten, Neutralität, während das gut behandelte
                        Osterreich sich den Westmächten anschloß, und 1863, wo in Polen die große
                        Insurrektion ausbrach, und Österreich sie mit den Westmächten durch Noten
                        unterstützte, stellten wir uns auf die russische Seite, und die diplomatische Intervention mißlang — 1866 und 1870 hat uns Rußland nicht angegriffen, im
                        Gegenteil. Aber das war doch auch im russischen Interesse. Preußen war 1866
                        der Exekutor des russischen Zornes auf Osterreich und 1870 war's auch nur
                        gesunde Politik, wenn sie für uns waren; <seg id="9" type="frame" pos="start">denn es war auch für die <seg id="9" type="speaker">Russen</seg>
                        nicht <seg id="9" type="intExpr">wünschenswert</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">daß Österreich sich am Kriege gegen uns beteiligte, und daß
                        ein siegreiches österreichisch-französisches Heer sich den Grenzen Polens näherte,
                        das von Paris her traditionell, von Wien aus wenigstens in den letzten Jahren,
                        auf Kosten Rußlands unterstützt worden war.</said> Und wenn wir ihnen dennoch
                        Dank schuldeten, so haben wir ihn 1870 abgetragen, in London. Wir haben
                        ihnen die Freiheit des Schwarzen Meeres verschafft, ohne uns hätten sie das
                        von Frankreich und England nicht erlangt."</said>
                         
           <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1"> Im deutsch-französischen Kriege war die öffentliche <seg id="10" type="speaker"><seg id="10" type="intExpr">Meinung</seg></seg> in Rußland
                        gegen uns</said> und schon in den siebziger Jahren bahnte Gortschakow die Freundschaft mit Frankreich an. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="2" type="speaker">Bismarck</seg> <seg id="2" type="intExpr">rechnete</seg> mit der Möglichkeit eines Zusammenstoßes mit Rußland</said> und schloß das Bündnis mit Österreich. Dadurch erweiterte
                        sich die Kluft zwischen uns und Rußland, umsomehr als das Anschwellen des
                        Panslawismus den Gegensatz zu Österreich verschärfte. Unsere eigenen Interessen
                        im Orient wuchsen, was neue Keime der Zwietracht säte. Der Rückversicherungsvertrag deckte nur zeitweilig einen Riß zwischen Petersburg und Berlin und
                        erfuhr auf dem Berliner Kongreß eine schwere Belastungsprobe. <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="3" type="speaker">Rußland</seg> <seg id="3" type="intExpr">glaubte</seg>
                        sich von Deutschland um die Früchte seines Sieges betrogen.</said> Die antideutsche
                        Welle steigt. 1893 kennt der Jubel über das Bündnis mit Frankreich keine
                         
            <note>¹) Verlag von Reimar Hobbing, Berlin 1919. Preis 8.— M.
                        </note>
            
            Grenzen. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="4" type="speaker">Kaiser Wilhelm der Zweite</seg> sucht sich mit den Verbündeten zu <seg id="4" type="intExpr">verständigen</seg></said>,
                        wahrt während des russisch-japanischen Krieges wohlwollende Neutralität, schließt
                        das Potsdamer Abkommen, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="11" type="intExpr">vermittelt</seg> im böhmischen Konflikt</said> und gibt Iswolski
                        die Möglichkeit, sich aus der Sackgasse zu ziehen, in die er geraten war:
                        <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„Das war ein großer Dienst, den Deutschland Rußland geleistet hat"</said> <seg id="5" type="frame" pos="end"><seg id="5" type="intExpr">sagte</seg>
                        damals <seg id="5" type="speaker">Tscharykow</seg></seg>, der Adjoint des Ministers. Alles umsonst! Unser freundschaftliches Verhältnis zur Türkei, das unsere Bagdadpolitik trägt, <seg id="12" type="frame" pos="start">durchkreuzt den
                        <seg id="12" type="intExpr">Wunsch</seg> <seg id="12" type="speaker">Rußlands</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1">sich Konstantinopels zu bemächtigen.</said> Die Entsendung einer
                        deutschen Militärmission zur Reorganisation der türkischen Armee namentlich die
                        Übertragung des Oberbefehls über das in Konstantinopel garnisonierende I. Armeekorps an Liman von Sanders ruft in Rußland ungeheure Erregung hervor,
                        während die Übertragung einer Reorganisation der Flotte an eine englische
                        Marinemission nicht beanstandet wird. <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">Die russische <seg id="6" type="speaker">Presse</seg> <seg id="6" type="intExpr">hetzt</seg> gegen Deutschland</said>
                        und wird offenbar amtlich gespeist. Den deutschen Unternehmern werden Regierungsbestellunqen entzogen, eine neue französische Anleihe wird abgeschlossen, <seg id="7" type="frame" pos="start">bei der
                        sich <seg id="7" type="speaker">Frankreich</seg> <seg id="7" type="intExpr">ausbedinge</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Gelder hauptsächlich zum Bau strategischer
                        Bahnen gegen Deutschland und Österreich verwendet werden sollen.

</said>
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
