<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Deutsches Reich. Frankreich. Oesterreich-Ungarn. Italien. Spanien. Türkei.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1891_01_14.txt_5.xml</f>
         <f name="year">1891</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Deutsches Reich. Frankreich. Oesterreich-Ungarn. Italien. Spanien. Türkei.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Ausland.
                        
            
            
               
                  Deutsches Reich.
                        
               
               
                  
                     Hamburg, 11. Januar. date
                  Die
                        Zahl der Arbeitslosen beträgt ungefähr 30,000. Infolge der
                        Unterbrechung der Schifffahrt und der großen Kälte herrscht
                        große Noth.
               
               
                  — Dr. Windthorst wird nächstens 80 Jahre alt.
               
            
            
               
                  Frankreich.
                        
               
               
                  Der Mörder des russischen Gesandten in
                        Paris, Padlewski mit Namen, wurde kürzlich in Olot (Spanien), nahe an der französischen Grenze, verhaftet. Er wird
                        an Frankreich ausgeliefert werden.
               
               
                  — In Toulouse wollte der Pöbel am Mittwoch Abend
                        den Laden eines Preußen plündern, der deutsche Angestellte hat.
                        Die Polizei mußte eingreifen.
               
            
            
               
                  Oesterreich-Ungarn.
                        
               
               
                  
                     Vorarlberg. 
                  Ueber die
                        Rheinkorrektion ist’s sehr stille geworden; man thut inzwischen
                        das Mögliche für die Instandsetzung aktueller Rheinschutzbauten.
                        Die Wuhre und Dämme sollen österreichischerseits mit Hülfe der
                        neuen Reichssubsidien den schweizerischen möglichst ebenbürtig, an
                        einzelnen Stellen noch stärker gemacht werden. Die reorganisirten. Gemeindewehren haben für Ueberraschungsfälle an allen
                        kritischen Stellen große Steinhaufen aufgerichtet, mit denen raschest blöde werdende Dammstücke gestützt werden können; in dieser Beziehung herrscht diesseits des Rheines zur Zeit große Rührigkeit.
                  
               
            
            
               
                  Italien.
                        
               
               
                  
                     Rom. 
                  <seg id="1" type="frame" pos="start">Dem „<seg id="1" type="speaker">Moniteur</seg>“ <seg id="1" type="intExpr">zufolge</seg></seg> <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1">wird die
                        vom Papste angenommene Vermittlung zwischen Portugal und dem
                        Kongostaat eine schiedsrichterliche sein. </said>Beide Mächte verpflichten
                        sich, die Entscheidung des Papstes definitiv anzunehmen.
               
               
                  — Mailand, 10. Jan. date
                  In San Demetrio (Distrikt
                        Aquila) ist das Schulgebäude in Folge Schneedruck eingestürzt;
                        der Lehrer und viele Schüler sind verunglückt.
               
            
            
               
                  Spanien.
                        
               
               
                  In ganz Spanien herrscht ungewöhnliche
                        Kälte; in Valenzia sind die Orangenbäume erfroren, der Schaden
                        ist groß. In Granada wurde am 8. ds. ein Erdbeben verspürt,
                        das neun Sekunden währte.
               
            
            
               
                  Türkei.
                        
               
               
                 <seg id="2" type="frame" pos="start"> Wie der „N. Fr. Pr.“ über Sofia aus Konstantinopel <seg id="2" type="intExpr">gemeldet</seg> wird,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1">herrscht auf der Hohen Pforte
                        große Aengstlichkeit, da gelegentlich der Lutzki-Affäre entdeckt
                        wurde, daß viele hohe türkische Funktionäre russische Söldlinge
                        sind und mehr als fünfhundert russische Spione in allerlei Verkleidung momentan in der Türkei leben.</said> Hundertsechszig russische Ingenieure sollen mit der Aufnahme des Bosporus und
                        der Fortifikation desselben insgemein beschäftigt sein.<said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="1"> Der <seg id="3" type="speaker">Polizeichef Nazun Bey</seg> <seg id="3" type="intExpr">beantragte</seg> Kjurda Pascha’s Verbannung</said>,
                        weil derselbe Lutzki für 200 türkische Pfund verkaufte, worüber
                        in offiziellen Kreisen große Entrüstung herrscht. Prinz Nakaschidze ist in türkischen Kreisen sehr beliebt, darum ist er noch
                        internirt, damit die Russen ihn nicht auch entführen. Der frühere Bahndirektor Nikolow, welcher mit Lutzki befreundet ist,
                        reiste behufs Intervention nach Konstantinopel, kehrte aber ohne
                        Resultat zurück, weil es trotz der türkischen Bereitwilligkeit zu
                        spät war. Die Russen hatten ihr Opfer bereits der Machtsphähre europäischer Humanität ganz entrückt.
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
