<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Kuß von Sentze</title>
             <author>Stifter, Adalbert</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Stifter,_Adalbert_Der_Kuss_von_Sentze.tg144_1.xml</f>
         <f name="year">1866</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Der Kuß von Sentze</f>
         <f name="author">Stifter, Adalbert</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Mein Vetter ging fast immer im Freien herum. Ich war zuweilen in seiner Gesellschaft. Wir machten uns nämlich gelegentlich Besuche in unseren Zimmern, oder ergingen uns auch ein wenig in der Nähe des Hauses. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1" type="speaker">Er</seg> <seg id="1" type="intExpr">sprach</seg> nur von gewöhnlichen Dingen.</said> <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Über Angelegenheiten unseres Geschlechtes oder über Mitglieder desselben <seg id="2" type="intExpr">redete</seg> <seg id="2" type="speaker">er</seg> gar nicht.</said> <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="3" type="speaker">Ich</seg> suchte auch nicht irgend einen <seg id="3" type="intExpr">Gesprächsgegenstand</seg> aufzubringen.</said> <said id="16" mode="indirect" content="speech thought" level="1" nonfact="yes">Welcher Art die Bücher waren, die ich in seinem Zimmer sah</said><seg id="16" type="frame" pos="end">, strebte <seg id="16" type="speaker">ich</seg> nicht zu <seg id="16" type="intExpr">ergründen</seg></seg>, fand ihn aber öfter in einem lesen. Sonst war sein Benehmen ruhig und gleichmäßig. <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Ich</seg> <seg id="4" type="intExpr">bemerkte</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß er in seinem ledernen Täschchen, ohne welches er gar nie ausging, sehr oft Moose nach Hause brachte, daß er die selben ordne, und daß ihm bei diesem Geschäfte alle seine Mitbewohner behilflich waren.</said> Ich machte daher eines Tages eine Tasche aus starkem Papier, ging mit derselben einen ganzen Nachmittag in dem Walde herum, füllte sie mit Moosen, die mir besonders gefielen, und brachte ihm dieselben. <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Er</seg> leerte sie auf einem Tische aus und <seg id="5" type="intExpr">sagte</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">»Morgen nach dem Frühmahle werden wir sie untersuchen.«</said> 
                  Am andern Tage ging ich nach dem Frühmahle mit ihm in sein Gemach. Er las die Moose Stämmchen für Stämmchen auseinander und legte sie in eine Reihe. <seg id="6" type="frame" pos="start">Dann <seg id="6" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="6" type="speaker">er</seg>:</seg> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Du hast eine gute Meinung, Vetter, 
 aber du kennst die Sache noch nicht. Ich habe die Verwunderlichkeit dieser kleinen Dinge zu ergründen gesucht und bin noch lange zu keinem Ende gelangt. Ich habe es besonders von diesem Hause aus getan, ich habe Hunderte von Arten gesammelt, ich habe die Bücher, die von ihnen handeln, habe mir den Gehalt derselben angeeignet; aber die Bücher und ich sind nicht vollkommen. Die Dinge wollen ihre eigene Weise. Wenn es dir gefällt, meine Anstalten zu betrachten, so tue es. Hier sind die Fächer, in denen die Moose nach ihrer Ordnung eingelegt sind, und hier ist das Buch, nach dessen Weisung die Einlage gemacht worden ist. Andere Bücher schlagen andere Weisen vor. <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Du</seg> kannst in sie hineinsehen und dann <seg id="10" type="intExpr">urteilen</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">was du für zweckmäßiger hältst.</said> Fast besser noch als die Einlage ist das Pressen. Wir pressen die Moose auf Papier ab, und sie geben ihre Gestaltungen erstaunlich schön, wenn gleich die Farbe nicht, die aber auch in den Einlagen absteht. In den Mappen hier findest du die Abdrücke. Willst du dich aber mit diesen Dingen gar nicht befassen, so bist du auch in deinem Recht, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="11" type="speaker">ich</seg> gebe dir nur die <seg id="11" type="intExpr">Erlaubnis</seg> dazu.</said>«</said> 
                  <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»Ich werde diese Erlaubnis benützen,«</said> <seg id="12" type="frame" pos="mid"><seg id="12" type="intExpr">antwortete</seg> <seg id="12" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»<seg id="13" type="frame" pos="start">wenn <seg id="13" type="speaker">du</seg> <seg id="13" type="intExpr">gestattest</seg>, Vetter,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="2" nonfact="yes">daß ich öfters dieses Zimmer besuche.</said>«</said> 
                  <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Du darfst es besuchen«</said><seg id="14" type="frame" pos="mid">, <seg id="14" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="14" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»und darfst dir auch Bücher oder Mappen in dein Gemach hinüber tragen.«</said> 
                  <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">»Ich werde es tun«</said><seg id="15" type="frame" pos="end">, <seg id="15" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="15" type="speaker">ich</seg>.</seg> 
                  Und nun blickte ich öfter in die Bücher und suchte mich zu unterrichten, daß ich einsichtiger verfahre, wenn ich ihm wieder Moose brächte. Es entstand endlich in mir sogar ein Anteil an der Sache. Ich sah in den Einlagen eine solche Zahl von Moosen, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">die <seg id="17" type="speaker">ich</seg> nicht für möglich <seg id="17" type="intExpr">gehalten</seg> hätte</said>; ich sah Verwandtschaften, Verbindungen und Übergänge.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
