<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Michael Munkacsy.</title>
             <author>Rosenberg, Adolf </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341839_158199.txt_86.xml</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Michael Munkacsy.</f>
         <f name="author">Rosenberg, Adolf </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Sechs Jahre lang blieb er bei diesem Handwerk. Dann
                        besserte sich die Lage seines Onkels wieder, und Munkacsy durfte seiner Neigung
                        zur Kunst folgen. Er begann seine künstlerische Laufbahn bei einem Maler
                        namens Szamozy in Gyula und ging dann, nachdem er durch einige Proben
                        seine Begabung bewiesen hatte, nach Pest, wo er zwar nicht die Akademie besuchte, aber doch von den damals maßgebenden Künstlern Than und Ligeti
                        unterwiesen wurde. Zu einem systematischen Akademiestudinm kam Munkacsy in
                        Pest nicht. Er malte auf eigne Hand Bilder, und als er sich dadurch eine
                        kleine Summe erworben hatte, ging er nach Wien zu Rahl, der damals viele
                        Schüler um sich versammelte und der auch Thans Lehrer gewesen war. Bald
                        nach Munkacsys Ankunft in Wien starb Rahl, und da kein andrer Meister den
                        jungen Ungarn an Wien fesselte und er auch keine Aufnahme in die Akademie
                        fand, so setzte er seinen Wanderstab weiter und ging nach München. Hier
                        gelang es ihm nicht nur, in die Malklasse der Akademie aufgenommen zu werden,
                        sondern er fand auch bei dem Kriegsmaler Franz Adam wirksame Förderung.
                        Für sein erstes Bild, eine Überschwemmung, welche noch in dem idealen Stile
                        der ältern Münchener Schule komponirt war, erhielt er einen von der ungarischen
                        Regierung ausgesetzten Preis, und dieselbe Auszeichnung wurde ihm noch zweimal für zwei aus dem ungarischen Volksleben herausgegriffene Genrebilder, die
                        „Schmückung einer Braut" und die „Einladung zur Hochzeit," zu teil. Dadurch
                        gewann er die Mittel, sich in Düsseldorf weiterzubilden, wohin ihn besonders
                        <said id="6" mode="reported" content="speech writing" level="1" border="yes">der <seg id="6" type="intExpr">Ruf</seg> von <seg id="6" type="speaker">Kraus</seg> und <seg id="6" type="speaker">Vautier</seg></said> zog. <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Nach ihrem Vorbilde wollte <seg id="7" type="speaker">er</seg> das
                        wenig gekannte Volksleben seiner Heimat <seg id="7" type="intExpr">schildern</seg></said>, und nach einigen Versuchen
                        fand er auch ein sehr dankbares Motiv. <seg id="9" type="frame" pos="start">Das <seg id="9" type="speaker">ungarische Gesetz</seg> <seg id="9" type="intExpr">gestattet</seg> es,</seg>
                        <said id="9" mode="indirect" content="writing" level="1">daß ein zum Tode Verurteilter vor seiner Hinrichtung von Angehörigen, Verwandten und Bekannten besucht werden darf.</said> Einen solchen Moment stellte
                        Munkacsy dar. In dem elenden Kerker eines ungarischen Städtchens sitzt der
                        Verurteilte an einem Tische, auf welchem seine Mahlzeit, vielleicht seine letzte,
                        und zwei brennende Kerzen stehen. Er starrt in finsterm Brüten vor sich hin,
                        <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">während sein <seg id="12" type="speaker">Weib</seg> und seine <seg id="12" type="speaker">Kinder</seg> hinter ihm <seg id="12" type="intExpr">wehklagen</seg>.</said> Von der Gasse
                        sind Männer und Frauen in den halbdunkeln Raum geströmt und mustern den
                        armen Sünder mit neugierigen oder ängstlichen Blicken. Munkacsy war erst
                        fünfundzwanzig Jahre alt, als er diese „Letzten Tage eines Verurteilten" vollendete.
                        Und doch legte er damit bereits den Beweis ab, daß seine Lehrzeit trotz der
                        verlornen Jahre seiner Jugend beendigt war. <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="14" type="speaker">Wir</seg> <seg id="14" type="intExpr">meinen</seg> die Lehrzeit im
                        eigentlichen Sinne des Wortes als die Zeit des Strebens nach technischer Ge- 
            
            wandtheit und nach originalem Ausdruck.</said> Der wahre Künstler lernt, wenn er
                        nicht frühzeitig zum Manieristen werden will, bekanntlich niemals aus, und auch
                        Munkacsy hat in den anderthalb Jahrzehnten, welche seit der Vollendung jenes
                        Bildes verflossen sind, noch mehrere Wandlungen durchgemacht.
            Was jene Szene aus dem Kerker auszeichnete, war vor allen Dingen die
                        ergreifende Charakteristik, die sich bei aller Energie in den Grenzen der Wahrheit und Natürlichkeit hielt. Keine falsche Sentimentalität, kein unwahres Pathos,
                        nichts Komödiantenhaftes. Dazu kamen der tiefe Ernst der Empfindung, welcher
                        die ganze Komposition durchdrang, und der ungewöhnliche, fremdartige Stoff, und
                        so fehlte es dem Bilde schon in Düsseldorf nicht an einem großen Erfolge.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
