<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aus der römischen Kaiserzeit.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341586_104734.txt_48.xml</f>
         <f name="year">1857</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Aus der römischen Kaiserzeit.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Ueberall wo die Kunst nicht für kleine Minoritäten, sondern für Massen
                        oder gar für ganze Nationen producirt, (wie auch bei den Kirchenbauten der
                        germanischen Länder im Mittelalter), bildet sich das Kunsthandwerk im größten
                        Maßstabe aus; seine Leistungsfähigkeit hängt von der Entwicklung der Kunst
                         
               
               ab, an die es sich anlehnt. Die beispiellose Höhe des Kunstbedürfnisses in
                        der römischen Welt, das zum allergrößten Theil eben durch das Handwerk
                        befriedigt wurde, <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">ist bisher <seg id="1" type="intExpr">geschildert</seg> worden.</said> Aber auch die Entwicklung
                        der Kunst, aus der dies Handwerk hervorging, hat ihres Gleichen nie wieder
                        gehabt. Ein unermeßlicher Reichthum von Ideen und Formen war durch sie
                        geschaffen, Darstellungs- und Behandlungsweise nach allen Seiten hin aufs
                        vollkommenste durchgebildet worden. Mit dieser Erbschaft konnte auch die epigonische Zeit, der eigne schöpferische Kraft gebrach, noch Jahrhunderte lang
                        haushalten, ohne arm zu erscheinen; um so mehr als sie an der überkommenen
                        Tradition im Ganzen mit lobenswerther Treue festhielt und den kostbaren Erwerb der frühern glücklichern Perioden nicht durch fruchtloses Erperimentiren
                        Preis gab. Nicht nur wurden die griechischen Originale in zahllosen Copien
                        und Nachahmungen vervielfältigt, sondern die alten Formen, Motive, Gestalten und Gruppen blieben fort und fort befolgte Muster und Vorbilder und
                        übten ihren wohlthätigen Einfluß auf die neue Production, die in der That
                        großentheils Reproduction war. So bewegte sich die griechische Kunst auch
                        auf römischem Boden in gewohnten Kreisen und löste die neuen Aufgaben
                        nach altbewährten Gesetzen. Dieser unermeßliche Vortheil einer überall maßgebenden künstlerischen Tradition kam natürlich auch dem Handwerk zu Gute,
                        um so mehr als es eine scharfe Trennung zwischen Kunst und Handwerk in einer
                        Zeit nicht gab, wo die Kunst mit dem Leben in so innigem Zusammenhange
                        stand. Auch in die Werkstätten der Töpfer und Steinmetzen gingen die herrlichsten Erfindungen des griechischen Geistes über, auch diese untergeordneten
                        Arbeiter bildeten unwillkürlich Auge und Hand an solchen Mustern und konnten mit einiger technischen Routine gute, ja vortreffliche Nachbildungen
                        liefern. Vielleicht bei der Mehrzahl aller auf römischem Boden gefundenen
                        Arbeiten in allen Kunstgattungen (die Porträtstatuen und Büsten natürlich
                        die Ausführung dem römischen Techniker, und wurden die griechischen Muster
                        auch nicht genau copirt, so wurde immer doch mehr oder weniger von ihnen
                        entlehnt, und ihr Einfluß war wenigstens ein mittelbarer. Nur so war es möglich, daß die Kunst und mit ihr das Kunsthandwerk fast zwei Jahrhunderte
                        sich auf einer für die Ungunst der Verhältnisse staunenswürdigen Höhe hielt. Aber freilich wurde der geistlosen, fabrikmäßigen Schnellarbeit und Waffenproduction immer mehr, des echten künstlerischen Schaffens immer weniger,
                        bis es allmälig ganz abstarb, und das Handwerk, obwol anch mehr und mehr
                        in Unbehilflichkeit und Plumpheit versinkend, überall die Stelle der Kunst
                        einnahm und <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">dem abgestumpften Sinn der spätern Zeiten als Kunst <seg id="2" type="intExpr">erschien</seg>. </said>
               Wenn die Arbeit des Künstlers in der heutigen Welt, wo sie als Resultat selten vereinter Bedingungen geschätzt und <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">nur ausnahmsweise <seg id="3" type="intExpr">verlangt</seg>
                         
               
               wird</said>, zu den am höchsten bezahlten gehört, so mußte sie in einer Zeit, wo
                        sie einem großen Theil der Gesellschaft unentbehrlich war und nur die Erwerbung technischer Geschicklichkeit erforderte, natürlich sehr billig sein. In
                        dem Preisedict Diocletians wird der Tagelohn des Bildermalers, (<said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" prag="yes">worunter <seg id="4" type="speaker">man</seg>
                        sich Verfertiger von Bildern <seg id="4" type="intExpr">vorzustellen</seg> hat.
</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
