<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_augsburg74_1871.txt_4.xml</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         





Von jener
                        dramatischen Unbeholfenheit die so leicht einem ersten Versuch anklebt, ist
                        bei Ada Christen kaum eine Spur zu entdecken. Auch die Charakterzeichnung ist gut, und hat etwas von männlicher Bestimmtheit an sich. Vorzüglich sind Faustina und der harte in seinen Standesvorurtheilen befangene Kaufherr Warren, auch der gute alte Major Kulmer ist eine naturwahre, aus dem Leben gegriffene Figur. Der Schuft Norrent, obwohl
                        individuell gezeichnet, kann den herkömmlichen Theaterbösewicht nicht verläugnen; auch ist seine Liebe für Faustina nicht recht verständlich. Platonische Sentimentalität paßt nicht zu seinem cynischen Wesen. <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"><seg id="3" type="intExpr">Denken</seg>
                        <seg id="3" type="speaker">wir</seg> uns aber andere Beziehungen zwischen ihm und Faustina</said>, so fällt die
                        Heldin stark in unserer Achtung. Heinrich ist mit Geschick von Anfang an
                        als eine so reizbare, überspannte Natur angelegt, daß die Katastrophe wenigstens möglich erscheint. Die schwächste Gestalt des Stückes ist die 16jährige
                        Marianne. Jhre Unschuld ist mit einer Dosis Albernheit versetzt, deren
                        Nothwendigkeit uns nicht einleuchten will. <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Aber <seg id="4" type="speaker">man</seg> <seg id="4" type="intExpr">begreift</seg> warum
                        Ada Christen ein solches Gänschen aus der „ Jng é nue “ macht.</said> <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="5" type="speaker">Frauen</seg>
                        von Geist und Talent <seg id="5" type="intExpr">halten</seg> den Backfisch immer <seg id="5" type="intExpr">für</seg> einfältiger als er in
                        Wirklichkeit ist</said>; das Unfertige, Unreife einer halberschlossenen Mädchenknospe widerstrebt dem klaren Sinne des Weibes.
                        Man mag es aufrichtig bedauern daß Ada Christen von der Kühnheit
                        mit der sie in ihren ersten Liedern aufgetreten, bei ihrem Drama keinen
                        Gebrauch machen wollte. Gerade sie hatte das Zeug das Furchtbare des
                        Oedipusstoffes in moderner Gestalt voll und unverkümmert durchzuführen.
                        Es hätte freilich viel Kopfschütteln und Händezusammenschlagen darüber
                        gegeben. Daß die Verfasserin sich davor scheute, daß sie lieber anständig
                        als gewaltig sein wollte, macht ihr als Frau alle Ehre. „Faustina“ ist
                        nicht nur ein neues Zeugniß ihres Talents, sondern auch ein Beweis dafür
                        <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">daß <seg id="10 7" type="speaker">jene</seg> sich geirrt haben die in den „Liedern einer Verlorenen“ nur <said id="6" mode="reported" content="speech writing" level="2" nonfact="yes">die
                        <seg id="6" type="intExpr">Geständnisse</seg> einer <seg id="6" type="speaker">Emancipirten</seg></said> <seg id="10" type="intExpr">sahen</seg></said>, <seg id="7" type="frame" pos="start">und <seg id="7" type="intExpr">glaubten</seg></seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">Ada Christen werde
                        auf diesem Wege fortfahren und ihre Dichtungen stets mit Pfeffer beizen.</said>
                        Je weniger dieß bei <seg id="8" type="speaker">ihrem</seg> Drama der Fall ist, desto freundlicher kann es
                        die Bühne aufnehmen. <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes">Es ist für die Bretter <seg id="8" type="intExpr">geschrieben</seg></said>, und wo die
                        Titelrolle eine bedeutende Darstellerin findet, wird es kaum an einem
                        guten Erfolg fehlen.
                     
                     
                        
                           Moritz v. Schwind.
                        III
                         ( Schluß. )
                        
                        
                        
                           *** Wie überaus herrlich dieser obendrein mit Farbenzauber ausgeführte
                        ( in den Besitz des Baron v. Frankenstein gekommene, von Jul. Thäter in
                        Kupfer gestochene ) Bildercyclus auch war: -- Schwind übertraf sich selbst
                        mit einem zweiten, zu dem Märchen von den „Sieben Raben,“ das den
                        Glanzpunkt der allgemeinen deutschen Kunstausstellung in München im
                        Jahr 1858 bildete. Die einzelnen Vorgänge der Erzählung scheidet er
                        durch Arcaden, vor denen eine Vorhalle sich befindet, in welcher eine Gesellschaft Kinder und Menschen kindlichen Gemüths vereinigt sind, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1">wie <seg id="11" type="speaker">er</seg>
                        sie sich zur rechten Freude an der Märchenwelt befähigt <seg id="11" type="intExpr">denkt</seg>:</said> es ist seine
                        eigene um ihn versammelte Familie, ein Bild des rührendsten und entzückendsten häuslichen Glücks! Jn diesem Raum ist die Vorgeschichte
                        des Märchens in Glasgemälden der Fenster angebracht. Und nun beginnt
                        die Geschichte mit der Jagd des Prinzen, auf der er das Mädchen, die
                        ihren in Raben verwandelten Brüdern nachgelaufen, in dem hohlen Baum
                        entdeckt, in welchen sie von einer Fee zur Rettung ihrer Brüder aufgehoben
                        ist, und sie aus der ungemüthlichen Wohnstätte weg und mit sich auf sein
                        Schloß nimmt.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
