<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Arbeitslosenfürsorge.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MZ_1914_05_05.txt_1.xml</f>
         <f name="year">1914</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Die Arbeitslosenfürsorge.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.marburger</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Die Österreichische Vereinigung zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit hat soeben als erstes Flugheft <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">den von <seg id="10" type="speaker">Hofrat Professor Dr. E. Schwiedland</seg> in der Gesellschaft österreichischer Volkswirte
                        gehaltenen <seg id="10" type="intExpr">Vortrag</seg> „Systeme der Arbeitslosenunterstützung“</said> herausgegeben. Den fesselnden Ausführungen entnehmen wir u. a.: Arbeitslosigkeit hat
                        für Leute, die ganz auf den Ertrag ihrer Arbeit
                        angewiesen sind, das Versiegen jeglichen Einkommens
                        zur Folge. Das bedeutet für <seg id="11" type="speaker">sie</seg> nicht allein Mangel,
                        sondern auch seelischen Druck — bewirkt also Entbehrungen, Not und Elend, und zugleich tiefste Beunruhigung, peinvolle Suche nach entlohnter Beschäftigung und <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="intExpr">Ungewißheit</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">sie zu finden.</said> Abgesehen von der Gefährdung seines Lebensfußes und
                        der Erziehung seiner Kinder kommt dabei der
                        ständig beschäftigte gelernte Arbeiter in Gefahr, ein
                        nur aushilfsweise und gelegentlich beschäftigter Mann
                        zu werden, aus seiner sozialen Schichte niederzugleiten, sein Kapital an Arbeitsgeschick einzubüßen
                        und innerlich zu verkommen — der unständige
                        Gelegenheitsarbeiter aber, der stets ohne Rückhalt
                        ist, verfällt dem nackten Elend mit seinem gesundheitsverwüstenden, kräfteverzehrenden, seelische Verlumpung fördernden Folgen. Solchem unverschuldeten Schicksal gegenüber entsteht für die Gesamtheit die Aufgabe einer Arbeitslosigkeitsverhütung
                        und einer Fürsorge für die Fälle dennoch sich ergebender Not. <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">Der <seg id="2" type="speaker">Verfasser</seg> <seg id="2" type="intExpr">bespricht</seg> sodann die
                        verschiedenen Systeme der Fürsorge für die Arbeits losenfürsorge</said> und kommt zum Schlusse: Die <seg id="12" type="speaker">Arbeiterschaft</seg> hat Grund, zugunsten der von ihr heiß
                        ersehnten öffentlichen Arbeitslosenfürsorge, Entgegenkommen zu zeigen und <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">ohne Hintergedanken</said> und
                        Zurückhaltung für paritätisch geleitete Arbeitsnachweise einzutreten. Die Gefährdung des Lohnniveaus
                        der in Arbeit Stehenden durch Arbeitslose ist ein
                        großes Argument, und <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß zentralisierte Nachweise
                        den besten Dienst tun,</said> <seg id="4" type="frame" pos="end">ist wohl nicht zu <seg id="4" type="intExpr">bezweifeln</seg>.</seg>
                        <seg id="5" type="frame" pos="start">Hat doch jüngst ein deutscher <seg id="5 7" type="speaker">Fachmann</seg> darauf <seg id="5" type="intExpr">hingewiesen</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß fachliche Nachweise es heute vielfach
                        vermeiden, Arbeitslosen alle auswärtigen offenen
                        Stellen bekanntzugeben: Arbeiter, weil sie keinen
                        Lohnbruch verursachen, Unternehmer, weil sie nicht
                        Konkurrenten wohlfeile Arbeiter verschaffen wollen.</said>
                        <said id="7" mode="indirect freeIndirect" content="speech writing" level="1">Somit hätten auch die Unternehmer ihrerseits auf
                        parteimäßig geleitete Vermittlungen zu verzichten.</said>
                        <seg id="8" type="frame" pos="start">Jedenfalls kann <seg id="8" type="intExpr">gesagt</seg> werden,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1" prag="yes">daß interlokal tätige
                        Nachweise den Arbeitsmarkt nach Möglichkeit entlasten und andrerseits auch gestatten würder, das
                        finanzielle Erfordernis einer Arbeitslosenversicherung
                        annähernd zu schätzen.</said> Ohne eine durchgreifende
                        öffentliche Arbeitsvermittlung ließe sich auf dem
                        Gebiete der Arbeitslosenfürsorge nichts Besseres erreichen als das Surrogat — ein sachlich unzureichendes Genter System. Das belgische (oder Genter)
                        System, die älteste öffentlich-rechtliche Hilfsorganisation, beruht auf den Grundsätzen: 1. Die Gewerkschaften der Arbeiter sollen selbst ihre arbeitslosen
                        Mitglieder unterstützen, 2. hierzu aber aus öffentlichen Mitteln Zuschüsse erhalten. Unter unseren
                        Verhältnissen hätte somit die Regierung zu leisten:
                        1. die Ausführung aller im Budget bewilligten Arbeiten mit möglichster Beschleunigung; 2. Einflußnahme, damit Länder und Städte das nämliche tun
                        und überdies Notstandsarbeiten unternehmen; 3.
                        Schaffung einer staatlich geregelten, paritätisch verwalteten Arbeitsvermittlung; 4. Verhandlungen mit
                        Städten, damit diese außerhalb der Armenpflege
                        Arbeitslosenunterstützungen auszahlen unter Entgegennahme eines staatlichen Zuschusses hierzu. —
                        <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1" border="yes">So also <seg id="9" type="speaker">Professor Dr. Schwiedland</seg>.</said> Die Arbeitslosenfürsorge ist aber ein Kapitel, welches tief hineingreift in gegensätzliche soziale und politische Anschauungen, die sich nur sehr schwer oder gar nicht
                        auf ein gemeinsames Ziel vereinen lassen wollen.
                        Dem Lande ist diese brennende Frage völlig fremd;
                        sie lebt nur in den Städten. Die Landwirtschaft
                        entbehrt oft der notwendigsten Kräfte, weil alles in
                        die Städte läuft, einer oft unsicheren Zukunft entgegen und dort das Heer der Arbeitslosen vermehrend.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
