<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Oesterreich-Ungarn. Rußland.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1892_06_08.txt_7.xml</f>
         <f name="year">1892</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Oesterreich-Ungarn. Rußland.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Ausland.
                        
            
            
            
               
                  Oesterreich-Ungarn.
                        
               
               
                  
                     Prag, 2. Juni. date
                  In der
                        Silbergrube bei Pribram befinden sich noch über 200 Menschen,
                        die für rettungslos verloren gelten. Gestern Abend ertönten
                        aus dem Franz Josefsschachte 21 Glockenschläge, ein Beweis,
                        daß Lebende in der Grube weilen, derren Rettung bisher
                        unmöglich war. An dieser Grube knien <seg id="2 3" type="speaker">Weiber</seg> und <seg id="2 3" type="speaker">Kinder</seg>
                        mit gefalteten Händen, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">die göttliche Allmacht um Rettung ihrer
                        Ernährer <seg id="2" type="intExpr">anflehend</seg>,</said> Eine Panik entstand, <seg id="3" type="frame" pos="start">als <seg id="3" type="intExpr">bekannt</seg> wurde,</seg>
                        <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">daß in den Gruben Dynamit lagert.</said> Der Vorrath befindet
                        sich 300 Meter weit von der Unglücksstätte.
               
               
                  — In Böhmen geschah Montag den 30. Mai l. J. ein
                        sehr großes Grubenunglück im sehr ausgedehnten Silberbergwerk von Birkenfeld bei Przibraw. Die dortigen 3 Schächte
                        haben durchgehends eine Tiefe von zirka 1000 Metern. In
                        zweien derselben wird die Luft durch Maschinen eingepumpt;
                        im dritten, welcher durch waagrechte Gänge in der Tiefe mit
                        ersteren verbunden ist, zieht die Luft derselben wie durch ein
                        Kamin fort. In diesem letztern Schachte, Mariaschacht geheißen,
                        fuhren am 30. Mai Mıttags 400 Arbeiter ein, um zur Arbeit
                        in die Tiefe von 1135 Metern (!) niedergelassen zu werden.
                        Schon bald während der Niederfahrt spürten <seg id="4" type="speaker">sie</seg> Brandgeruch,
                        <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"><seg id="4" type="intExpr">ahnten</seg> aber keine ernste Gefahr.</said> Als sie über die Hälfte der
                        Strecke eingefahren waren, kamen auch Rauch und Qualm. Da
                        seit 400 Jahren im Bergwerke kein Brandunglück vorgekommen
                        war, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="5" type="intExpr">glaubten</seg> <seg id="5" type="speaker">sie</seg> an keine Unglücksdrohung.</said> Allein der Luftzug
                        beförderte sehr den Qualm und Rauch und theils Erstickung
                        und theils Feuer vollbrachte ein schreckliches Unglück. Mehr
                        als 200 Mann kamen ums Leben. Einige „Hauer“, welche
                        zur Hilfe eilen wollten, bezahlten ihren Opfermuth mit dem Leben.
                  Wahrscheinlich hatten von Petroleumlampen her die Holzverschalungen und Zimmerungsbalken Feuer gefangen und in der
                        Feuchtigkeit den Qualm vermehrt. Es können Wochen vergehen,
                        ohne daß die Leichen gehoben sind. In der Umgegend wurden
                        vorsorglich 350 Gräber aufgethan.
               
            
            
               
                  Rußland.
                        
               
               
                  
                     Moskau. 
                  In der Nacht vom 2. auf den
                        3. Juni wurden 3 Straßen mit etwa 80 Häusern eingeäschert.
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
