<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hastenbeck</title>
             <author>Raabe, Wilhelm</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Raabe,_Wilhelm_Hastenbeck.tg283_1.xml</f>
         <f name="year">1899</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Hastenbeck</f>
         <f name="author">Raabe, Wilhelm</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




Kopfschüttelnd grinsend stand die Alte im Kreise dieser guten Bekanntschaft, von der sie so trefflich als Fratzenpuppe in Ton geformt, so naturgetreu bemalt und der Menschennarrenwelt zum Spaß auf allen Märkten in den Handel gegeben worden war. 
                     Als sie vordem ihr erstes Abbild solcher Art zu Gesicht bekommen hatte, die Strega di Fürstenberg, die Sorcière du Véser Serenissimi, hatte sie dem Spötter, der es ihr vorhielt, die Puppe grimmig in der Hand zerschlagen und den Stab Wehe ihm dazu zwei-, dreimal derb über die Schulter gelegt, <seg id="1" type="frame" pos="start">heute <seg id="1" type="intExpr">brummte</seg> <seg id="1" type="speaker">sie</seg> nur:</seg> 
                     <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Arme Teufel! Arme Teufel! Hängt ihr denn noch in euren Knochen zusammen? Lohnt es sich denn, euch noch mal herauszufüttern? Malermeister wollt ihr sein? Als Vogelscheuchen könnte man euch ins Feld stellen! Arme Narren, jetzt sollte Ich euch in Ton backen und malen können! Ach ja, ich wollte, ich hätte euch das Tischlein deck dich aus der Stadt Braunschweig mitbringen können. Vor dem Knüppel aus dem Sack braucht ihr Jammervisagen mit eurem Knochengeklapper keine Bange mehr zu haben, wenn euch die Sünden beifallen, die ihr an der Mutter Wackerhahn begangen habt, als der Herr von Richelieu noch nicht die Hand auf Niedersachsen und also auch auf euch geleget hatte.«</said> 
                     <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">»Sie kommt nicht vom Harz? nicht von Schloß Blankenburg, Wack – Mutter – Frau Förstern?«</said> 
                     
                        Die Greisin schüttelte wieder den Kopf und lächelte aber immer noch ein wenig schadenfroh, <seg id="3" type="frame" pos="start">als <seg id="3" type="speaker">sie</seg> <seg id="3" type="intExpr">erwiderte</seg>:</seg> 
                     <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Aus der hochfürstlichen Residenzstadt Braunschweig komme ich. <seg id="4" type="frame" pos="start">Die <seg id="4" type="speaker">Herren</seg> <seg id="4" type="intExpr">wissen</seg> doch aus den Gazetten,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">daß nach der Franzosen Abmarsch am Sonntag Okuli Seine Durchlaucht mit allerhöchstem Hofstaat daselbsten am achten März dieses Jahres wieder eintriumphieret sind?</said>«</said> 
                     <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">»Jawohl, jawohl! Aber Pold und Mamsell Holtnicker, Mutter Wackerhahn?«</said> 
                     <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Monsieur und Madame Wille haben Serenissimus und Ihre Königliche Hoheit die Frau Herzogin huldreich und gnadenvoll mit sich dahin geführet. Monsieur Willen als gegenwärtigen Zeichenmeister bei Dero jüngsten Prinzessinnen. Es gehet den jungen Eheleuten recht nach Wunsche, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">und <seg id="7" type="intExpr">danke</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg> für <said id="16" mode="reported" content="speech" level="3">gütige <seg id="16" type="intExpr">Nachfrage</seg>.</said></said>«</said> 
                     Sie sahen sich alle an im Kreise, stießen einander auch wohl mit den Ellenbogen an, viele ließen die Köpfe hängen, einige zogen die Mäuler herab, <seg id="9" type="frame" pos="start">und nur zwei oder drei der guten <seg id="9" type="speaker">Kameraden</seg> schwangen die Hüte, drückten der greisen Botin die Hand und <seg id="9" type="intExpr">riefen</seg></seg> <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Vivat!«</said> ob der glücklichen Nachricht von Pold Wille und Hannchen Holtnicker. Es war eben viel Jammer auch auf Schloß Fürstenberg gewesen und war noch daselbst vorhanden, und bei des Menschen einmal gegebener Natur ist es zuviel von ihm verlangt, daß er sich bei eigenem Hunger und Kummer sofort auf den Kopf stelle und losjubiliere, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">wenn <seg id="10" type="speaker">er</seg> von des Mitmenschen Behagen und günstigen Umständen <seg id="10" type="intExpr">Kunde</seg> erlangt.</said> – 
                     <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes">Nun wollten <seg id="11" type="speaker">sie</seg> natürlich manches von ihrem früheren Kunstgenossen gern <seg id="11" type="intExpr">vernehmen</seg></said>; doch der Alten schien wieder einmal der Boden unter den Füßen zu brennen. 
                     <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»Auf ein andermal! Bei besserer Bequemlichkeit mehr nach Belieben,«</said> <seg id="12" type="frame" pos="end"><seg id="12" type="intExpr">rief</seg> <seg id="12 13" type="speaker">sie</seg>.</seg> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»Ich wollte eigentlich nur vorgucken, um nachzusehen, <seg id="14" type="speaker">wer</seg> hier noch beim lebendigen Dasein ist und <said id="14" mode="reported" content="thought" level="2">unserer in der Abwesenheit und Fremde in Liebe und Freundschaft <seg id="14" type="intExpr">gedacht</seg> hat.</said> Nun muß ich ins Dorf hinunter. An den Herrn Pastor und die Frau Pastorin mit neuen Briefen im Sack; – <seg id="15" type="frame" pos="start">die <seg id="15" type="intExpr">Frage</seg> möchte <seg id="15" type="speaker">ich</seg> aber noch tun an die Herren:</seg> <said id="15" mode="direct" content="speech" level="2">lieget Hauptmann Uttenberger immer noch in Quartier im Boffzener Pastorenhaus, oder haben seine Leute bei ihrem Abzug nach dem Rhein vor unserem Herzog Ferdinand ihn mit sich geführet?</said>«</said> 





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
