<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Erdkunde in den höheren Schulen</title>
             <author>Offe, Hans Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341903_330971.txt_10.xml</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Erdkunde in den höheren Schulen</f>
         <f name="author">Offe, Hans Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Indes beschränkt sich ihr Wirkungskreis naturgemäß auf
                        das rein Ideelle.
            So bleibt also, wie man die Sachlage auch ansehen mag, der Erdkunde
                        in ihrer Rolle als Vermittlerin zwischen Natur- und Kulturerkenntnis eine
                        wichtige Teilaufgabe unsrer höheren Schule zu erfüllen übrig.
            
            
            Bevor die Schulerdkunde imstande sein wird, selbst nur den bescheidensten
                        Erwartungen nach dieser Richtung gerecht zu werden, sind mancherlei Hemmnisse
                        zu überwinden.
            Ist die Erdkunde eine ganz besonders „komplexe" Wissenschaft, so folgt
                        daraus für einen gedeihlichen Schulunterricht, daß zu einer vollen Auswirkung
                        ihrer Bildungsmöglichkeiten der Schüler ein nicht zu gering bemessenes Wissen
                        aus den wichtigeren Hilfswissenschaften bereits sein eigen nennen muß, wenn
                        anders der Erdkundenunterricht auf ihnen wirklich aufbauen soll. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">Praktisch
                        <seg id="1" type="intExpr">gesprochen</seg> ist also, — selbst abgesehen von der nötigen geistigen Reife, — erst die
                        Oberstufe der geeignete Platz, um den geographischen Unterricht zum befriedigenden
                        Abschluß zu bringen.
 </said>           Heute sind wir von der Verwirklichung dieser auf zwingenden Gründen
                        beruhenden Erkenntnis noch ziemlich weit entfernt. Zwar schreiben die amtlichen
                        Lehrpläne „länderkundliche Wiederholungen im Anschluß an den Geschichtsunterricht" auf der Oberstufe vor; zwar werden den Oberklassen der Oberrealschulen 
						für eine (!) erdkundliche Wochenstunde verhältnismäßig umfangreiche
                        Lehraufgaben gestellt, so u. a. „die Grundzüge der allgemeinen Erdkunde,
                        gelegentlich auch einiges aus der Völkerkunde."<seg id="2" type="frame" pos="start"> Aber <seg id="2" type="speaker">man</seg> kann sich bei näherer
                        Prüfung dem <seg id="2" type="intExpr">Eindruck</seg> nicht entziehen,</seg><said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes"> daß dieser Unterricht allein schon wegen
                        seines allzu bescheidenen äußeren Umfanges, gleichsam in der Luft schwebt </said>—
                        dies um so mehr, wenn er von Tertia (oder doch Untersekunda) an auf
                        einem großen Teil der höheren Lehranstalten nur mit einer Wochenstunde
                        betrieben wird.
            Fast noch schwerwiegender will ein anderer Umstand erscheinen. Wie aus
                        Statistiken der letzten 15 Jahre unzweideutig hervorgeht, ist der Anteil der
                        nicht fachmännisch vorgebildeten Lehrer der Erdkunde an der Gesamtzahl der
                        Lehrer dieses Faches ein unerwartet hoher, obwohl geprüfte Fachlehrer der
                        Erdkunde im allgemeinen weit mehr als unbedingt nötig vorhanden sind.
                        Nach zuverlässigen Angaben aus dem Schuljahr 1907/08, — neuere Zahlen
                        liegen mir nicht vor — die sich auf verschiedene deutsche Landesteile (Berlin,
                        Königreich Sachsen, Elsaß-Lothringen) beziehen, wurde unser Fach zu etwa
                        40—50 Prozent und darüber von Nicht-Geographen unterrichtet. Leider ist es
                        immer noch, im Widerspruch zu den ausdrücklichen amtlichen Bestimmungen,
                        vielerorten „Brauch", erdkundliche Lehrstunden womöglich ohne Rücksicht darauf,
                        ob der betreffende Nichtfachmann sich einarbeiten kann oder will, als „Füllstunden" zwecks Erreichung der erforderlichen Stundenzahl unter die Mitglieder
                        eines Lehrerkollegiums zu verteilen!!
                         
            Ich will auf die naheliegenden Folgen für den wissenschaftlichen Ernst der
                        Schularbeit und ihr Ansehen in der Öffentlichkeit nicht eingehen. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Das <seg id="3" type="intExpr">Gesagte</seg></said>
                        dürfte auch dem Fernerstehenden verständlich machen, weswegen der bisherige
                        erdkundliche Schulunterricht die auf ihn gestellten Erwartungen in der Regel
                        überhaupt nicht erfüllen konnte.<said id="4" mode="reported" content="thought" level="1"> Damit ist <seg id="4" type="speaker">meines</seg> <seg id="4" type="intExpr">Erachtens</seg> zugleich der
                         
            
            Weg angedeutet, den eine künftige Schulreform wird gehen müssen, will sie
                        nicht gegenüber einer dringenden pädagogischen Forderung der Gegenwart als
                        rückständig erfunden werden.</said> —
                         
           <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1"> <seg id="5" type="intExpr">Vergessen</seg> <seg id="5" type="speaker">wir</seg> nicht den weiteren Zusammenhang, in dem wiederum die
                        Schulreform als Ganzes mit der Reform des Universitätsunterrichts steht!</said>
                       <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1"> Gern und dankbar sei der <seg id="6" type="speaker">Verdienste</seg> der akademischen Vertreter der Geographie
                        um die Schulerdkunde <seg id="6" type="intExpr">gedacht</seg>.</said> <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="7" type="speaker">Ich</seg> <seg id="7" type="intExpr">nenne</seg> nur bekanntere Namen, wie Ratzel,
                        Kirchhoff, H. Wagner.
</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
