<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bei uns zulande auf dem Lande</title>
             <author>Droste-Hülshoff, Annette von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Droste-Huelshoff,_Annette_von_Bei_uns_zulande_auf_dem_Lande.tg262_1.xml</f>
         <f name="year">1886</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Bei uns zulande auf dem Lande</f>
         <f name="author">Droste-Hülshoff, Annette von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  
                     
                        – Dennoch bleiben Erbübel immer schwer
                           auszurotten, <seg id="1" type="frame" pos="start">und <seg id="1 2" type="speaker">ich</seg> <seg id="1" type="intExpr">glaube</seg></seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1"><seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="intExpr">bemerkt</seg> zu haben,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="3" nonfact="yes">sobald <seg id="3" type="speaker">man</seg> auf <said id="4" mode="reported" content="speech" level="4">die
                           <seg id="4" type="intExpr">Redeweisen</seg> dieser grandiosen <seg id="4" type="speaker">Parteilosen</seg></said> fein kräftig <seg id="3" type="intExpr">ein geht</seg> und etwa
                           hier und dort noch den rechten Drücker aufsetzt</said>, sie geradeso vergnügt
                           lächeln als ein Bauer, der Zahnweh hat.</said></said>
                     
                     
                        
                           <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Gott besser's</said><seg id="5" type="frame" pos="end">, <seg id="5" type="intExpr">sage</seg> <seg id="5" type="speaker">ich</seg></seg> und überlasse
                           die beliebige Auslegung jedem.
                        – Was mich anbelangt, so bin <seg id="6" type="speaker">ich</seg>, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">wie <seg id="6" type="intExpr">gesagt</seg></said>, ein Mensch
                           nullius iudicii, nämlich ein Münsterländer, sonst guter Leute Kind, habe
                           studiert in Bonn, in Heidelberg, auch auf einer Ferienreise vom Rigi
                           geschaut und die Welt nicht nur weitläufig, sondern sogar überaus schön
                           gefunden – ein in der Tat wunderbar köstlicher Moment, und für den armen
                           Studenten, der um jeden zu diesem Zwecke heimgelegten Taler irgendeine
                           andere Freude hat totschlagen müssen, ein tief, fast heilig bewegender –
                           dennoch nichts gegen das erste Knistern des Heidekrauts unter den Rädern,
                           nichts gegen das mutwillige Andringen der ersten Blütenstaubwolke, die
                           die erste Nußhecke uns in den Wagen wirbelte, nach drei langen auswärts
                           verlebten Jahren.
                        Da habe ich mich mal weit aus dem Schlage gelehnt und mich
                           gelb einpudern lassen, wie ein Römer aus den Zeiten Augusts, und so wie
                           berauscht die erstickenden Küsse meiner Heimat eingesogen.
                        Dann kamen meine klaren, stillen Weiher mit den gelben
                           Wasserlilien, meine Schwärme von Libellen, die wie glänzende Zäpfchen
                           sich überall anhängen, meine blauen, goldenen, getigerten Schmetterlinge,
                           die wie flatternde Miniaturen aufstiegen.
                        Wie gern wäre ich ausgestiegen und ein Weilchen
                           nebenhergetrabt, <seg id="7" type="frame" pos="start">aber es <seg id="7" type="intExpr">kam</seg> <seg id="7" type="speaker">mir</seg> <seg id="7" type="intExpr">vor</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">als müßte ich mich schämen vor den
                           Leuten im Schnellwagen</said> und vor allen machte mir ein bleicher, winddürrer
                           Herr not, der ganz aussah wie ein Genie, was auf Menschenkenntnis reist,
                           denn ich bin ehrlicher Leute Kind und möchte nicht gern als empfindsame
                           Heidschnucke in einem Journale figurieren.
                        <seg id="13" type="frame" pos="start">Deshalb will <seg id="13" type="speaker">ich</seg> denn auch hier abbrechen und nur noch <seg id="13" type="intExpr">sagen</seg>,</seg>
                           <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">daß ich seit zwölf Jahren wieder bei uns zulande bin und mein friedliches
                           Brot habe, als Rentmeister meines guten gnädigen Herrn, der keine
                           Schwalbe an seinem Dache belästigen mag, wieviel weniger seine Leute
                           überladet, so daß ich meine Arbeit in der Tat ganz wohl zwingen kann und
                           um vieles an gutem, ich meine gesundem Aussehen gewonnen habe, sonderlich
                           in den letzten fünf Jahren, seit ich das obere Turmzimmer bewohne, was
                           das gesundeste im Hause ist und mir
                           noch allerlei kleine Ergötzlichkeiten, als aus dem Fenster zu angeln und
                           die Reiher über dem Schloßweiher wegzuschießen, bietet.</said>
                        – Die Zeitungen werden mir auch gebracht, wenn der Herr sie
                           gelesen, und die Bücher aus der Leihbibliothek; so füllt sich mein
                           Überschuß an Zeit ganz behaglich aus, und ich bleibe hinlänglich in
                           Rapport mit der politischen und belletristischen Außenwelt.
                        – Sehr wunderlich war mir zumute, als ich vor etwa zehn
                           Jahren zum erstenmal mein gutes Ländchen in van der Veldens Roman
                           unverhofft begegnete, <seg id="10" type="frame" pos="start">es <seg id="10" type="intExpr">war</seg> <seg id="10" type="speaker">mir</seg> fast,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1">als sei ich nun ein Lion geworden
                           und könne fortan nicht mehr in meinem ordinären Rocke ausgehen.</said>
                        In den letzten Jahren habe ich mich indessen dagegen
                           verhärtet, seit wir Westfalen in der Literatur wie Ameisen
                           umherwimmeln.
                        <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="11" type="speaker">Ich</seg> will nichts gegen diese Schriften <seg id="11" type="intExpr">sagen</seg></said>,
                           <seg id="12" type="frame" pos="start">da <seg id="12" type="speaker">ich</seg> wohl <seg id="12" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">wie es mir ergehen würde, wenn ich z.B. einen Russen
                           oder Kalmücken in die Szene setzen sollte</said>, aber soviel ist gewiß, daß ich
                           in den Figuren, die dort unsere Straßen durchwandeln, höchstens meine
                           Nebenmenschen erkannt habe.
                     
                  
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
