<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>—Auszeichnug.—Bezirkshauptmann Freiherrvon Czekelius†.—Todesfälle.—Konzertzu Gunstendes Roten Kreuzes.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1916_09_20.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">—Auszeichnug.—Bezirkshauptmann Freiherrvon Czekelius†.—Todesfälle.—Konzertzu Gunstendes Roten Kreuzes.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Lokal-Nachrichten.
                        
            
            
            
               — Auszeichnug.
               
               <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Dem seit Kriegsbeginn
                        im Felde stehenden Oberleutnant i. d. R. eines
                        schweren Feldartillerie-Regimentes Dr. jur. Emanuel
                        Sztankov á nszky de Nagy-L é vard (Finanzrat im gemeinsamen Finanzministerium) wurde für
                        tapferes Verhalten und vorzügliche Dienstleistung
                        vor dem Feinde neuerlich die belobende Allerhöchste
                        Anerkennung <seg id="1" type="intExpr">ausgesprochen</seg>.</said>
            
            
               — Bezirkshauptmann Freiherr
                        von Czekelius †.
               
               In Wien starb am 16. d. M.
                        plötzlich der Bezirkshauptmann von Amstetten Ludwig Freiherr Czekelius von Rosenfeld im
                        51. Lebensjahre. Der Verstorbene war früher als
                        Kommissär unter Bezirkshauptmann Graf zur Lippe
                         bei der hiesigen Bezirkshauptmannschaft tätig und
                        hatte sich in dieser Stellung allgemeine Sympathien
                        und volle Hochschätzung erworben. Er war der
                        Schwager des ersten Sektionschefs im Auswärtigen
                        Amte, Botschafter Dr. Freiherr von Macchio, in
                        dessen Beisein auch sein Tod erfolgte.
            
            
               — Todesfälle.
               
               Samstag, den 16. September um 2 Uhr nachmittags starb hier nach
                        kurzem Leiden Frau Marie Grimm, geb. Draxler, im 76. Lebensjahre. Die Beerdigung fand
                        Dienstag, den 19. d. M., auf dem hiesigen Stadtpfarrfriedhofe im eigenen Grabe statt. Die Verstorbene war die Mutter des Musikschuldirektors
                        Herrn Viktor Grimm. — Montag, den 18. d. M.,
                        um 6 Uhr früh verschied nach längerem Leiden im
                        47. Lebensjahre der Private Herr Josef Saminger. Die Bestattung findet heute, Mittwoch, um
                        3 Uhr nachmittags statt.
            
            
               — Konzert zu Gunsten des Roten
                        Kreuzes.
               
               Für das unter dem Protektorate Ihrer
                        Exzellenz Gräfin Otsini-Rosenberg am Samstag um 8 Uhr abends im Kurhaussaale, zu Gunsten des Zweigvereines Baden vom Roten Kreuze
                        stattfindende Konzert gibt sich das lebhafteste Interesse kund. Die Musikfreunde werden an diesem
                        Abend wieder einmal Gelegenheit haben, Meister
                        Alfred Grünfeld zu begrüßen, der wie so oft
                        seine berühmte Kunst neuerdings in den Dienst der
                        Wohltätigkeit gestellt hat. Der Künstler hat folgendes Programm gewählt: 1. Mozart: Adagio H-moll,
                         2. Grünfeld: Romanze Des-dur (op. 42), 3. Grünfeld: Phantasie über Richard Wagners Motive aus
                        Lohengrin und Tannhäuser. Eingeleitet wird der
                        Abend durch das unter der Leitung des Kapellmeisters Karl Wiesmann stehende Theaterorchester, welches eine Ouvertüre zum Vortrage
                        bringt. Opernsängerin Fräulein Rose Pauly wird
                        die Arie „Dich, teure Halle, grüß ich wieder“ aus
                        Tannhäuser mit Orchesterbegleitung und Lieder von
                        Schubert, Brahms, Rich. Strauß und Grieg singen.
                        
               
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
