<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bauer und Jaß. (Korr. von einem Bauer.) — Düngung der Obstbäume.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1894_01_13.txt_7.xml</f>
         <f name="year">1894</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Bauer und Jaß. (Korr. von einem Bauer.) — Düngung der Obstbäume.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Man machts allweg und gits
                        allweg. Die Köchin, die etwas gelernt hat und versteht, kann
                        gewiß aus den gleichen Bestandteilen bessere Speisen bereiten,
                        als eine dumme Babe, die sich um alles mögliche bekümmert,
                        nur nicht ums Kochen. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Ich</seg> <seg id="1" type="intExpr">meine</seg> also hier,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech thought" level="1">wir Bauern könnten
                        an Winterabenden durch Lesen von Schriften, die jeder landwirtschatfliche Verein gerne vermittelt, viele nützliche Kenntnisse
                        erwerben.</said> Aber, aber Schriften kosten Geld. Wie bald sind aber
                        im Wirtshaus beim Kartenspiel zwei, drei Franken verklöpft.
                        Aus diesem Gelde könnte eine passende Schrift fürs ganze Jahr
                        bezahlt werden. Ich bin höchlich erfreut, wenn ich in einer
                        Wirtschaft auf dem Lande landwirtschaftliche Schriften auf dem
                        Wirtstisch aufgelegt finde. Mehr als in unserer Gegend trifft
                        man im Toggenburg und Züribiet echte Bauerntypen an, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="2" type="speaker">die</seg>
                        <seg id="2" type="intExpr">schwatzen</seg> und <seg id="2" type="intExpr">prächten</seg> ob Eiweißstoffen, Fetten und Kohlehydraten
                        am Wirtstische</said>, als ob sie von der Universität herkämen. Ein
                        gemütlicher Jaß bringt aber doch Abwechslung ins Alltagsleben
                        und verkürzt manche Stunde, daheim wie im Wirtshause. Es
                        ist aber auch ein geistiges Armutszeugnis für einen Wirt, der
                        dem Gaste keine bessere Unterhaltung zu bieten weiß als nur
                        jassen und immer jassen.
               Doch kurz und gut. Ich möchte das Jassen nicht aus der
                        Welt schaffen; i cha nämli au e bitzeli kärtle, <seg id="3" type="frame" pos="start">aber <seg id="3" type="speaker">ich</seg> <seg id="3" type="intExpr">meine</seg>,</seg>
                        <said id="3" mode="indirect" content="speech thought" level="1">wir Bauern sollten das eine tun und das andere nicht unterlassen.</said> Die heutige Zeit verlangt nicht nur vom Geschäftsmanne,
                        sondern auch vom Bauer, einen ganzen, geschulten, selbständigen
                        Mann. Es ist nüme wie albigs. Der Bauernstand muß sich
                        durch eigene Kraft zu heben und zu fördern suchen. Vor fünfzig
                        Jahren bildete unser Stand die Hauptmasse des Schweizervolkes.
                        Durch das Aufblühen der Industrie ist es anders geworden. Im
                        Bauernstand liegt aber immer noch ein solides Fundament im
                        Volke; deshalb wollen wir arbeiten und wirken, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß <seg id="6" type="speaker">wir</seg> unsere
                        Zeitverhältnisse richtig <seg id="6" type="intExpr">verstehen</seg></said> und für unser Wohl und das
                        Wohl des Landes nach Kräften einstehen können.
               
                  
                     R.
                        
                  
               
            
            
            
               — Düngung der Obstbäume. 
               <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">Wenngleich im Allgemeinen</said><seg id="4" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="4" type="speaker">wir</seg> wiederholt <seg id="4" type="intExpr">hervorgehoben</seg> haben,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">durch die
                        Düngung die Lebensdauer der Bäume verlängert und dadurch
                        ihre Rentabilität vergrößert wird</said>, ist doch unter Umständen eine
                        Düngung nicht gerade notwendig. <said id="5" mode="indirect" content="speech writing" level="1">So verlangen</said><seg id="5" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="5" type="speaker">Oekonomierat Göthe</seg> kürzlich <seg id="5" type="intExpr">ausführte</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech writing" level="1">manche Böden keine mineralische
                        Düngung.</said> Stickstoff aber muß überall hin gebracht werden.
                        Die wesentlichsten Stoffe der Düngung sind Stickstoff, Kali und
                        Phosphorsäure. Dazu kommt der Kalk, der besonders für Steinobst notwendig ist. Auch die Birnen wollen Kalk, während die
                        Aepfel mehr Kali als Kalk verlangen. Die Anwendung von
                        festen Stoffen für alte Bäume ist unzureichend; es müssen hier
                        reiche flüssige Düngungsmittel dem Boden zugeführt werden und
                        zwar darum reich, weil ein Prozentsatz des Düngwertes vom
                        Boden festgehalten wird. Geringe Mengen flüssigen Düngers
                        werden nicht bis zu den Wurzeln hinunterdringen. Gute Bundesgenossen für den Obstzüchter sind die Regenwürmer und Maulwürfe. Durch die von diesen Tieren hergestellten Röhren wird
                        der ganze Untergrund durchlüftet und der flüssige Dünger kann
                        tief eindringen. Vor dem Antreiben im Frühjahr muß dem
                        Obstbaum eine starke Düngung gegeben werden und im Laufe
                        des Sommers soll wieder gedüngt werden. Zuletzt soll im
                        August oder Anfang September gedüngt werden, weil dann der
                        Baum seine Früchte zur Reife bringen muß.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
