<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_maerkische007_1855_1.xml</f>
         <f name="year">1855</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.maerkische</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

 Die vier Buchten bilden eben so viele Hafen, von welchen der
                        äußerste der Gesundheitshafen ist, auf welchen der Handels-, Kriegs- und Ausbesserungshafen folgt.
            Sämmtliche Hafen liegen an der andern Seite der Bai, haben
                        ausgezeichneten Ankergrund und sind durch hohe Berge gegen jeden
                        Sturm und durch furchtbare Batterien gegen die Angriffe von außen
                        geschützt.
            Die sämmtlichen Batterien und Festungswerke schützen Sewastopol lediglich nach der Seeseite, da eine Landung früher nicht befürchten ward.
            Erst jetzt ist das befestigte Lager durch neue Schanzen verstärkt
                        worden, da eine solche Gefahr droht. Sämmtliche Forts enthalten
                        gegen 1000 Kanonen von schwerem Kaliber, und wenn es gleich in
                        neuerer Zeit <seg id="1" type="speaker">Engländer</seg> und <seg id="1" type="speaker">Franzosen</seg> gegeben hat, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">die an den Befestigungen mancherlei zu <seg id="1" type="intExpr">tadeln</seg> fanden</said>, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">so hatten doch bereits vor
                        20 Jahren <seg id="2" type="speaker">Marschall Marmont</seg>, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">dem <seg id="3" type="speaker">Niemand</seg> Kenntniß und Unbefangenheit <seg id="3" type="intExpr">absprechen</seg> wird</said>, Sewastopol für einen uneinnehmbaren
                        Platz <seg id="2" type="intExpr">erklärt</seg></said>; seitdem sind die Russen nicht müde geworden, die Werke
                        zu vervollständigen und mit allen Hülfsmitteln der neuern Kriegskunde
                        auszustatten.
            Wirklich standen auch die Admiräle von dem Verfuche, Sewastopol
                        durch einen bloßen Angriff zur See zu überwältigen, ab, da ein solcher Sieg mit unverhältnißmäßig großen Opfern erkauft werden
                        müßte. Fürst Mentschikoff, der klug genug ist, die Kraft der russ.
                        Seemacht nicht zu überschätzen, mochten sie keinem Kampfe gegen die
                        Flotten der Westmächte aussetzen; um Sewastopol aber zu Lande
                        im Rücken zu fassen, sind zahlreiche Truppen nöthig, woran es lange
                        fehlte, da das verhältnißmäßig geringe orientalische Heer der Westmächte kaum hinreichte, den Feind an der Danau zu bekämpfen.
            Der Kriegszweck war überhaupt von vorn herein nicht der, Rußlands Macht auf irgend einem Punkte zu vernichten, sondern nur, sie
                        in angemessene Schranken zurückzuweisen und ihrem verfuchten Weitergreifen Dämme entgegenzusetzen. Selbst wenn alles Land diesoder jenseits des Kaukasus für Rußland verloren ginge, bliebe ihm
                        Schwarzen Meere noch immer ein ausgedehntes und wichtiges
                        Küstengebiet, zu desser Schutz einer Flotte bedarf. Nur die Alleinherrschaft
                        auf dem Schw. Meere welches dadurch zu einem russ. See werdenkönne,
                        kann dieser Macht nicht überlassenwerden Mohne daß alle handeltreibinden
                        Völker und unterdiesen vornehmlich auch die deutschen leiden müßten.
            Die alten Handelsstraßen an das Kaspische Meer sind uns verlegt, und je weiter der russische Besitz sich ausdehnte, um so mehr
                        gingen die Küstenstrecken des Pontus und alle dahinter liegenden
                        asiatischen Länder für unsere Unternehmungen verloren. Besonders
                        wichtig aber ist es für Deutschland, die russische Herrschaft von dem
                        zwar kleinen, aber unendlich wichtigen Donaudelta zu verdrängen,
                        das es im Frieden von Adrianopel erwarb und seitdem die Mündungen des deutschen Stromes versanden läßt, durch Zölle, Quarantänen und Plackereien die Schiffahrt und den Verkehr stört und in
                        jedem Augenblicke die Donau gänzlich absperren kann.
            Um solche Uebergriffe abzuschneiden, ist es nothwendig, daß das
                        Schwarze Meer den Kriegsflotten anderer Mächte zugänglich werde
                        und daß nicht blos die Lloyddampfer, sondern auch Oestreichs Kriegsschiffe im Schwarzen Meer erscheinen, die Ehre und Sicherheit der
                        deutschen Flagge beschützen und uns die Donau offen halteni
                         
            Deutschland darf sich die Donau weder von Rußland sperren, noch
                        von den Westmächten öffnen lassen.
            Es ist stark genug, sein Recht selbst zn behaupten und wenn ihm
                        Gehör versagt wird, dafür mit den Waffen einzutreten. Darin und
                        nicht in einem Hingeben an die Westmächte lag <said id="4" mode="reported" content="speech writing" level="1">die <seg id="4" type="intExpr">Aufforderung</seg> füe die Regierungen Deutschlands zur Theilnahme an einem Kriege</said>, der
                        seine nächsten Jnterressen berührt und worin es nicht weiter gehen
                        will, als die Wahrung seiner Wohlfahrt und seines Rechtes erfordert.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
