<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Briefauszüge</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswandererzeitung034_1852_3.xml</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Briefauszüge</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.auswandererzeitung</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Diese Vorsicht darf getrost gegen Alle,
                        welche Schilde aushängen haben und eine Office ( Geschäftsstube ) halten,
                        gleichmäßig geübt werden. Jch will keineswegs den redlichen Verkaufsvermittlern zu nahe treten, denen ich vielmehr ein Dankvotum hiermit
                        zubringe. Aber es giebt Unredliche, denen dies nicht am glatten Hemdbusen angesehen werden kann. Vor dem Ankaufe lasse man den
                        Besitztitel prüfen.
                        
             
            Es giebt <seg id="6" type="speaker">Leute</seg>, <seg id="6" type="frame" pos="start">welche <seg id="6" type="intExpr">vorgeben</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">mit Landverkäufen für Private
                        beauftragt zu sein</said>, und welche, wenn sich Jemand in einen Kaufvertrag
                        mit ihnen einläßt, Staats ländereien verkaufen. Statt daß sie1 1 / 4 $
                        per Acker fordern und nehmen, streichen sie dann einen höhern Preis nebst
                        Gewinn ein.
            Da die Einwanderung hier fortwährend zunimmt und hauptsächlich
                        von Bauern geschieht, <seg id="1" type="frame" pos="start">so <seg id="1" type="intExpr">bemerke</seg> <seg id="1" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech thought" level="1">daß die vorerwähnte Prellerei auch
                        in Jowa vorkommt <seg id="2" type="frame" pos="start">und ihr allemal die <seg id="2" type="intExpr">Versicherung</seg> vorausgeht,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="2">daß in
                        der betreffenden Gegend keine Staatsländereien mehr seien.</said></said> Es liegen aber
                        noch viele Millionen Acker „Congreßland“ unverkauft in Jowa, freilich nicht
                        mehr längs dem Mississippi und dem untern Desmoines.
            Nichts ist hemmender im Aufblühen, Nichts verderblicher, als die
                        großen Landkäufe durch Spekulanten. So befindet sich Davenport's
                         ( Jowa ) Zukunft so ziemlich in den Händen von St. Louis Spekulanten,
                        welche -- <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">wenn es wahr, was <seg id="7" type="speaker">ich</seg> <seg id="7" type="intExpr">höre</seg></said> -- alle Bauplätze daselbst, und
                        Newyorker Spekulanten, welche 48,000 Acker Land in Davenports's
                        Umgegend aufgekauft haben.
            Kapitalisten können hier gute Geschäfte machen, wenn sie Schafzucht im Großen treiben. Auch ließe sich damit auf's Vortheilhafteste
                        eine Weberei verbinden, in welcher die Wolle alsbald zu groben Decken 
                  ec.
                        
                verarbeitet würde.
            Der Gesundheitszustand war den ganzen Winter hindurch ausgezeichnet.
            Es bereiten sich in Jowa eben mehrere Associationen für den Landbau
                        vor. Sie gehen nur von Deutschen aus. Der Yankee, es sei denn, daß er
                        zur Secte und zum Staate der Mormonen gehöre, bildet keine solche.
                        <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Seiner Zeit werde <seg id="4 5" type="speaker">ich</seg> darüber <seg id="4" type="intExpr">berichten</seg>.</said><seg id="5" type="frame" pos="start"> Hier nur soviel <seg id="5" type="intExpr">gesagt</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1" prag="yes">Von
                        allen den in Deutschland zusammengenebelten Freundschaftskolonien sind
                        diejenigen, welche nicht bald zerstoben, später in Trümmer gegangen.</said>
                        <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes"><seg id="8" type="speaker">Jch</seg> <seg id="8" type="intExpr">tadle</seg> nicht die Absicht</said>, sie ist erhebend und zeugt von dem edeln
                        Sinne des Deutschen: <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes">aber <seg id="9" type="speaker">ich</seg> <seg id="9" type="intExpr">tadele</seg> das leichtsinnig schwärmerische
                        Element darin</said>, denn es verräth das Unpraktische des welt= und
                        geschäftsunkundigen Deutschen. Dazu kommt der Mangel an Sprachkenntnissen und die Unkunde der Verhältnisse.
            Hier soll man, wenn die Börse es erlaubt, zunächst Landessitte und
                        Sprache kennen lernen und dann erst, aber mit Vorsicht, eine Gelegenheit
                        erspähen. Hat man aber kein Geld, so soll man das erste beste Geschäft
                         treiben oder erlernen, und jedes ernährt auch den Lehrling. -- Der
                        Fluß ist wieder frei.
            Es ist erstaunlich, wie im Staate Jowa das Obst aller Art gedeiht.
                        Und es geschieht viel zur Veredelung. Man hält nur die besten Sorten.
                        Die größten Baumschulen erfreuen das Auge. Das Tausend Apfelbäume
                        ist zu 80 $ zu haben. Das Pfropfen geschieht im Winter. Man hebt die
                        aus Kernen gezogenen Ruthen, welche so schon edles Obst bringen würden,
                        im Spätherbst aus und schlägt sie in Kellern ein. Jm Winter werden sie
                        auf einem Pfropfstuhle in Gesellschaft gepfropft. Einer macht den Schrägschnitt, ein Anderer wickelt das Pfropfreis an das Stämmchen fest, ein
                        Dritter bestreicht die Baumwunden und die Umwickelung.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
