<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1884_06_10.txt_1.xml</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Ritter v. Fröhlich,
                         der Gouverneur von Olmütz und der k. k. GenieDirector, Herr Oberstlieutenant v. Tilzer sind
                        es, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">die gestern einhellig zu Ehrenbürgern dieser
                        Stadt <seg id="1" type="intExpr">ernannt</seg> wurden.</said> Selten wol dürfte ein
                        Beschluß der <seg id="1 6" type="speaker">Stadtvertretung</seg> so einmüthige Zustimmung in den Kreisen der Bevölkerung finden,
                        wie <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">dieser gestern gefaßte <seg id="6" type="intExpr">Beschluß</seg>, in welchem
                        sich die Sympathie kundgibt und die Hochachtung
                        ausdrückt, welche die genannten Männer in unserer
                        Stadt genießen.
 </said>              Und sie haben diese Sympathie, die Gefühle
                        der Hochachtung voll verdient. In ihrer soldatischen
                        Brust schlägt das Herz warm für das Bedürfniß der
                        Bürgerschaft, und mit ganzer Seele haben sie
                        beigetragen die Stadt von der beengenden Schnürbrust zu befreien, die ihr Licht und Luft benahm,
                        die ihre Entwicklung, ihr Aufblühen seit einem Jahrhundert hemmte. In beiden Männern wohnt
                        ein reger Sinn für Fortschritt auf allen Gebieten. Nicht Stillstand, sondern Entwicklung
                        wollen sie und mit diesem für unsere Stadt un schätzbaren Wollen fördern sie hier unser städtisches Gemeinwesen in so außerordentlicher Weise,
                        sie kommen dem tiefgefühlten Bedürfnisse nach
                        Erbreiterung und Ausdehnung der seit einem
                        Jahrhunderte eingeengten Stadt mit so viel Ernst
                        und soviel Energie entgegen, daß jeder, dem die
                        Heimath lieb und werth, ihnen dankbaren
                        Herzens seine Sympathie entgegenbringen und
                        Jeder auch stolz auf die Männer blicken muß,
                        welche heute die Reihe unserer Ehrenbürger vermehren. Die Stadt hat sich selbst geehrt, indem
                        sie diese beiden Männer zu Ehren-Bürgern von
                        Olmütz erwählte, und sie hat damit gleichzeitig
                        damit jenen freundlichen und innigen Beziehungen Ausdruck gegeben, welche die deutsche Bürgerschaft dieser Stadt mit der Garnison und dadurch
                        mit unserer gesammten tapferen Armee aufs
                        Engste vereint. <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Wir</seg> sind durchdrungen von
                        der <seg id="7" type="intExpr">Ueberzeugung</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Zukunft unserer
                        Stadt eine um so gedeihlichere sein wird, wenn
                        unsere neuesten Ehrenbürger auch in kommenden Tagen derselben wie bisher ihre Neigung
                        und Förderung nicht entziehen.</said> Ihre Thatkraft,
                        und ihr festes und freundliches Wollen ist uns
                        neben dem offenen Sinne der gesammten deutschen Bürgerschaft dieser Stadt eine Bürgschaft
                        für kommende Blüthe der alten Reichsveste
                        Olmütz.
               
               
                  Im Nachstehenden bringen wir die biographischen Skizzen der beiden neuernannten Ehrenbürger der Stadt Olmütz.
                        
                
               
               
                  
                     FML. Ritter von Fröhlich von
                        Elmbach-Groara.
                        
                  F.-M.-L. Ludwig Ritter v. Fröhlich
                        von Elmbach und Groara wurde in Neutitschein, wo sein Vater, ein k. k. Officier, in
                        Garnison lag, am 24. Februar 1823 geboren.
                        Im Alter von 6 Jahren bereits zur vaterlosen
                        Waise geworden, zeigte er schon im zartesten
                        Knabenalter eine entschiedene Vorliebe für den
                        Soldatenstand, dem seine drei ältesten Brüder
                        bereits angehörten. Er kam im Jahre 1834 in
                        die Wiener-Neustädter Militär-Akademie, von
                        welcher er am 19. September 1841 als Lieutenant zum Infanterie-Regimente Nr. 21 ausgemuftert wurde, das damals in Mailand dislocirt war. Hier entwickelte sich in dem jungen
                        Officier ein reger Sinn für ernste Studien,
                        insbesondere eine große Vorliebe für die Kriegsgeschichte, wie für moderne Sprachen und suchte
                        sich derselbe mit allem Eifer für seinen Beruf
                        und das gestellte Ziel, den Generalstabs-Dienst,
                        bestens auszubilden. Am 10. Jänner 1844 wurde
                        Fröhlich dem Generalstabe in Mailand zugetheilt;
                        im Jahre 1845 legte er die Prüfung für den
                        Generalstab mit sehr gutem Erfolge ab, wurde
                        hierauf der Brigade Generalmajor Wolgemuth
                        als Generalstabs-Officier, noch im selben Jahre
                        dem beim k. k. Hofkriegsrathe ein Referat führenden Generalmajor Rousseau zugetheilt, wo er
                        vom Ende October 1846 bis Mitte Februar
                        1848 in Verwendnng blieb.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
