<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bei uns zulande auf dem Lande</title>
             <author>Droste-Hülshoff, Annette von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Droste-Huelshoff,_Annette_von_Bei_uns_zulande_auf_dem_Lande.tg262_1.xml</f>
         <f name="year">1886</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Bei uns zulande auf dem Lande</f>
         <f name="author">Droste-Hülshoff, Annette von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">3</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




Neunzehn Jahr ist er alt und lang aufgeschossen wie eine Erle, blond, mit hellblauen Augen, <seg id="1" type="frame" pos="start">durch die <seg id="1" type="speaker">man</seg> <seg id="1" type="intExpr">glaubt</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">bis ins Gehirn sehen zu können.</said> Ich höre ihn oft im Nebenzimmer gefährlich stöhnen und räuspern über den Klassikern und alten Geschichtswerken, an denen er eine Mühe hat, daß ihm mittags zuweilen die Haare davon zu Berge stehen. Ich profitiere auch zur vollen Genüge von seinem Geigenspiel, zuweilen, wenn ich gerade gutgelaunt und recht im Dolcefarniente bin, nicht ohne Vergnügen: er streicht seinen Viotti so sanft und reinlich ab und an manchen Stellen mit so kindlich mildem Ausdruck, <seg id="2" type="frame" pos="start">daß <seg id="2" type="speaker">ich</seg> oft <seg id="2" type="intExpr">denke</seg>:</seg> <said id="2" mode="direct" content="thought" level="1">er ist doch der Papa en herbe, der nur noch nicht zum Durchbruch kommen kann</said> – dieses geringe, leider täglich an Wert verlierende Vergnügen wird mir aber reichlich versalzen durch die Übungsstunden, wo absichtlich zu Schwieriges vorgenommen wird; von all dem Wasser, was mir diese Doppelpassagen, bei denen immer ein falscher Ton nebenher läuft, schon um die Zähne getrieben haben, könnten wenigstens zwei Mühlen gehen; zuweilen gibt Karo, des Vetter sehr geliebter Spion, noch die dritte Stimme dazu, und dann ist der Moment da, wo ein spleeniger Engländer sich ohne Gnade erhängen würde. Mein Zimmer ist indessen der Ehrenplatz im Hause, und Hoffart will Not leiden; zudem kann mir nicht entgehen, daß Everwin, wo es ohrengefährlich wird, den Bogen so leise ansetzt wie ein menschlicher Wundarzt die Sonde, und sogar zuweilen mir zuliebe seinem Karo einen Fußtritt gibt, der ihm gewiß selber wie ein Pfahl durchs Herz geht; er ist überhaupt ein bescheidener, jüngferlicher Nachbar, der morgens auf den Zehen umherschleicht und sich abends gleichsam ins Bette stiehlt, daß ich kaum die Decken rispeln höre. Sein Freund und Gefährte in allem ist der Neffe des Rentmeisters, Wilhelm Friese, ein wunderlich begabter junger Mann, an dem Everwin sich festgesogen hat wie die Auster an der Koralle; ich sehe sie beide oft morgens um sechs nach dem Dohnenstrich ziehen in knappen Jagdröckchen und Lederkäppchen, fröhlich und mädchenhaft wie ein paar Klosternovizen in den Freistunden. – Vor Frauen hat er noch eine wahre Josephsscheu und würde einen unchristlichen Haß auf die Unglückliche werfen, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">mit der <seg id="10" type="speaker">man</seg> ihn <seg id="10" type="intExpr">neckte</seg></said>; zwei Münstersche Schilling gebe ich drum, ihn dereinst auf Freiersfüßen zu sehen; ohne Zweifel muß da sein Wilhelm voran, und der wird sich ebenfalls alle zehn Nägel abkauen vor Angst, obgleich er gegen ihn gerechnet für einen Schalk gelten kann. Neulich frühe saß ich am Ausgange der neuen Anlagen, die diesen Landsitz umgeben wie Nester mit jungen Vögeln eine graue Warte. Everwin kam über Feld, Wilhelm hinterdrein, ich hörte, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">daß <seg id="3" type="speaker">sie</seg> <seg id="3" type="intExpr">sprachen</seg></said>, aber Everwin sah nicht zurück. <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»<said id="11" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="11" type="speaker">Ich</seg> <seg id="11" type="intExpr">sage</seg> es dir nochmals</said>«</said><seg id="4" type="frame" pos="mid">, <seg id="4" type="intExpr">rief</seg> <seg id="4 7" type="speaker">Wilhelm</seg>,</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»wenn du dir keinen bessern Rock anschaffst, so bekömmst du dein Lebtag keine Frau!«</said> – <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Ach, bah!«</said> <seg id="6" type="frame" pos="end"><seg id="6" type="intExpr">brummte</seg> <seg id="6" type="speaker">Everwin</seg></seg> und rannte wie ein Kurier und war bereits dicht neben mir, ohne mich zu sehen. <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Lauf doch nicht so, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">laß <seg id="8" type="speaker">uns</seg> das Ding <seg id="8" type="intExpr">überlegen</seg></said>, du kömmst doch nicht vorbei, was scheint dir blau mit Tressen, das steht gut zu blonden Haaren.«</said> – <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Wilhelm!«</said> <seg id="9" type="frame" pos="end"><seg id="9" type="intExpr">drohte</seg> <seg id="9" type="speaker">Everwin</seg> zurück</seg> und trat bis über die Knöchel in eine Lache.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
