<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nach dem Schluß des Zollparlaments.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341807_362043.txt_65.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Nach dem Schluß des Zollparlaments.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Die <seg id="1" type="intExpr">Sprache</seg>, welche einige der <seg id="1" type="speaker">Heimgekehrten</seg> an ihre Wähler
                        führen</said>, ist von so musterhafter Deutlichkeit und erinnert in ihrer Ungezwungenheit wieder so sehr an die schöne Zeit der rothen Plakate, daß <seg id="2" type="speaker">man</seg> das
                        angelegentliche Bemühen sieht, sich <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">von jedem etwa angeflogenen <seg id="2" type="intExpr">Verdacht</seg>
                        einer Besserung</said> aufs sorgfältigste zu reinigen. <seg id="3" type="frame" pos="start">Auch <seg id="3" type="intExpr">versichern</seg> die <seg id="3" type="speaker">Süddeutschen</seg> in ihrem officiellen Rechenschaftsbericht ausdrücklich,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die eigene
                        Anschauung der Dinge und Personen im Norden <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2"><seg id="4" type="speaker">sie</seg> in ihren Ueberzeugungen nur <seg id="4" type="intExpr">befestigt</seg> hätte</said></said>, und <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">noch immer <seg id="5" type="intExpr">sehen</seg> <seg id="5" type="speaker">sie</seg> in den Verträgen nichts
                        weiter als eine Garantie für die Selbständigkeit der Südstaaten und für
                        deren Trennung vom politischen Leben des Nordens.</said>
            Allein wenn auch eine Annäherung unserer <seg id="6" type="speaker">Schwaben</seg> an die nationalen
                        und freisinnigen Parteien im Norden in keiner Weise stattgefunden hat, so
                        ist doch die Thatsache, daß sie im Zollparlament überhaupt aushielten,<said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="6" type="intExpr">mitberiethen</seg></said> und mitstimmten, — so wie die Dinge lagen — nicht zu unterschätzen. Ganz so eigenthümlich, wie man fürchten mußte, haben sie sich doch
                        nicht erwiesen. Sie waren gewählt als die entschiedensten Feinde nicht blos
                        des Nordhundes, sondern selbst des Zollparlaments. Wir wollen nicht wiederholen, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">mit welchen schmeichelhaften <seg id="8" type="intExpr">Namen</seg> <seg id="8" type="speaker">sie</seg> diese Institution belegt hatten</said>,
                        bevor sie sich selbst um Sitze in derselben bewarben. <seg id="9" type="frame" pos="start">Im Anfang war die
                       <seg id="9" type="speaker"> Frage</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">ob sie überhaupt nach Berlin gehen oder mit einem Generalprotest
                        zu Hause bleiben werden.</said> Es schien wirklich unmöglich, daß Moritz Mohl
                        in einem Parlament sitze, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">das der <seg id="10" type="speaker">König von Preußen</seg> nach seiner Hauptstadt <seg id="10" type="intExpr">berief</seg>.</said> Als sie doch nach Berlin gingen, <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="intExpr">hieß</seg> es,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">sie würden wenigstens die erste beste Gelegenheit ergreifen, mit einem Protest ihre Mandate
                        niederzulegen.</said> <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">Protest, Protest!</said> <seg id="12" type="frame" pos="end">war die Mahnung, die ihnen täglich ihr
                        <seg id="12" type="speaker">Organ</seg> nach Berlin <seg id="12" type="intExpr">zurief</seg>.</seg> In jedem Falle sollten sie dort eine rein negative Haltung einnehmen, gegen alle und jede Vorlage der Regierungen stimmen. Nichts von dem allen geschah. <seg id="13" type="frame" pos="start">Gleich im Beginn kam die überraschende <seg id="13" type="intExpr">Kunde</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die erste Vorlage der Regierungen</said> — es war freilich
                        nur der Handelsvertrag mit Spanien — <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">einstimmig angenommen sei</said>, also
                        auch die Süddeutschen hatten ihre Zustimmung nicht vorenthalten, sie waren
                        mit bei der Arbeit. Und sie blieben dabei, auch als die Tage kamen<seg id="14" type="frame" pos="start">, von
                        denen <seg id="14" type="speaker">sie </seg><seg id="14" type="intExpr">sagen</seg> mußten:</seg> <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">sie gefallen uns nicht.</said> Sie stimmten nicht nur mit,
                        sondern <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="15" type="speaker">sie</seg> <seg id="15" type="intExpr">redeten</seg> auch mit</said>, und so lebhaft war <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1">ihre Betheiligung an den
                        <seg id="16" type="intExpr">Debatten</seg></said>, daß einer der 17 Schwaben es war, welcher sich das schmückende
                        Beiwort „der häufigste Redner des Parlaments" erwarb. Bei der Abstimmung über den französischen Handelsvertrag geschah sogar das unerwartete,
                        daß sie sich spalteten in eine verträgliche und eine unverträgliche Hälfte, und
                         
            
            somit der landsmannschaftliche Charakter, den sie sonst so ängstlich wahrten,
                        erschüttert wurde. Es zeigte sich, daß, wenn <seg id="17" type="speaker">sie</seg> nur an den Arbeiten sich
                        betheiligten, allmählich die sachlichen Momente auch <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">die eigensinnigsten <seg id="17" type="intExpr">Vorsätze</seg></said> durchbrechen mußten. Insofern kommen sie doch als andere von Berlin
                        zurück als sie hingezogen sind. Auch insofern, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">als <seg id="18" type="speaker">sie</seg> sich stets ganz nachdrücklich auf die Verträge <seg id="18" type="intExpr">beriefen</seg></said>, die ihnen innerlich so widerstreben und die
                        ihnen jetzt unentbehrlich sind als der Anhalt für ihre Defensive. <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="20" type="speaker">Thüngen</seg>
                        und <seg id="20" type="speaker">Probst</seg> im Parlament selbst, <seg id="20" type="speaker">Oesterlen</seg> in der Volksversammlung vom
                        18. Mai <seg id="20" type="intExpr">betheuerten</seg> um die Wette ihre Treue gegen die Verträge</said>, an welchen
                        der Süden redlich festhalten werde, und <said id="22" mode="indirect" content="speech" level="1">die ja eigentlich</said><seg id="22" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="22" type="speaker">Oesterlen</seg>
                        meinte, </seg><said id="22" mode="indirect" content="speech" level="1">gar nicht nöthig gewesen wären, <seg id="23" type="frame" pos="start">da der <seg id="23" type="speaker">Süden</seg> ohnehin <seg id="23" type="intExpr">wisse</seg>,</seg> <said id="23" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">was
                        die nationale Pflicht erfordere</said></said>; <said id="24" mode="reported" content="writing" level="1">und noch im <seg id="24" type="speaker">Rechenschaftsbericht</seg> haben die
                        vertragsmäßigen Pflichten ihre Stelle gefunden.
</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
