<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt32_1868_3.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Wer hat unsern botanischen Garten zu einer Zierde Melbourne's geschaffen? Ein Deutscher.
            Wem übergeben jetzt die wohlhabenden englischen Kolonisten ihre
                        Töchter zur Erziehung und wissenschaftlichen Ausbildung? Einem deutschen
                        Lehrer und Seelsorger. ( Hiermit ist jedenfalls das Jnstitut des Professors
                        Damm und seiner Frau gemeint. )
                         
            Der Handel, welchen die Deutschen betreiben, ist zwar nicht bedeutend,
                        jedoch genießen mehrere deutsche Handelsfirmen, z. B. Otto Neuhauß,
                        Gebrüder Frank, Amsberg und noch einige Andere, das Vertrauen der
                        englischen Banken in eben solchem Maß, wie die ersten Handelshäuser
                        Englands.
            Deutsche waren ferner die Ersten in unserer Provinz, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="6" type="speaker">welche</seg> die freiwillige Aufstellung einer Landmacht <seg id="6" type="intExpr">anregten</seg></said> und mit den militärischen
                        Kenntnissen, welche die Meisten besaßen, auch dieser Sache einen baldigen
                        Aufschwung gaben.
            Kann man es den gebildeten englischen Kolonisten verdenken, wenn sie
                        ihre freie Zeit in dem Kreise der <seg id="2" type="speaker">Männer</seg> zubringen, welche den deutschen
                        Verein bilden, respektive repräsentiren? <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Vorherrschend ist in demselben eine
                        geistreiche <seg id="2" type="intExpr">Unterhaltung</seg> in deutscher und englischer Sprache</said>, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">welche durch
                        die <seg id="3" type="intExpr">Vorträge</seg> wissenschaftlich gebildeter <seg id="3" type="speaker">Mitglieder</seg> gewürzt wird.</said>
            Wir dürfen es den Deutschen zugestehen, und der gebildete Engländer
                        erkennt es auch an, daß die Deutschen zum Aufblühen der Kolonie in allen
                        Zweigen nicht allein thätig mitgeholfen haben, sondern uns häufig mit
                        guten Beispielen zur Nacheiferung vorangegangen sind.
            <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">Daß uns Deutschland auch Kolonisten geliefert hat, welche gegen die
                        bestehenden Gesetze gefehlt und deßhalb Strafen zu verbüßen haben</said><seg id="7" type="frame" pos="end">, ist
                        nicht zu <seg id="7" type="intExpr">leugnen</seg>.</seg> Wir müssen aber dabei die Vortheile nicht aus den
                        Augen lassen, welche uns diese Nation gebracht hat. Allein werfen wir
                        nur einen Blick auf die statistischen Tabellen der Strafanstalten, so sehen
                        wir leider, daß im Verhältniß zu der Volkszahl unseres Kontingents die
                        Zahl unserer Verbrecher die der Deutschen um das Sechsfache übersteigt.
             
            Die Deutschen in ihrem Vaterlande können in Wahrheit stolz sein auf
                        ihre Landsleute jenseits des stillen Meeres, um so mehr, <seg id="5" type="frame" pos="start">wenn <seg id="5" type="speaker">sie</seg> <seg id="5" type="intExpr">bedenken</seg>,</seg>
                        <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß diese Anerkennung von einem Engländer ausgeht, also von einer
                        Nation, welche bekanntlich soust alles Gute für sich allein in Anspruch nimmt.</said>
            Mehrere von den Mitgliedern des Vereins haben aber, ehe sie zu der
                        Stufe gelangten, das kolonielle Leben mit all' seinen trüben Erfahrungen
                        bis auf die Hefe kennen gelernt, und Keiner gründlicher als der geachtete
                        Professor und frühere katholische Geistliche, Damm aus Baden. Derselbe
                        gehörte zu den Flüchtlingen, welche Baden der Revolution halber verlassen
                        mußten.
            Von der Schweiz ging er zuerst durch Frankreich nach England, da es
                        ihm aber dort nicht gelingen wollte des bedeutenden Andrangs von politischen Flüchtlingen halber, eine dauernde, passende Stellung zu erhalten,
                        so schiffte er sich mit seinen wenigen Mitteln nach Australien ein. Aber
                        zu jener Zeit konnten daselbst nur physische Kräfte verwerthet werden;
                        deßhalb blieb diesem Gelehrten nichts weiter übrig, nachdem seine Mittel
                        verzehrt waren, als die lohnendste Arbeit, Steine klopfen am Wege, zu
                        betreiben. Jedoch nur so lange setzte er die Arbeit fort, <seg id="8" type="frame" pos="start">bis <seg id="8" type="speaker">er</seg> mit seinen
                        kleinen Ersparnissen die Wanderung nach den Goldfeldern antreten konnte,
                        erhielt aber unterwegs das <seg id="8" type="intExpr">Anerbieten</seg>, </seg><said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">als Koch auf einer bedeutenden
                        Schafstation placirt zu werden.</said> Die Arbeit war allerdings bequem,
                        aber nicht so lohnend; er hatte die Küche für vier Schäfer zu besorgen, und gegen Abend mußte er die Hürden für die Schafe aufschlagen.
                        Er nahm aber dennoch die Stelle an und avancirte sogar zum wirklichen
                        Schäfer.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
