<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Von der Frucht-und Produktenbörse. Verkauf von Spiritus in Galizien und der Bukowina. Fünftägige Lagergeldfreiheit für Zuckerrüben bei der Aufgabe.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">CAZ_1911_08_22.txt_14.xml</f>
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Von der Frucht-und Produktenbörse. Verkauf von Spiritus in Galizien und der Bukowina. Fünftägige Lagergeldfreiheit für Zuckerrüben bei der Aufgabe.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Oekonomisches.
                        
               
            
            Czernowitz, 21. August.
                        
            
               
                  Von der Frucht- und Produktenbörse.
               
               Der heutige
                        Getreidemarkt bewegte sich wieder in seinen engen Grenzen.
                        Weitzen stellte sich auf 22 bis 23 K,
                  Korn auf 17 K
                        50 h,
                  Gerste über 16 K und Hafer 15 K 50 h.
                        
                
            
            
               
                  Verkauf von Spiritus in Galizien und der Bukowina.
               
               Am 1. September 1911 tritt die Organisation der
                        Spiritusindustrie in Kraft. Den Verkauf von rektifiziertem und denaturiertem Spiritus hat das Syndikat der
                        Spiritusraffineure in Oesterreich der k. k. priv. österr.
                        Kredit-Anstalt für Handel und Gewerbe übertragen. Die
                        Filiale dieser Anstalt in Lemberg hat demzufolge ein
                        Zentral-Verkaufs-Bureau für den Verkauf von Spiritus
                        in Galizien und der Bukowina unter der Firma SpiritusAbteilung der Filiale der k. k. priv. österr. Kredit-Anstalt
                        für Handel und Gewerbe in Lemberg organisiert. Zweck
                        dieser Organisation ist einerseits die Gesundung der Konkurrenzverhältnisse in der Spiritusindustrie mit Anschluß
                        der Spekulation auf diesem Gebiete herbeizuführen, andererseits auch dem konsumierenden Publikum nur qualitativ feinen Spiritus, ohne die Preise ungebührlich zu
                        erhöhen, liefern zu können. <seg id="1" type="frame" pos="start">Die <seg id="1" type="speaker">Leitung</seg> der genannten
                        Spritus-Abteilung <seg id="1" type="intExpr">ersucht</seg> alle Interessenten</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1" metaph="yes">ab 1. September 1911 sich gefl. an die Spiritus-Abteilung der
                        Filiale der k. k. priv. österr. Kredit-Anstalt für Handel
                        und Gewerbe in Lemberg, Kraszewskiego Nr. 7 wenden
                        zu wollen.</said> Demnächst wird eine Expositur dieser Abteilung in Czernowitz eröffnet.
            
            
               
                  Fünftägige Lagergeldfreiheit für Zuckerrüben bei der
                        Aufgabe.
               
               Gleich wie im Vorjahre, wird auch heuer für
                        Zuckerrüben bei der Aufgabe in jenen Bukowiner
                        Stationen, in welchen die Zuckerfabriken Luzan bezw.
                        Zuczka keine Lagerplätze für die Ablagerung von Rüben
                        gepachtet haben, bis auf Widerruf längstens jedoch bis
                        31. Dezember 1911 eine fünftägige Lagergeldfreiheit gewährt. Dieselbe wird durch die dazwischenfallenden Sonnund Feiertage nicht verlängert und kann bei eintretendem
                        Platzmangel durch den zuständigen Bahnamtsvorstand
                        ohne weitere Förmlichkeit aufgehoben werden.
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
