<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sturm</title>
             <author>Duncker, Dora</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Duncker,_Dora_Sturm.tg8_1.xml</f>
         <f name="year">1897</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Sturm</f>
         <f name="author">Duncker, Dora</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Es wird wieder nichts,«</said> <seg id="1" type="frame" pos="mid"><seg id="1" type="intExpr">murmelte</seg> <seg id="1" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»immer dieselbe lastende Schwere!«</said> 
                  Dann ging er, wie es seine Gewohnheit war, den schmalen Kopf leicht vornüber gebeugt, die Schultern etwas in die Höhe gezogen, einen kleinen Steig entlang, der von beiden Seiten mit scharf duftenden Balsaminen und Lattich eingefaßt war. 
                  Der Weg führte vom Hause fort bis an das niedere Staket am Ende des Gartens, von dem man an einem steilen Hang in die grüne Wiesenfläche hinabsah. 
                  In die lehmfarbig gestrichene Hinterthür des Hauses war eine Frau getreten, eine große, knochige Gestalt. Sie hatte die nicht mehr jungen Augen mit der Hand beschattet. Die schwere, graue Luft blendete sie. Sie sah dem Dahinschreitenden mit einem merkwürdigen Blick, halb mitfühlenden Verständnisses, halb anklagenden Vorwurfs nach. Als der Mann das Staket erreicht hatte, <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="16" type="intExpr">rief</seg> <seg id="16 3" type="speaker">sie</seg> ihn mit einer Stimme an, deren Weichheit im schroffen Gegensatz zu der harten, eckigen Gestalt stand.</said> 
                  Er wandte sich sogleich zurück. 
                  <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Hans, willst Du nicht essen kommen? Die Suppe steht schon längst auf dem Tisch!«</said> 
                  Sie wartete geduldig, bis er den Weg wieder zurückgelegt hatte. 
                  Jetzt war <seg id="4" type="speaker">er</seg> an ihrer Seite auf der ausgetretenen Steinstufe, die zur Thüre hinaufführte. 
                  <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Verzeih, Friederike – <said id="17" mode="reported" content="thought" level="2"><seg id="17" type="speaker">ich</seg> war wieder 'mal in <seg id="17" type="intExpr">Gedanken</seg>.</said>«</said> 
                  <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="5" type="speaker">Sie</seg> <seg id="5" type="intExpr">erwiderte</seg> nichts</said>, sondern sah ihn nur wieder halb mitleidig wie einen Kranken von der Seite an. 
                  In dem kleinen, niedrigen Zimmer, in dem der Tisch gedeckt stand, war es erstickend schwül. 
                  Um die heiße Außenluft abzusperren, waren die Fenster geschlossen geblieben. <seg id="18" type="frame" pos="start"><seg id="18" type="speaker">Hans Hagen</seg> hatte das <seg id="18" type="intExpr">Gefühl</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="1">als ob er in ein künstlich durchglühtes Grabgewölbe träte.</said> Er riß mit nervöser Hast beide Fensterflügel auf. 
                  <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="6" type="speaker">Friederike</seg> <seg id="6" type="intExpr">sprach</seg> noch immer kein Wort.</said> Zu dem Mitleid trat es jetzt wie staunende, kopfschüttelnde Verwunderung. 
                  Sie legte ihm die Suppe auf. Als er den Teller hastig und gedankenlos ausgelöffelt hatte, <said id="19" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="19" type="intExpr">brach</seg> <seg id="19 7" type="speaker">sie</seg> endlich das schwüle <seg id="19" type="intExpr">Schweigen</seg>.</said> 
                  <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Ein wahres Glück, Bruder, daß nächste Woche die Ferien anfangen.«</said> 
                  
                     <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Wahrhaftig ja«</said> – <seg id="8" type="speaker">er</seg> fuhr mit den Fingern über die feuchte, kräftig gebaute Stirn – <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»ich gönn's den Kindern bei dieser Temperatur.«</said> 
                  <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»<said id="20" mode="reported" content="thought" level="2"><seg id="20" type="speaker">Ich</seg> <seg id="20" type="intExpr">dachte</seg> nicht an die Kinder.</said>«</said> 
                  Sie stand auf, stieß mit einer ungeduldigen Bewegung den Stuhl hinter sich fort und verließ das Zimmer. 
                  Wenige Minuten später kam sie mit einer dampfenden Schüssel zurück. 
                  Hans saß noch genau ebenso da, über den Tisch ins Leere starrend, wie sie ihn verlassen hatte. Mit einem hörbaren Ruck setzte sie die Schüssel auf den Tisch. Dann legte sie dem Bruder Bohnen und ein großes Stück gekochtes Hammelfleisch auf den Teller. 
                  Er fing auch sogleich, ohne aufzublicken, zu essen an. <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Daß Friederike die Speisen nicht berührte</said><seg id="11" type="frame" pos="end">, <seg id="11" type="intExpr">bemerkte</seg> <seg id="11" type="speaker">er</seg> nicht einmal.</seg> 
                  Nach und nach stieg etwas wie unversöhnlicher Groll in dem Antlitz des alten Mädchens auf, <seg id="12" type="frame" pos="start">und plötzlich in die dumpfe Stille hinein <seg id="12" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="12" type="speaker">sie</seg> mit einer seltsam veränderten Stimme, aus der alle Weichheit fortgelöscht schien:</seg> 
                  <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»Es muß anders werden, Hans – es muß –«</said> 
                  <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="13" type="speaker">Er</seg> <seg id="13" type="intExpr">erwiderte</seg> nichts</said> und sah sie auch nicht an. Das machte <seg id="14 15" type="speaker">ihr</seg> Mut. 
                  <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Die Anna muß wieder fort!«</said> 
                  <said id="15" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Gott sei Dank, nun war's heraus, was sie seit Monaten mit sich herumgetragen hatte</said>, und die Welt ging nicht aus den Fugen.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
