<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Deutsches Künstlerleben in Rom.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341584_102594.txt_48.xml</f>
         <f name="year">1856</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Deutsches Künstlerleben in Rom.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Was der hauptsächliche Grund ist,
                        warum er ein paar Stunden später auf seinem Eisengestell mit dem größten
                        Behagen die Glieder zur Ruhe legt — ja, das ist eine Eigenschaft seines
                        Kämmerchens, welche den meisten Menschen den Aufenthalt darin verleidet
                        haben würde: das einzige Fenster des Ateliers befindet sich nämlich im Plafond. Für Leute, die am Fenster zu sitzen lieben, hat diese Einrichtung ihre
                        Schattenseiten; für einen Akademiker, der sein Lebtag nach dem sogenannten
                        einfallenden Licht seufzte, eröffnet das Dachfenster mehr als den Blick in den
                        wirklichen Himmel; <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="1" type="speaker">er</seg> sieht im <seg id="1" type="intExpr">Geiste</seg> schon jetzt die Gebilde seines Schaffens
                        jenes magischen Zaubers theilhaftig werden, den ein tiefes Beschatten der Augenpartien über das ganze Gesicht zu verbreiten pflegt.</said>
            Es ist ziemlich gleichgiltig, ob die Traufe eines vorüberziehenden Wölkchens oder ein zu scharfer Sonnenrefler desselben, durch das undichte und nicht
                        verhängte Fenster zu den Augen des Schläfers gelangend, ihn am nächsten
                        Morgen mit der Sonne zugleich vom Lager emportreiben. Italienisches Blau
                        wölbt sich über ihm, Raphaels Schätze sind in jeder Stunde ihm erreichbar,
                        morgenländische Gestalten werden ihm Modell stehen — er ist in Rom, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">was
                        <seg id="2" type="intExpr">fragt</seg> <seg id="2" type="speaker">er</seg> nach den kleinen Miseren, welche das Quartier der Signora Galanino mit sich bringen mag?</said>
                         
            <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">Auch daß der jüngste Range seiner Wirthin unmittelbar in seine Morgenstimmung hineinpoltert, um gleich an Ort und Stelle den Sammetrock auszuklopfen</said><seg id="3" type="frame" pos="end">, <seg id="3" type="intExpr">däucht</seg> <seg id="3" type="speaker">ihm</seg> originell</seg> und specifisch italienisch genug, um die kleine
                        Unannehmlichkeit aufzuwiegen, daß der Staub seines Rockes nunmehr in seiner Luftröhre ein Unterkommen sucht.
            Er entzieht sich der Thätigkeit des Juniors durch die Flucht nach dem
                        Cafe Greco, dem berühmten Sammelplatz der Künstler Roms. Rafaelo, der
                        erste Bottega dieses Instituts, ist noch nicht aus den Federn und die Thüre
                        hat sich deshalb noch nicht geöffnet. Berittene Milch- und Butterverkäufer,
                        in Mänteln, die lange Pike kosakenartig in der Hand, galoppiren vorüber.
                        Kleine Mädchen mit rothem Bufto und goldnem Ohrgehäng holen Holzkohlen
                        in leichten Henkeltöpfchen oder Körben. Ein dienender Bruder der Capucini
                        der St. Maria della Concezione watet in seinen Sandalen durch die Bia Condotti, um seinen Sack mit den frischesten Lebensmitteln zu füllen, die er nach
                        eigner Wahl den Landleuten auf Piazza Navona gratis abzunehmen pflegt.
            
            Ein zweirädriger, buntbemalter Wagen mit Gemüsen aus der Villa Poniatowski
                        rollt, von einem geschmückten Pferde gezogen, leicht dahin; das daneben galoppirende Sattelpferd, durch einen Seitenstrang zum Mitziehen verpflichtet,
                        trägt den blaugekleideten Pachter des Gutes, einen bärtigen Mann mit hohen
                        Ledergamaschen, zuckerhutartigem Filze, langem Eisenstock und prangendem
                        Leibgürtel. Wer sich sonst noch erblicken läßt, verbirgt in dieser frühen Stunde
                        sein Gesicht im Mantel, um den Katarrhen zu entgehen, welche von italischer
                        und namentlich römischer Morgenluft unzertrennlich sind.
            Endlich knarren die Riegel des Cafe Greco. Rafaelo kommt in Pantoffeln
                        und mit verschlafnen Augen zum Vorschein; der Qualm vom Abend vorher
                        sucht ins Freie zu dringen, und während die Laden geöffnet, der Schmuz und
                        die Cigarrenenden hinausgekehrt und die Kaffeekannen vom Herd gehoben werden, nisten die fleißigsten oder doch frühestwachen Bewohner des Künstlerviertels sich in dem kegelbahnähnlichen Hinterbau des engen Raumes ein, um
                        eine Tazza mit Umbra oder eine Mezza dolce hinabzuschlürfen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
