<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Kamaschenteufel. Mein gewichtiger Landesvater.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt07_1868_16.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Der Kamaschenteufel. Mein gewichtiger Landesvater.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Unsure</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


               M. D er Kamaschenteufel. Als der preußische Oberst Fouqu é 1742
                        mit seinem Grenadier=Bataillon zu Kremsier in Mähren stand, hatte er
                        unter andern auch eine Schildwache auf der Mauer unweit der Wohnung
                        eines Geistlichen aufgestellt. <seg id="2" type="speaker">Dieser</seg>, beunruhigt durch das öftere <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„Wer
                        da!“</said> der <seg id="1" type="speaker">Schildwache</seg>, <seg id="2" type="frame" pos="start">gerieth auf den <seg id="2" type="intExpr">Einfall</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">den Soldaten von diesem
                        Posten in der Gestalt des Teufels zu verscheuchen.</said>
            Jn einer solchen Verkleidung, mit Hörnern, Klauen und Schwanz versehen, erschien er des Nachts der Schildwache. Zum Unglück aber wünschte
                        der furchtlose Grenadier gerade die nähere Bekanntschaft des Teufels zu
                        machen; er hielt sich also zurück, bis das Gespenst vor ihm stand und
                        seine mitgebrachte Mistgabel drohend schwang. Der Erfolg war, daß der
                        falsche Satan mit Hülfe einiger in der Nähe befindlichen Kameraden des
                        Grenadiers ergriffen, auf den nächsten Wachtposten gebracht und am
                        andern Morgen in seiner ominösen Kleidung durch die ganze Stadt nach
                        der Hauptwache geführt wurde.
            <seg id="4" type="frame" pos="start">Die <seg id="4 5" type="speaker">Geistlichkeit</seg>, wohl <seg id="4" type="intExpr">einsehend</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1">daß der Priester nicht nur gegen
                        seinen Stand, sondern auch gegen die Garnison sich vergangen habe</said>, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="5" type="intExpr">bat</seg>
                        den Obersten Fouqu é um die Freilassung desselben gegen Zahlung einer
                        beträchtlichen Geldstrafe.</said>
            Fouqu é benutzte die Gelegenheit im Jnteresse seiner Grenadiere, welche
                        damals noch weiße Kamaschen trugen und in Folge der mancherlei Strapazen einer neuen Fußbekleidung bedurften. Er ließ die erforderlichen
                        Kosten zur Beschaffung schwarzer Kamaschen für die ganze Garnison
                        berechnen, die sich auf hundert und einige Dukaten beliefen, welche demnächst auch von der Geistlichkeit gezahlt wurden. Der arme Priester mußte
                        dafür im Kloster büßen, während die Grenadiere ihre schwarzen Kamaschen erhielten, die ihnen später auf ihren Märschen sehr zu Statten kamen.
            So verdankten die Soldaten scherzweise die Bekleidung ihrer Füße der
                        Sorgfalt des Teufels von Kremsier, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1">und <seg id="16" type="speaker">Friedrich der Große</seg> <seg id="16" type="intExpr">fand</seg> Fouqu é's
                        Jdee so praktisch<seg id="10" type="frame" pos="start">, daß <seg id="10" type="speaker">er</seg> <seg id="10" type="intExpr">beschloß</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">die schwarzen Kamaschen bei der ganzen
                        Armee einzuführen.</said></said>
            
            
               M. E in gewichtiger Landesvater. Jn dem Schlosse zu Anspach befindet sich ein Gemälde, <seg id="11" type="frame" pos="start">dessen <seg id="11" type="speaker">Rückseite</seg> folgende <seg id="11" type="intExpr">Aufschrift</seg> enthält:</seg> <said id="11" mode="direct" content="writing" level="1">„Der
                        durchlauchtigste Fürst und Herr, Herr Georg Friedrich, Markgraf zu Brandenburg 
                  ec.
               , ist am Osterdienstag, den 20. April 1603, in Gott hochselig
                        verschieden. Seine Leber hat gewogen 5 Pfund, die Lunge 4 und das
                        Herz1 1 / 2 Pfund; der Magen ist zwei Spannen lang gewesen und hat
                        6 Maß gehalten. Der ganze Leib wog 4 Centner und ist 7 Schuh lang
                        gewesen“.</said> Jn der That ein gewichtiger Fürst!
                         
            
               M. V anderveld, der berühmte niederländische Maler, hatte die reizende
                        Villa des reichen Lords Clarendon bei Antwerpen gemalt und das Bild
                        nach England zur öffentlichen Versteigerung gebracht. <seg id="12" type="frame" pos="start">Der <seg id="12" type="speaker">Lord</seg>, welcher
                        hiervon gehört, begab sich an Ort und Stelle und <seg id="12" type="intExpr">rief</seg> in dem Augenblick,
                        als das Ausgebot beginnen sollte:</seg>
                         
            <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">„Jch gebe das Original für die Copie!“</said>
                         
            Erstaunt und enttäuscht horchten die Anwesenden auf, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">während der
                        <seg id="13" type="speaker">Künstler</seg> seine Entrüstung über die ihm zugemuthete Fälschung <seg id="13" type="intExpr">kundgab</seg>.</said>
            <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">„<seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">Jch</seg> <seg id="15" type="intExpr">weiß</seg> wohl</seg>“</said><seg id="14" type="frame" pos="mid">, <seg id="14" type="intExpr">fuhr</seg> der <seg id="14" type="speaker">Fremde</seg> <seg id="14" type="intExpr">fort</seg>,</seg> <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="15" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß dies Gemälde von
                        Vanderveld ist</said>; aber ich biete ihm nochmals das Original für die Copie;
                        ich bin -- Lord Clarendon.“</said>
                         
            Ein glänzenderes Honorar ist wohl selten auf eine so liebenswürdige
                        Weise gezahlt worden.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
