<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Unpolitische Briefe aus Wien: 2. Unsre Dichter.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341841_194675.txt_75.xml</f>
         <f name="year">1885</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Unpolitische Briefe aus Wien: 2. Unsre Dichter.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Selbst das einzige Gedicht, in dem <seg id="4 2 3" type="speaker">er</seg> sich seines reinen Strebens zu freuen
                        scheint, <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="1" type="speaker">sein</seg> Ziel <said id="4" mode="direct" content="writing" level="2">„fast erreicht"</said> <seg id="1" type="intExpr">nennt</seg></said> und <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">die ewigen Mächte nur noch um
                        <said id="3" mode="direct" content="writing" level="2">„ein letztes Mühen"</said> <seg id="2" type="intExpr">bittet</seg></said>, damit er getrost vollende, was er ernst und fest
                        begonnen, <seg id="6" type="frame" pos="start">selbst hier <seg id="6" type="intExpr">schließt</seg> <seg id="6" type="speaker">er</seg> doch mit dem Ausdruck inneren Zagens, inneren
                        Zweifels:</seg>
                         
            
               
                  <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1"><said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">Also <seg id="7" type="intExpr">fleh'</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg></said>, von den Schwingen
                        Der Erfüllung leis' umweht,
                        <seg id="8" type="frame" pos="start">Und doch <seg id="8" type="intExpr">fürchtend</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="2">daß mein Ringen
                        Im Verhängnis untergeht.</said></said>
                        
               
            
            Dieser innere Zwiespalt aber, der die Dichtung Saars durchzieht, ist es
                        gerade, der ihn interessant macht, der ihm ein originelles Gepräge verleiht,
                        denn die traditionellen Elemente deutscher Lyrik und Dramatik hat er sonst
                        nur selten mit neuem Geiste zu durchdringen und individuell zu gestalten vermocht. Namentlich seine Liebeslieder dürften dem Literarhistoriker der Zukunft
                        nur wenig lehren, was er nicht an hundert andern Orten ebensogut erfahren
                        könnte. In seinen Trauerspielen treten eher zeitbewegende Ideen in den Vordergrund, und sie werden zur Charakteristik des deutsch-österreichischen Geisteslebens
                        im sechsten und siebenten Dezennium unsers Jahrhunderts einst so manchen
                        Beitrag liefern. „Kaiser Heinrich der Vierte" verdankt seine Entstehung wohl
                         
            
            den Tagen des Konkordatsabschlusses, der den Österreichern die immer noch
                        fortwirkende Kraft des römischen Papsttums zur unerfreulichen Anschauung
                        brachte; dann dem italienischen Feldzuge des Jahres 1859, den Saar als
                        Offizier mitgemacht hat; endlich vielleicht auch der Anregung Giesebrechts, der
                        im Jahre 1855 den ersten Band seiner Geschichte der deutschen Kaiserzeit veröffentlichte. Neben Saar ist ja gerade in den fünfziger und sechziger Jahren
                        eine ganze Reihe von Dichtern auf denselben Stoff verfallen; die Bruno Arnim
                        und Weißbrodt überragte er freilich an Gestaltungskraft bedeutend, und
                        namentlich der zweite Teil des Dramas, „Heinrichs Tod," ist ein durchaus
                        bühnenfähiges Stück „Die beiden de Witt" dagegen, die vor etwa sieben
                        Jahren über die Bretter des Burgtheaters gingen, konnten sich nicht auf dem
                        Repertoire erhalten, <seg id="9" type="frame" pos="start">und dem Trauerspiel „Tempesta," das erst 1881 erschien,
                        kann <seg id="9" type="speaker">man</seg> wohl <seg id="9" type="intExpr">voraussagen</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß kein Direktor es mit ihm wird wagen wollen.</said>
                        Indes behandeln sowohl „Die beiden de Witt" als auch „Tempesta" Konflikte,
                        die unsrer Zeit nicht unverständlich sind: dort sehen wir einen Jdealpolitiker
                        im Kampfe mit den realen Mächten, die den Gang der Dinge auf der Weltbühne bestimmen, untergehen; hier tötet ein Mann seine Frau, nicht weil sie
                        ihm untreu gewesen ist, sondern weil er in ihrem Herzen den ersten Keim einer
                        Leidenschaft zu einem andern entdeckt. <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">„Und so hab ich sie mit Recht getötet,"</said>
                        <seg id="10" type="frame" pos="end"><seg id="10" type="intExpr">ruft</seg> <seg id="10" type="speaker">er</seg> an der Leiche <seg id="10" type="intExpr">aus</seg>.</seg> Dieses Verlangen nach ganz unumschränktem Besitz,
                        nach einer Herrschaft selbst über das Wollen des geliebten Wesens ist doch nur
                        eine Spielart des „titanischen" Dranges, der in Hamerlings „Nero," in Lipiners
                        „Prometheus" wohnt, und der sich bei näherem Zusehen als ein Stück Faustmotiv entpuppt — übrigens ein Motiv, das seit Lenau in der österreichischen
                        Literatur nicht wieder zur Ruhe gekommen ist, weshalb es uns auch garnicht
                        überrascht, <seg id="11" type="frame" pos="start">wenn <seg id="11" type="speaker">wir</seg> in Wurzbachs Lexikon <seg id="11" type="intExpr">lesen</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="writing" level="1"><said id="12" mode="reported" content="writing" level="2">auch <seg id="12" type="speaker">Ferdinand von Saar</seg>
                        habe in seiner Jugend an einem „Faust" <seg id="12" type="intExpr">gedichtet</seg></said>, der aber verloren gegangen sei.</said>
            Am entschiedensten als österreichischer Dichter tritt Saar in seinen Novellen
                        auf; hier hat er so manchen glücklichen Griff in unser Gesellschaftsleben gethan,
                        und auch die Ausführung läßt unter den früheren wenigstens nichts zu wünschen
                        übrig.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
