<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt08_1868_21.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Während der Unruhen unter der Regierung Karls I. von England begab sich die Tochter
                        eines Bauern, der in jenen Wirren Gut und Leben verloren, als Bettlerin nach London, um als Magd ein Unterkommen zu finden. Sie war
                        sechszehn Jahre alt, aber bei aller Schönheit, die selbst von den Lumpen
                        ihrer Kleidung nicht verhüllt werden konnte, unwissend und unerfahren in
                        jeder weiblichen Fertigkeit; nur grobe Feldarbeit hatte sie daheim bei ihren
                        Aeltern verrichtet.
            Eine gleichfalls arme, aber mildherzige Wittwe hatte der Waise ein
                        Obdach gewährt, in dessen Nähe ein reicher Brauer wohnte, der sich zuweilen der Hülfe dieses arbeitsamen Mädchens bei der Zusendung von
                        Porterbier an seine Kunden bediente. Jhre unermüdete Pünktlichkeit veranlaßte Jenen, sie als Stubenmädchen in seine Dienste zu nehmen, wodurch es ihr möglich wurde, mehr an sich und ihre Kleidung zu wenden,
                        so daß bald die Blicke der Männer von der liebreizenden Erscheinung
                        angezogen wurden. <seg id="1" type="frame" pos="start">Auch ihr <seg id="1" type="speaker">Brotherr</seg>, zwar schon ein bejahrter Wittwer,
                        doch noch rüstig und lebensmunter, machte die <seg id="1" type="intExpr">Bemerkung</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech thought" level="1">daß Jenny ein
                        sehr liebenswürdiges Mädchen sei.</said> Da er kinderlos war, also ganz unabhängig handeln konnte, so erwählte er sie zu seiner Gattin; und er hatte
                        den Schritt nicht zu bereuen, denn als solche that Jenny Alles, um sich
                        seiner Liebe werth zu machen. Drei Jahre nach der Verheirathung starb
                        der Brauer und hinterließ sein ungeheures Vermögen der kinderlosen
                        Gattin. Diese war nun außer Stande, das umfangreiche Geschäft des
                        Verstorbenen fortzusetzen, zumal auch viele Schwierigkeiten bei der, übrigens rechtmäßigen Antretung der Erbschaft sich in den Weg stellten, so
                        daß sie des Beistandes eines Rechtsgelehrten bedurfte. Als solcher hatte
                        schon bei Lebzeiten ihres Gatten der berühmte Sachwalter Hyde fungirt.
                        Sie erwählte ihn also um so lieber zu ihrem Rathgeber, als <seg id="2" type="speaker">er</seg> ihr stets
                        viel Zuneigung gezeigt und <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">auch das Testament <seg id="2" type="intExpr">verfaßt</seg> hatte</said>, durch
                        welches sie in eine ganz unabhängige Lage versetzt worden war.
            Hyde fand theils die Reize und Tugenden des jungen schönen Weibes,
                        theils auch das enorme Vermögen so sehr nach seinen Wünschen, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">daß <seg id="6" type="speaker">er</seg>
                        bald mit einem <seg id="6" type="intExpr">Heiratsantrage</seg> hervortrat.</said> Sie willigte ein; Hyde stieg
                        von Stufe zu Stufe und beschloß seine Laufbahn als Graf Clarendon.
                        Aus Beider Ehe war eine Tochter entsprossen, welche die Gemahlin König
                        Jakobs I. von England, und als solche die Mutter zweier Königinnen,
                        Maria und Anna, wurde.
            So endete eine Bettlerin und lieferte den Beweis, daß auch die bescheidene Demuth den Gipfel menschlicher Höhe und Macht zu erreichen
                        fähig ist.
            
               M. A fghanischer Aberglaube. <seg id="3" type="frame" pos="start">Die <seg id="3" type="speaker">Afghanen</seg> <seg id="3" type="intExpr">glauben</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">die kleinen
                        Wirbelwinde, welche Staub und dürre Blätter mit sich führen, würden
                        von Geistern hervorgebracht, und ein erfahrener Molla oder Geistlicher
                        könne Reichthümer dabei erwerben -- vorausgesetzt, daß er arm und rechtschaffen sei.</said> <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Er nimmt in solchem Fall ein Papier zur Hand, worauf
                        ein Verzeichniß seiner guten Handlungen <seg id="7" type="intExpr">steht</seg></said>, stellt sich damit in eine
                        Ebene, wo er solche Wirbel anzutreffen meint, und harrt geduldig ihrer
                        Ankunft. Dann wirft er jenes Papier hinein, das sich in einen Haufen
                        Gold verwandeln soll. Gelingt der Versuch nicht -- ein Beispiel vom
                        Gegentheil ist noch nicht bekannt geworden! -- so lag die Schuld an ihm;
                        <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">er</seg> muß wieder nach Hause gehen und <seg id="5" type="intExpr">nachdenken</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">was seinen Kenntnissen
                        oder seiner Tugend fehle.</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
