<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Royer-Collard.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341548_271260.txt_4.xml</f>
         <f name="year">1845</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Royer-Collard.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Sie gehören allen
                        Zeiten an, aber sie waren besonders auffallend unter der Restauration. In der fünfzehnjährigen Schlacht, welche sich die Constitutionellen und die Royalisten auf dem Terrain der Charte lieferten, thaten
                        sie nichts, als gegenseitig ihre Grundsätze umtauschen; ähnlich den
                        beiden Rittern Shakespeares, Hamlet und Laertes, tauschten sie ihre
                        Rapiere in der Hitze des Kampfes. Die Konstitutionellen im Besitze
                        der Macht, suchten Verteidigungswaffen in dem Arsenal der Royalisten, welche ihrerseits sich zum Angriffe mit dem Schwerte der Konstitution bewaffneten. Die Beweismittel änderten sich nach den Stellungen. Die liberale Linke war konsequenter, aus dem herrlichen
                        Grunde, weil sie stets angriff und sich nie zu vertheidigen hatte.
                        <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Wenn sie zur Gewalt gelangt wäre, so hätte <seg id="1" type="speaker">sie</seg></said> — wir haben seitdem den Beweis dafür erlebt — <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">auch nicht anders <seg id="1" type="intExpr">argumentirt</seg>, als
                        alle Welt.</said>
            In dem Jahre 1814 trat Royer-Collard mit den Bourbonen
                        wieder in das politische Leben ein, welches er bis dahin nur immer
                        durchschritten hatte. Ludwig XVM. hatte zu viel Gedächtniß und
                        zu viel Geist, um seinen alten Korrespondenten zu vergessen. <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="8" type="speaker">Er</seg>
                        <seg id="8" type="intExpr">ernannte</seg> ihn zum Ritter der Ehrenlegion, und zum General-Director des Buchdruckereiwesens und des Buchhandels.</said> <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="speaker">Man</seg> <seg id="9" type="intExpr">weiß</seg></seg> <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">wie
                        viel Unvorsichtigkeiten und Fehler die erste unter der Dictatur eines
                        Günstlings, Herrn v. Blacas, organisirte Restauration beging.</said>
                        Royer-Collard selbst ließ sich durch die realistische Bewegung mit
                        fortreißen, <said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1">denn er</said><seg id="10" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="10" type="speaker">man</seg> <seg id="10" type="intExpr">sagt</seg>, </seg><said id="10" mode="indirect" content="speech" level="1">war es, welcher in Verbindung mit
                        Herrn Guizot jenes Gesetz über die Presse ausarbeitete, welches den
                        Kammern vom Herrn Montesquieu vorgelegt wurde, und welches
                        durch Einführung der Präventivcensur, gegen welche später Royer- 
            
            Collard so schöne Kämpfe focht, sogleich den Artikel 8 der Charte
                        verletzte.</said>
            Bei der zweiten Restauration verließ Royer-Collard, ohne Zweifel durch die Erfahrung belehrt, die Ultrapartei, und stellte sich unter das Banner der gemäßigten Royalisten. Die Leidenschaften verstummten, die Parteien wurden nach und nach ruhiger, die Bourbons fingen an, nationaler zu werden, eine liberale Bewegung ließ
                        sich immer mehr und mehr in dem Auftreten der Regierung erkennen. Herr v. Richelieu überließ, <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">nachdem <seg id="11" type="speaker">er</seg> die Akte über die Gebieträumung der aliirten Truppen <seg id="11" type="intExpr">unterzeichnet</seg> hatte</said>, die Geschäfte
                        den Händen des Herrn Decazes, unter dem nomineller Vorsitze des
                        Generals Dessolles. Royer-Collard und seine Freunde schlugen mit
                        dem Ministerium gemeinsam ganz offen den Pfad der Zugeständnisse
                        ein. Die Ausnahmgesetze wurden abgeschafft; eines der besten Gesetze, welches je die Presse beherrschte, das von 1819, ein doktrinäres Werk, welches die Censur vernichtete, und die Gerichtsbarkeit
                        der Jury anerkannte, wurde im Schooße des Staatsrathes von den
                        Herren Royer-Collard, de Serres und Guizot ausgearbeitet, und
                        von dem erstern in den Kammern unterstützt. Unglücklicher Weise
                        dauerte dieses System der Unterhandlung, der Vermittlung, der Versöhnung nicht lange; <seg id="4" type="frame" pos="start">vielleicht muß <seg id="4" type="speaker">man</seg>, um gerecht zusein, <seg id="4" type="intExpr">zugeben</seg>,</seg>
                        <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die extremen Parteien es mißbrauchten:</said> jedenfalls fachte die Wahl
                        des Abbè Gregoire, welcher berufen ward, den Ministern des Bruders
                        Ludwig XVI. gegenüber zu sitzen, den royalistischen und religiösen Haß
                        wieder an, welcher schon zu ersterben begann. <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="5" type="speaker">Herr Decazes</seg> <seg id="5" type="intExpr">wollte</seg>,
                        überrumpelt, lieber nachgeben und seine Schritte zurücknehmen</said>, als
                        sein Portefeuille verlieren. Das Wahlgesetz von 1817, welches von
                        den Doctrinärs ausging und <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">von dem <seg id="6" type="speaker">Ministerium</seg> beständig <seg id="6" type="intExpr">vertheidigt</seg> wurde</said>, ward von ihm als zu liberal aufgegeben.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
