<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Champignon.</title>
             <author>Kummer, B.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt45_1868_5.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Der Champignon.</f>
         <f name="author">Kummer, B.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Gewiß, wen der edle Geschmack dieser Pilze nicht rührt, den kann doch
                        der gemüthliche Sondercharakter derselben und speziell der weg= und angervertrauten Champignons noch fesseln. Und Sonderlinge sind sie! Der
                        monotone Typus ihrer Schirmgestalt scheint in die sonstige Formenwelt
                        der postdiluvianischen Jahrhunderte kaum mehr zu passen. Sie schießen
                        oft am reichlichsten auf zu einer Zeit, wo die sonstige vegetative Natur
                        zur herbstlichen Neige geht, und schließen als die Schneeglöckchen des
                        Herbstes das Jahr; sie läuten es aus, denn nach ihnen blüht keine Blume
                        mehr auf in weiter Flur. Und es erntet in ihnen der Mensch einmal,
                        ohne vorher gesäet zu haben. So sind sie wie verstreute Fremdlinge aus
                        einer andern Welt, denn mit all' diesen formellen wie geistigen Zügen
                        passen sie nicht in die unsrige.
            Wie sollte man nicht den Champignon ( Agaricus campestris ) vor
                        allen seines Gleichen ehren! Er ist aus der Familie der Hutblätterpilze
                        der Superlativ für den gebildeten Gourmand. Aber er kommt so massenhaft vor, daß auch der Aermste sich eine Mahlzeit davon herrichten kann.
                        Dabei steht er so traulich am Wege, wie in idyllischen Gruppen auf dem
                        abgeernteten Felde, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">daß ihm die Liebe des natursinnigen <seg id="2" type="speaker">Volkes</seg> vieler
                        Orten liebkosend den Namen „Brachmännlein“ <seg id="2" type="intExpr">gegeben</seg>.</said> Durch seine vom
                        grünen Rasen sich abhebenden schneeweißen Jndividuen zieht er das Auge
                        des Wanderers unwillkürlich auf sich und ladet ihn zum Genuß ein, daß
                        kein Wirthshaus weit und breit mehr vonnöthen ist, und roh ist sein
                        Geschmack am köstlichsten.
            Wenn wir ihn auf unserem Gange nun betrachtend in die Hand nehmen, so überrascht er das Auge durch seinen seltsamen Bau, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wegen dessen
                        kein <seg id="3 " type="speaker">Kind</seg> und keine <seg id="3 " type="speaker">Köchin</seg> ihn <seg id="3" type="intExpr">verkennen</seg> kann.</said>
            <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="5" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">Ueber den Bau, d. h. über die „Kennzeichen“ aber <seg id="5" type="intExpr">Gewißheit</seg> zu haben</said>,
                        um ihn als edle Küchengabe mit keinem giftigen zu verwechseln</said><seg id="4" type="frame" pos="end">, ist der
                        erste berechtigte <seg id="4" type="intExpr">Wunsch</seg> jeder kulinarischen <seg id="4 5" type="speaker">Herrin</seg>, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">die über Champignons
                        <seg id="6" type="intExpr">reden</seg> hört.</said></seg> <seg id="7" type="frame" pos="start">Die <seg id="7" type="intExpr">Antwort</seg> besteht darin,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1" metaph="yes">daß er von giftigen Arten nur
                        mit einer oder zweien verwechselt werden kann, mit zwar nicht giftigen,
                        aber geschmack- und darum werthlosen anderen Arten nur allzu leicht.</said>
                        Die ähnlichen giftigen sind aus der Gattung Amanita, deren Typus der
                        Fliegenpilz ist, und da ist es vor Allem der grünlichweiße „Gichtschwamm“
                        ( Agaricus phalloides ) , und der oft innen und außen röthlich angelaufene
                        „Perlenschwamm“ ( Agaricus rubescens ) , die, wie der Champignon, einen
                        Ring um den Strunk ( Stiel ) haben und besonders in der Jugend ihm
                        auch sonst ähnlich sehen. Aber abgesehen davon, daß sie fast nur in Wäldern vorkommen, haben sie in den meisten Fällen weißliche zerstreute
                        Warzen auf dem Hut, immer aber weiße Lamellen ( Strahlenblätter )
                        unter dem Hut, während diese beim Champignon stets in Roth gefärbt
                        sind. Meist sind sie bei ihm charakteristisch rosenfarbig, besonders bei eben
                        aufgebrochenen Exemplaren; im Alter werden sie kirsch= oder braunschwarz
                        und zerfließlich; bei einer Varietät sind sie auch matt chokoladensarbig.
                        Diese Färbung der Lamellen hat kein giftiger Pilz! Jst der
                        Champignon noch kugelig geschlossen, so sind die Lamellen blaß; <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">ist <seg id="8" type="speaker">man</seg>
                        in <seg id="8" type="intExpr">Zweifel</seg></said>, weil man seinen sonstigen Habitus noch nicht genau kennt,
                        so lasse man ihn vorläufig liegen, und nach wenigen Stunden wird die
                        Färbung eingetreten sein.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
