<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Empfang der Großherzogin Louise</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_morgenblatt47_1856_17.xml</f>
         <f name="year">1856</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Empfang der Großherzogin Louise</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.morgenblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Mannheim, Oktober.
                        Empfang der Großherzogin Louise. -- Kunstausstellung. -- Selbstmord.
                        
            
            <seg id="1" type="frame" pos="start">Nicht ohne einiges Erstaunen habe <seg id="1" type="speaker">ich</seg> <seg id="1" type="intExpr">gelesen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1" border="yes">daß <seg id="2" type="speaker">ich</seg>
                        <said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="2">wegen einer gelegentlichen <seg id="2" type="intExpr">Aeußerung</seg> über die Dichtungen
                        unseres Mitbürgers Peter Kraus und die hiesige Poeterei</said>
                        überhaupt in die Klasse der ordinärsten Korrespondenzler
                        gereiht werden sollte, vor denen sich eine Redaktion, die
                        auf Ehre hält, gewissermaßen in Acht nehmen müsse.</said>
                        <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Deßungeachtet wage <seg id="3 4" type="speaker">ich</seg> es wieder Jhnen zu <seg id="3" type="intExpr">schreiben</seg></said>,
                        <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="intExpr">vertrauend</seg> darauf,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes"><seg id="5" type="frame" pos="start">daß <seg id="5" type="speaker">Sie</seg> recht gut <seg id="5" type="intExpr">wissen</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">mit wem
                        Sie es zu thun haben</said>, und mich sicherlich nicht zu den
                        leichtfertigen Korrespondenzmachern zählen, <seg id="6" type="frame" pos="start">wenn <seg id="6" type="speaker">ich</seg> auch
                        nicht <seg id="6" type="intExpr">wußte</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">wo Peter Kraus geboren und in die Schule
                        gegangen.</said></said> Auch mag Sie das homerische Gelächter, <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1">von
                        dem mein zurechtweisender <seg id="15" type="speaker">Widerredner</seg> <seg id="15" type="intExpr">spricht</seg></said>, nicht eben
                        irre an mir machen. Er mag ein besserer Lokalpatriot seyn
                        als ich und manche Dinge durch andere Gläser sehen; aber
                        was ich eben weiß und kenne, vielleicht besser als er, soll
                        er mir nicht wegstreiten wollen. <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">Daß <seg id="16" type="speaker">ich</seg> es</said>, <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">nebenbei <seg id="16" type="intExpr">gesagt</seg></said>, <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">mit Mannheim und den Mannheimern nicht weniger
                        
               
               gut meine, als er</said><seg id="8" type="frame" pos="end">, das <seg id="8" type="intExpr">glaube</seg> <seg id="8" type="speaker">ich</seg> fest.</seg> Doch genug davon
                        und zu anderem, was erquicklicher ist als ein Streit de lana
                        caprina oder um des Kaisers Bart. ( s. Nr. 22 und 26 d. J. )
                         
            Gewöhnlich ist die Kunst schöner als das Leben, weil
                        sie dieses nur in den Momenten seiner Verklärung auffaßt
                        und wiedergibt. Wo man aber diese Momente selbst erhascht und mit durchlebt, da hat das Leben entschieden den
                        Vorzug vor den Gebilden der Kunst. <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Darum lassen Sie
                        <seg id="17" type="speaker">mich</seg> jetzt vor allem die zwei schönen Tage wieder <seg id="17" type="intExpr">wach
                        rufen</seg>, die wir vor Kurzem hier durchlebt haben</said>, wenn ich
                        auch anderes darüber vernachlässigen, ja vergessen sollte.
            <seg id="18" type="frame" pos="start">Jm Mai schon habe <seg id="18" type="speaker">ich</seg> Jhnen <seg id="18" type="intExpr">geschrieben</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="writing" level="1">wie alles
                        sich freue auf die Vermählung des Regenten, der inzwischen den Titel Großherzog angenommen, und wie man
                        sich bereite, die neue jugendliche Landesmutter mit Gaben
                        huldigender Liebe zu empfangen.</said> Welche Rührigkeit aber
                        that sich kund, als der Tag herannahte, an dem das junge
                        Fürstenpaar seinen Einzug im Lande halten, an dem unsere
                        Stadt die schöne Großherzogin Louise zuerst begrüßen sollte!
                        Es war der 26. September, an dem Mannheim sein prächtigstes Festkleid angelegt hatte. <seg id="13" type="frame" pos="start">Die ältesten <seg id="13" type="speaker">Leute</seg> <seg id="13" type="intExpr">erinnern</seg>
                        sich nicht,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">es je in solchem Schmucke gesehen zu haben</said>, und
                        schwerlich war je eine größere Menschenmenge hier zusammengeströmt, als an diesem Tage. Hessen und besonders bayerische Pfälzer waren in Staunen erregenden
                        Massen gekommen. Die Gebäude von Ludwigshafen und
                        die dort vor Anker liegenden Schiffe waren festlich beflaggt,
                        auf der Rheinbrücke wiegten sich die Wimpel und Flaggen
                        sämmtlicher Rheinuferstaaten in der bewegten Luft des
                        sonnigen Herbsttages. An der Landungsbrücke der Dampfschiffe stand eine reich verzierte Halle, unter der das fürstliche Paar den Fuß zuerst auf badischen Boden setzen sollte,
                        und von dort an bis zur Barri è re prangten Lagerhaus
                        und Privatgebäude in festlichem Schmuck. Reicher entfaltete
                        sich dieser beim Eingang in die Stadt. Durch zwei Reihen
                        venetianischer Flaggen mit badischen und preußischen Farben gelangte man zur Ehrenpforte, die sich im byzantinischen Styl mit dreifachem Portal in wahrhaft großartigen
                        Verhältnissen erhob, auf der Spitze des überhöhten Mittelbaues eine Krone, <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">tiefer unten auf grünem Felde die
                        <seg id="14" type="intExpr">Namenszüge</seg> der Neuvermählten tragend</said> und die goldene
                        Jnschrift:
                         


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
