<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Friedrich Myconius</title>
             <author>Kreyenberg, Gotthold</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341855_211167.txt_19.xml</f>
         <f name="year">1892</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Friedrich Myconius</f>
         <f name="author">Kreyenberg, Gotthold</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Biographie</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Er wurde aber abgewiesen,
                        da Tezel, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1 2" type="speaker">der</seg> sich offenbar <seg id="1" type="intExpr">widersprach</seg></said> und <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">auf die stets nötige „hilfreiche
                        Hand" <seg id="2" type="intExpr">hinwies</seg></said>, die unentgeltliche Verabfolgung des Ablasses verweigerte.
                        Hierdurch erhielt des Myconius gläubiges Vertrauen den ersten empfindlichen
                        Stoß. Weitere Zweifel und die Besorgnis um das Heil seiner Seele veranlaßten ihn, wie vor ihm Luther, ins Kloster zu gehe». Das kurz zuvor in
                        Annaberg erbaute stattliche Franziskanerkloster bot die beste Gelegenheit. Im
                        Juli 1510 überschritt er, <said id="12" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">eigentlich ohne <seg id="12" type="intExpr">Wissen</seg> seiner <seg id="12" type="speaker">Eltern</seg></said>, indem er also
                        Gott mehr gehorchen wollte, als den Menschen, die heilige Schwelle und
                        wurde ein ebenso eifriger Mönch, wie er ein tüchtiger Lateinschüler gewesen
                        war. Er setzte im Kloster seine Studien fort und forschte nun nicht mehr
                        bloß im Aristoteles, sondern auch im Alexander von Hales, Bonaventura,
                        Augustinus und in andern heiligen Büchern. Hatte er gleich in der ersten
                        Nacht seines Aufenthalts im Kloster einen ihm bedeutungsvoll scheinenden
                        Traum gehabt, <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">über den <seg id="3" type="speaker">er</seg> später in dem erwähnten Briefe an Paul Eber
                        ausführlich <seg id="3" type="intExpr">berichtete</seg></said>, und den er sich anfangs in Hinsicht auf sein klösterliches
                        Leben auslegte, so fühlte er doch bald, daß auch dieses ihm den gehofften
                        Frieden nicht gewähren könnte. Den Mönchen, bei denen er schon in Ansehen
                        stand, da sie ihn wegen seiner Gelehrsamkeit zum Vorleser erwühlt hatten,
                        <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">mochte <seg id="9" type="speaker">er</seg> seinen Seelenzustand nicht <seg id="9" type="intExpr">offenbaren</seg>.</said> Wie ein Faust, des Studirens müde, wählte Mönch Franziskus, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">wie <seg id="4" type="speaker">er</seg> sich <seg id="4" type="intExpr">nannte</seg></said>, andre Beschäftigungen, malte Initialen aus und griff zu Spaten und Beil, um körperliche
                         
            
            Arbeiten zu verrichten. Im Annaberger Kloster scheint er übrigens nur sein
                        Noviziat durchgemacht zu haben und dann nach Leipzig und weiter versetzt
                        worden zu sein. Wenigstens finden wir ihn 1516 in Weimar, wo er zum
                        Priester geweiht wurde. Auch hier muß er bald einen gewissen Ruf erlangt
                        haben; denn die beiden Fürsten des Sachsen-Ernestinischen Hauses, die Herzoge
                        Johann der Beständige und dessen Sohn, Johann Friedrich der Großmütige,
                        wohnten nicht nur seiner ersten Messe bei, sondern trugen auch deren Kosten.
                        In demselben Jahre wurde er auch Prediger, <said id="18" mode="indirect" content="speech writing" level="1">hielt sich aber als solcher</said><seg id="18" type="frame" pos="mid">, wie
                        <seg id="18" type="speaker">er</seg> <seg id="18" type="intExpr">erzählt</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="speech writing" level="1">lieber an die Kirchen- und Heiligengeschichte, als daß er päpstliche
                        Verordnungen auslegte.</said> Als aber dann Luther auftrat, war Myconius sofort
                        einer seiner entschiedensten Anhänger. <said id="6" mode="direct" content="speech writing" level="1">„An Luther schloß ich mich</said> <seg id="6" type="frame" pos="mid">— <seg id="6" type="intExpr">bekennt</seg>
                        <seg id="6" type="speaker">er</seg> freudig — </seg><said id="6" mode="direct" content="speech writing" level="1">gleich im Jahre 1517 mit Leib und Seele zum Bekenntnis der
                        Lehre Christi an."</said>
                         
           <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1"> Wegen dieser freien Richtung wurde er nun sieben Jahre lang von den
                        <seg id="13 14" type="speaker">Mönchen</seg> hart <seg id="14" type="intExpr">bedrängt</seg></said>, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">ja mit lebenslänglichem Kerker <seg id="13" type="intExpr">bedroht</seg></said>, wie man
                        einen Eisenacher Mönch, Johannes Hiller, solcher kirchenfeindlichen Gesinnungen halber in der That bis zu seinem Tode im Kloster gefangen gehalten
                        hatte. <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Von diesem evangelischen Märtyrer <seg id="7" type="intExpr">spricht</seg> sogar <seg id="7" type="speaker">Melanchthon</seg> in seiner
                        Apologie. </said>Nach demselben Eisenach wurde nun auch Myconius geschickt, damit
                        er den Kerker mit eignen Augen sehen möchte, darauf nach Leipzig und dann
                        in sein Annaberg. Im herzoglichen Sachsen regierte damals ein erbitterter
                        Feind Luthers, Georg der Bärtige. Und in Annaberg soll Franziskus wirklich
                        achtzehn Wochen in klösterlichem Gewahrsam gehalten worden sein. Doch
                        gelang es ihm zu entfliehen. Ein Bergmeister in der Nachbarstadt Annabergs,
                        in Buchholz, Matthäus Busch, ein treuer Anhänger der Lehre Luthers, half
                        ihm, nach Zwickau zu entkommen, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">wo das Evangelium schon öffentlich <seg id="10" type="intExpr">gepredigt</seg> werden durfte.

</said>
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
