<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kleider machen Leute</title>
             <author>Keller, Gottfried</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Keller,_Gottfried_Kleider_machen_Leute.tg808_1.xml</f>
         <f name="year">1874</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Kleider machen Leute</f>
         <f name="author">Keller, Gottfried</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Es war gewissermaßen ein historischethnographischer Schneiderfestzug, <seg id="1" type="frame" pos="start">welcher mit der umgekehrten und ergänzenden <seg id="1" type="intExpr">Inschrift</seg> abschloß:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">»Kleider machen Leute!«</said> In dem letzten Schlitten mit dieser Überschrift saßen nämlich, als das Werk der vorausgefahrenen heidnischen und christlichen Nahtbeflissenen aller Art, ehrwürdiger Kaiser und Könige, Ratsherren und Stabsoffiziere, Prälaten und Stiftsdamen in höchster Gravität. 
                  
                     Diese Schneiderwelt wußte sich gewandt aus dem Wirrwarr zu ordnen und ließ die Goldacher Herren und Damen, das Brautpaar an deren Spitze, bescheiden ins Haus spazieren, um nachher die unteren Räume desselben, welche für sie bestellt waren, zu besetzen, während jene die breite Treppe empor nach dem großen Festsaale rauschten. Die Gesellschaft des Herren Grafen fand dies Benehmen schicklich, und ihre Überraschung verwandelte sich in Heiterkeit und beifälliges Lächeln über die unverwüstliche Laune der Seldwyler; nur der <seg id="10" type="speaker">Graf</seg> selbst hegte gar dunkle Empfindungen, die ihm nicht behagten, obgleich er in der jetzigen Voreingenommenheit seiner Seele keinen bestimmten Argwohn verspürte und <seg id="10" type="frame" pos="start">nicht einmal <seg id="10" type="intExpr">bemerkt</seg> hatte,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">woher die Leute gekommen waren.</said> <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="5" type="speaker">Melchior Böhni</seg>, der seinen Teich Bethesda sorglich beiseite gebracht hatte und sich aufmerksam in der Nähe Strapinskis befand, <seg id="5" type="intExpr">nannte</seg> laut, daß dieser es hören konnte, eine ganz andere Ortschaft als den Ursprungsort des Maskenzuges.</said> 
                  Bald saßen beide <seg id="6" type="speaker">Gesellschaften</seg>, jegliche auf ihrem Stockwerke, an den gedeckten Tafeln und <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">gaben sich fröhlichen <seg id="6" type="intExpr">Gesprächen</seg> und <seg id="6" type="intExpr">Scherzreden</seg> hin</said>, in Erwartung weiterer Freuden. 
                  Die kündigten sich denn auch für die Goldacher an, als sie paarweise in den Tanzsaal hinüberschritten und dort die Musiker schon ihre Geigen stimmten. Wie nun aber alles im Kreise stand und sich zum Reihen ordnen wollte, erschien eine Gesandtschaft der Seldwyler, <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">welche</seg> das freundnachbarliche Gesuch und Anerbieten <seg id="7" type="intExpr">vortrug</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">den Herren und Frauen von Goldach einen Besuch abstatten zu dürfen und ihnen zum Ergötzen einen Schautanz aufzuführen.</said> <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Dieses Anerbieten konnte nicht wohl <seg id="8" type="intExpr">zurückgewiesen</seg> werden</said>; <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">auch <seg id="9" type="intExpr">versprach</seg> <seg id="9 8" type="speaker">man</seg> <seg id="9" type="intExpr">sich</seg> von den lustigen Seldwylern einen tüchtigen Spaß</said> und setzte sich daher <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">nach der <seg id="11" type="intExpr">Anordnung</seg> der besagten <seg id="11" type="speaker">Gesandtschaft</seg></said> in einem großen Halbring, in dessen Mitte Strapinski und Nettchen glänzten gleich fürstlichen Sternen. 
                  Nun traten allmählich jene besagten Schneidergruppen nacheinander ein. Jede führte in zierlichem Gebärdenspiel den Satz »Leute machen Kleider« und dessen Umkehrung durch, indem sie erst mit Emsigkeit irgendein stattliches Kleidungsstück, einen Fürstenmantel, Priestertalar und dergleichen anzufertigen schien und sodann eine dürftige Person damit bekleidete, welche, urplötzlich umgewandelt, sich in höchstem Ansehen aufrichtete und nach dem Takte der Musik feierlich einherging. Auch die Tierfabel wurde in diesem Sinne in Szene gesetzt, da eine gewaltige Krähe erschien, die sich, mit Pfauenfedern schmückte und quakend umherhupfte, ein Wolf, der sich einen Schafspelz zurechtschneiderte, schließlich ein Esel, der eine furchtbare Löwenhaut von Werg trug und sich heroisch damit drapierte wie mit einem Carbonarimantel. 
                  Alle, die so erschienen, traten nach vollbrachter Darstellung zurück und machten allmählich so den Halbkreis der Goldacher zu einem weiten Ring von Zuschauern, dessen innerer Raum endlich leer ward. In diesem Augenblicke ging die Musik in eine wehmütig ernste Weise über, und zugleich beschritt eine letzte Erscheinung den Kreis, dessen Augen sämtlich auf sie gerichtet waren. Es war ein schlanker junger Mann in dunklem Mantel, dunklen schönen Haaren und mit einer polnischen Mütze; es war niemand anders als der Graf Strapinski, wie er an jenem Novembertage auf der Straße gewandert und den verhängnisvollen Wagen bestiegen hatte.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
