<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mütter</title>
             <author>Duncker, Dora</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Duncker,_Dora_Muetter.tg7_1.xml</f>
         <f name="year">1897</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Mütter</f>
         <f name="author">Duncker, Dora</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  
                     Auch das Kind war heut unruhig.
                     Es schrie und wollte nicht in seinem Bettchen bleiben.
                     Marianne trug es leise singend hin und her, – aber dazwischen
                        hörte sie immer wieder auf den zunehmenden Sturm.
                  
                  
                     Eine unheimliche, beängstigende Ahnung wie von nahendem Ungkück
                        hatte sich ihrer bemächtigt.
                     Es war beinahe, als ob sie noch einmal um ihres geliebten Jungen
                        Leben zu zagen gehabt hätte.
                  
                  
                     Da endlich klang Alruns Schritt unter dem Fenster wie an jenem
                        Sonntagmorgen.
                     Marianne legte den Kleinen trotz seines Sträubens rasch in die
                        Wiege zu rück und öffnete selbst die Thür, noch ehe Alrun die Klingel
                        gezogen hatte.
                  
                  
                     Erschreckt wich Marianne vor Alruns Anblick zurück.
                     Von Sturm zerzaust, von Erinnerungen gefoltert, hatte sie Alrun
                        zurückerwartet.
                     Die da vor ihr stand, war ein Bild blühender Jugend und
                        Schönheit, lachenden, begehrlichen Lebens.
                     Alruns tiefblaue Augen glänzten wie Edelgestein.
                     Ihre vollen Lippen blühten und glühten und ihre rosigen Wangen
                        waren wie von warmer Freude angestrahlt.
                     Dem <seg id="2" type="speaker">jungen Weibe</seg> entging der erschreckte, dann beinahe starr
                        werdende Blick Mariannens nicht.
                     Eine heiße, verlegene Röte flog über ihr Gesicht.
                     Dann, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">ohne eine Wort zu <seg id="2" type="intExpr">sprechen</seg></said>, eilte sie ins Zimmer, stürzte
                        auf die Wiege zu, riß den Kleinen heraus und an ihre Brust, ihn mit ihren
                            Küssen schier erstickend, bis er mit
                        Händen und Füßen sich wehrend, laut aufschrie, und die Ärmchen nach Marianne
                        ausstreckend, von Alrun fortbegehrte.
                  
                  
                     Auf Alrun schien sein Fortbegehren keinen besonders tiefen
                        Eindruck zu machen.
                     Sie gab dem Kinde einen kleinen, scherzhaften Klaps und trat
                        dann vor den Spiegel.
                     Sie nahm den Hut ab, strich das krauslockige Haar von den
                        Schläfen hinter die Ohren zurück, betrachtete angelegentlich den Schnitt
                        ihres hübschen, noch immer dunkeln, aber nicht mehr schwarzen Wollenkleides
                        und wandte sich dann leicht verlegen wieder nach Marianne um, die gerade im
                        Begriff war, das in ihren Armen sogleich ruhig gewordene Kind in die Wiege
                        zurückzulegen.
                  
                  
                     Als Alrun nun mit kurzen, zögernden Schritten näher kam<seg id="3" type="frame" pos="start">, <seg id="3" type="intExpr">sagte</seg>
                        <seg id="3 4" type="speaker">Marianne</seg> mit einem leisen, fragenden Vorwurf in der Stimme:</seg> 
                  
                  
                     <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Er war ein bischen unruhig, unser Hans, aber sonst sehr brav
                        den ganzen Tag über, während Du draußen warst.«</said> <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Und als <seg id="13" type="speaker">Alrun</seg> nicht
                        <seg id="13" type="intExpr">antwortete</seg>:</said> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Wo in aller Welt bist Du denn so lange gewesen – <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Du</seg> <seg id="6" type="intExpr">weißt</seg> –</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes"><said id="7" mode="reported" content="speech" level="3"><seg id="7" type="speaker">ich</seg>
                        <seg id="7" type="intExpr">frage</seg> sonst nicht viel</said></said> – ist meine Sache nicht – aber bei diesem Sturm – und
                        nun kommst Du nach Haus – so – so eigen – beinah' als ob Du Wein getrunken
                        hättest –«</said> Alrun hatte sich wieder abgewendet, so daß Marianne, die an der
                        Wiege saß, nur die Fülle ihres Blondhaars und ein Stückchen ihrer rosigen
                        Wange gegen den verdämmernden Tagesschein sah.
                  
                  
                     <seg id="9" type="frame" pos="start"><said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="9 8" type="speaker">Sie</seg> <seg id="8" type="intExpr">erwiderte</seg> noch immer nichts</said>, dann, nach einer kleinen Weile
                        mit einer <seg id="9" type="intExpr">Stimme</seg>, der man den künstlichen Gleichmut anhörte:</seg> 
                  
                  
                     
                         <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Ich – ich war erst im Hafen – im Osthafen
                        und dann bei Theda – <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="10" type="speaker">wir</seg> haben uns <seg id="10" type="intExpr">verplaudert</seg></said> –«</said> und dabei senkte sie den
                        Kopf tief auf die wogende Brust hinab.
                  
                  
                     Marianne runzelte die Brauen.
                     Sie fand den Schlüssel zu Alruns auffälligem Gebahren nicht<seg id="11" type="frame" pos="start">,
                        aber <seg id="11 12" type="speaker">sie</seg> war <seg id="11" type="intExpr">überzeugt</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">daß irgend etwas Besonderes dahinter stecke.</said>
                     <said id="12" mode="indirect freeIndirect" content="thought" level="1">Irgend etwas, das ihr verheimlicht werden sollte.</said>
                  
                  
                     Es gab ihr wie einen Stich ins Herz, daß Alrun
                        sie am Ende gar belügen wollte.
                  
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
