<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Salzburg und die Tauernpässe</title>
             <author>Kaemmel, Otto </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341881_296010.txt_40.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Salzburg und die Tauernpässe</f>
         <f name="author">Kaemmel, Otto </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


In dieser aussichtsreichen Lage tritt Hof-Gastein hervor, der Hauptort des ganzen Tals
                        (876 Meter), ein Marktflecken städtischen Charakters, das <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1" border="yes">„güldne Stadtl,"</said>
                        <seg id="1" type="frame" pos="end">wie er zur Zeit des Bergsegens <seg id="1" type="intExpr">hieß</seg>,</seg> aber wohl die älteste Niederlassung
                        im Tale, denn schon 894 bestand hier eine Kirche <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1" border="yes">„zu unsrer lieben Frau am
                        Gries,"</said> und 1223 erscheint sie als Pfarrkirche. Holzhäuser sind hier selten,
                         
               
               vielmehr überwiegen große, massive, mehrstöckige Steinhauser, die, soweit sie
                        in der Wölbung der einzelnen Stockwerke, namentlich des Erdgeschosses, in
                        Laubengängen und Serpentinsäulen künstlerisch ausgestattet sind, in Tür- und
                        Fenstergewänden, zuweilen auch in einem runden Ecktürmchen die Baukunst
                        der Renaissance verraten, jetzt aber meist in Hotels verwandelt sind, wie der
                        Goldne Adler, das Hotel Müller, die Blaue Traube. Denn hier saßen im sechzehnten Jahrhundert die reichen Bergherren, die Weitmoser, die Strochner, die
                        Rosenberg, die Straffer, die Zotten von Neudegg, die Moser u. a., sie bauten
                        sich damals auch ein stattliches Gewerkenhaus mit zwei runden Ecktürmchen, das
                        jetzige Militärkrankenhaus am südlichen Ausgange des Ortes, und einer von
                        ihnen, Christoph Weitmoser, der eine Goldgrube mit 100 Talern anfing und
                        dann jeder seiner vier Töchter 75000 Taler mitgab (gest. 1558), errichtete sich
                        sogar das „Weitmoserschlössel," dessen hohes Dach zwischen zwei runden Türmen
                        von der Westseite des Tals auf Hof-Gastein herniederschaut. Künstlerisch haben
                        diese Bergherren auch ihre Leichensteine an der Mauer der alten spitztürmigen
                        Kirche mitten im Orte ausstatten lassen; <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">in rotem Marmor sind Namen und
                        Familienwappen zierlich <seg id="6" type="intExpr">gemeißelt</seg></said>, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">und auf den meisten steht darunter ein
                        <seg id="7" type="intExpr">Spruch</seg> aus Luthers Bibelübersetzung.</said> Denn die Männer, denen sie gesetzt
                        wurden, waren selbständige Köpfe; wie sie über die gemeine Notdurft hinaus
                        der künstlerischen Bewegung folgten, die auf den ihnen so wohl bekannten Bergpfaden aus Italien herüberflutete, so nahmen sie auch die Lehre des großen
                        Bergmannssohns an, die von norddeutschen, namentlich sächsischen Bergknappen
                        getragen in ihr weltfernes und doch so verkehrsreiches Bergtal drang; sie
                        haben, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="8" type="speaker">seiner</seg> <seg id="8" type="intExpr">Mahnung</seg></said> folgend, sogar eine Zeit lang eine lateinische Schule
                        für ihre Söhne unterhalten, und Erasmus Weitmoser war einer der Führer
                        des salzburgischen Bauernkriegs, der weit mehr als ein Bauernkrieg war, ein
                        Freiheitskampf gegen die erzbischöfliche Herrschaft. Doch der Protestantismus
                        des Tales wurde niedergetreten, die überzeugungstreuesten Lutheraner wanderten
                        allmählich aus, noch im Jahre 1731 ihrer gegen tausend, und heute sind die
                        Grabsteine der alten lutherischen Bergherren auch die Grabsteine des Gasteiner
                        Protestantismus. Aber mit dem Ende des sechzehnten Jahrhunderts schwand
                        auch der reiche Bergsegen; heute erinnert an ihn nur noch das Wappen von
                        Hof-Gastein, Schlegel und Bohrer im goldnen und silbernen Felde. Was der
                        Markt mit seinen 800 bis 900 Einwohnern jetzt noch ist, das verdankt er der
                        Röhrenleitung, die seit 1828 das Thermalwasser von Wildbad Gastein hierher
                        führt. Seitdem sind zahlreiche Miet- und Badehäuser auch in Hof-Gastein
                        entstanden. Ladislaus Pyrker, Erzbischof von Erlau in Ungarn (1827 bis 1847),
                        hat das ehemalige Gewerkenhaus 1832 in ein Militärhospital verwandelt und
                        saluti milium geweiht, und schräg gegenüber hat noch 1872 der Berliner
                        Bankier Magnus Hermann ein kleineres Haus demselben Zwecke bestimmt. Was
                        Hof-Gastein als Badeort fehlt, das sind schattige Spaziergänge, denn das Tal
                        ist hier weit und sonnig.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
