<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die ungarischen Wahlen.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1884_06_10.txt_8.xml</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Die ungarischen Wahlen.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Die gemäßigte Opposition, die mit schmetternden Fanfaren und flatternden Fahnen auszog,
                        um die politische Welt Ungarns zu erobern, sie
                        wird voraussichtich mit gedämpften Tönen und
                        eingerollten Kriegszeichen zurückkehren. Ja, sie hat
                        die Schlacht schon verloren, ehe das Treffen noch
                        begonnen. Bei dem heftigen Anlauf, den sie nahm,
                        um in einem einzigen Sturm die liberale Partei
                        und die Regierung hinwegzufegen, hat sie rasch
                        den Athem verloren, und aus der himmelstürmenden Aggression ist schnell eine recht mühselige und
                        betrübsame Vertheidigung geworden. Es ist ja in
                        hohem Grade characteristisch, daß die <seg id="7" type="speaker">Coalition</seg>,
                        <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">deren <seg id="7" type="intExpr">eingestandener</seg> und lärmvoll <seg id="7" type="intExpr">proclamirter</seg>
                        Zweck der Sturz des Ministeriums Tißa ist</said>, zu
                        solchem Unternehmen nicht mehr als neunzig Candidaturen aufzubringen vermochte! Und gleichviel
                        nun, ob diese Unzulänglichkeit daraus resultirt,
                        daß sich keine größere Zahl politischer Männer
                        fand, welche die Ideen und Strebungen der gemäßigten O pposition zu begreifen im Stande
                        oder zu vertreten gewillt sind, oder daraus, daß
                        die Wahlbezirke sich gegen die Invasion zur Wehre
                        setzten und selbst den Versuch einer Candidatur
                        zurückgewiesen: in jedem Falle ist die eigentliche
                        Tendenz der gemäßigten Opposition schon vor
                        den Wahlen kläglich gescheitert. Mit neunzig
                        Mann — selbst den ganz undenkbaren Fall vorausgesetzt, daß alle neunzig gewählt würden —
                        mit neunzig Mann, also mit kaum etwas mehr
                        als dem fünften Theil des Abgeordnetenhauses
                        sprengt man keine Majorität, stürzt man kein
                        Cabinet und legt man die parlamentarische Herrschaft der Gegner nicht in Trümmer. Allein wie
                        Viele von den oppositionellen Candidaten werden
                        durch das grobe Wahlsieb zu Boden fallen, und
                        wie viele Hoffnungen, die am Morgen keck emporschießen, werden am Abend geknickt am Boden
                        liegen!
                         
               Wesentlich besser ist es auch um die äußerste
                        Linke nicht bestellt. Die Expansivkraft dieser Partei ist völlig gebrochen, ihr Anhang im Volke
                        
                  ist zerstoben und auf den fabelhaften Aufschwung,
                        den sie vor drei Jahren genommen, ist eben so
                        rasch der Niedergang gefolgt. Sie wird empfindliche Verluste erleiden. Ein Factor, der entscheidenden Einfluß auf die Hervorbringungen der
                        Legislative übt, war die äußerste Linke auch in
                        den Tagen ihrer Blüthe nicht, und sie wird also
                        an politischer Bedeutung im Hause eigentlich nichts
                        einbüßen.
               Unter der Flagge der äußersten <seg id="1" type="speaker">Linken</seg>, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">von
                        dieser vielfach <seg id="1" type="intExpr">verleugnet</seg></said>, aber nicht wirksam bekämpft, steuert die Contrebande des Antisemitismus. <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Von ihm zu <seg id="2" type="intExpr">sprechen</seg></said>, kostet <seg id="2" type="speaker">uns</seg> Ueberwindung. Denn wie unbefangen und nüchtern
                        man auch die Dinge anschauen mag, über die
                        Schmach, daß in Ungarn unter allen europäischen
                        Staaten allein eine Partei oder eine Fraction
                        ausschließlich den Glaubens- und Racenfanatismus zur Grundlage ihrer politischen Existenz
                        machen kann, hilft keine Beschönigung und keine
                        Nachsicht hinweg. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Aber <seg id="3" type="intExpr">sprechen </seg>müssen <seg id="3 4" type="speaker">wir</seg> von
                        diesen Leuten</said>, zunächst, <seg id="4" type="frame" pos="start">um die Thatsache zu <seg id="4" type="intExpr">constatiren</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß die ungarische Nation in allen ihren
                        Schichten den giftigen Trank, der ihr mit unglaublicher Aufdringlichkeit credenzt wird, voll Entrüstung und Ekel von sich weist und daß selbst
                        die Wenigen, die sich in einzelnen Nestern festgesetzt haben, ihre Wiederwahl mehr der Lauheit
                        und Energielosigkeit der Gegner, als der Anziehungskraft ihrer wahnsinnigen Lehren verdanken.
 </said>                       <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Und <seg id="6" type="intExpr">sprechen</seg> müssen <seg id="6" type="speaker">wir</seg> ferner von ihnen deshalb</said>, weil sich aller Welt peinlich die Wahrnehmung aufdrängt, wie viel die antisemitische Agitation zur Verrohung des öffentlichen Geistes
                        und zur Verwilderung der Sitten beigetragen.
                        <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Wer</seg> <seg id="8" type="intExpr">weiß</seg> es nicht,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß der Antisemitismus die
                        unsaubere Quelle jener bösartigen socialen Krankheit ist, die sich in den Wahlexcessen manifestirt?</said>
                        Der Antisemitismus hat die Steine gehäuft, die
                        der Straßenpöbel als Wahlargumente gebraucht
                        hat, als Argumente freilich nicht mehr gegen die
                        Juden, sondern gegen alle Factoren der Ordnung und des Gesetzes.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
