<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Streifzüge im Norte</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341546_179712.txt_68.xml</f>
         <f name="year">1844</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Streifzüge im Norte</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


So arbeitet das deutsche Petersburg, während das russische sich
                        das Geschäft des dolce far niente sowohl auf dem geglätteten Parquet des Salons und in den Seidenpolstern der Carossen, als auch
                        im alten moskowitischen Schmutze, in Küchen und Bedientenzimmern
                        vorzubehalten verstand. In jeder bürgerlichen, in jeder geistigen und
                        schlicht socialen Beziehung ist die deutsche Bestrebung von umfassender Bedeutung geworden und ist von ihr der Ausschlag zu erwarten;
                        wo aber die russische Diplomatik ihre Rollen antritt, dort zeigt Rußland sich in seiner ganzen Ausschließlichkeit eben so stark wie in den
                        Bedientenzimmern. Deutsch sind die Herzkammern Petersburgs, russisch der Fuß im stinkenden Juchtenleder und auch der Kopf mit dem
                        noblen Air und dem diplomatischen Schnurrbart; deutsch ist der Amboß, russisch der Hammer, aber der Hammer nützt Nichts ohne die
                        Unterlage.
               Und auch das polirte, geschminkte, aristokratische, diplomatische
                        Rußland, dessen Fäden von Teheran bis Paris, von Stockholm bis
                        Konstantinopel sich dort an der Newa, wo die Flagge auf dem Kaiserpalaste von der Anwesenheit des Herrn Kunde gibt, zum feinsten
                        Mittelpunkte vereinen, auch dieses ist Deutschlands noch bedürftig.
                        Während <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">der <seg id="4" type="intExpr">Gedanke</seg> an die russische Weltbedeutung</said> es nicht verläßt, strebt es aus Kaiserpalästen und aus sklavisch hündelnder Umgebung in unsere deutschen Thäler hinaus, um sich erst dort die
                        europäische Weltanschauung zu erringen, um an den Ufern des
                        Rheins in einer Natur zu schwelgen, die dem Norden versagt blieb.
                        Müssen doch unsere deutschen Bitterlinge und Säuerlinge alljährlich
                        die russischen Unterleiber durchziehen, — freilich durchzieht uns Rußland dafür wieder sehr bitter! Hat sich Rußland aber bis jetzt nur
                        europäische Politur errungen und steigt es noch nicht mit heiligem
                        Ernste in die tiefsten Schachte der europäischen Bildung hinab, so ist
                        der Grund dieser Oberflächlichkeit, die mit Eisenbahnen, schnurrbärtigen Garderegimentem und mit einer Taglioni, ja mit einem
                        Ministerium für Volksaufflärung zu coquettiren beliebt, theils in dem
                        äffsischen Nationalcharakter der Russen, theils im Negierungsprincipe
                        zu suchen und nicht in Deutschland, welches mit allzu viel Eifer und
                        Gutmüthigkeit seine Goldstufen und alle seine, durch den Schweiß
                         
               
               vieler Jahrhunderte mühsam errungenen Bildungstrophäen auf allen
                        Märkten feil bietet, allen Nationen überläßt und sich kaum die Lumpen zu seiner eigenen Bedeckung zu wahren versteht.
               In Petersburg hat Peter die Klammer geschmiedet, welche sich
                        über die Ostsee in's deutsche und dadurch in den Mittelpunkt des europäischen Lebens hineinschlägt; Petersburg ist ein langer und scharfer
                        Rüssel, der durch das dortige Deutschthum seinen Theil von unseren
                        Geisteserwerbungen an sich zu saugen versteht. Der Deutsche selber
                        nährt die Macht, von der Alles zu fürchten, die sein warmes Leben,
                        seinen träumerischen Kosmopolitismus nur mit kaltem Egoismus für
                        ihre geheimen Zwecke benützt! Das deutsche Mark der Ostseeprovinzen und die deutschen Elemente Petersburgs sind bestimmt, jene Kräfte
                        zu entwickeln, die noch schlummern und immer bereit sein werden,
                        zum Danke für das, was Deutschland ihnen gethan, auf die Vernichtung der germanischen Welt auszugehen.
               Es ist erstaunlich und wohl zu beachten, mit welcher Geringschätzung der Russe auf den Deutschen herabblickt. <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">Der gemeine, kolbige <seg id="5" type="speaker">Russe</seg>, der Leibeigene im schmutzigen Schafspelz <seg id="5" type="intExpr">hält</seg> sich zur
                        Herrschaft über den thätigen, fleißigen Deutschen berufen</said>,<seg id="3" type="frame" pos="start"> und wir
                        <seg id="3" type="speaker">Alle</seg> <seg id="3" type="intExpr">wissen</seg> ja,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß im russischen Cabinete Pläne gesponnen werden,
                        die jenem Instincte des gemeinen Mannes ganz analog sind.

</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
