<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Olympia und der olympische Zeustempel</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341843_199353.txt_29.xml</f>
         <f name="year">1886</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Olympia und der olympische Zeustempel</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="1" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1"><seg id="13" type="frame" pos="start">In einer Staatsratssitzung sei da <seg id="13" type="intExpr">beschlossen</seg> worden,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="2">den
                        Franzosen das bis dahin Gefundene zu überlassen, die Fortsetzung der Arbeiten
                        aber zu untersagen.</said></said>
            Durch die französischen Ausgrabungen war jedenfalls, so gering auch die
                        Ausbeute verhältnismäßig gewesen sein mochte, der Beweis erbracht worden,
                        daß man sich nicht vergeblichen Hoffnungen hingegeben hatte, und daß man,
                        wenn einmal Zeit und Rat kam, unter günstigeren Bedingungen an ein neues
                        Unternehmen berechtigte Erwartungen knüpfen konnte. Gleichwohl sollte die
                        Stunde noch lange nicht schlagen, wo das ganze alte Olympia seine Auferstehung
                        feierte. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Erst als im Jahre 1852 <seg id="3" type="speaker">Ernst Curtius</seg> seinen berühmten <seg id="3" type="intExpr">Vortrag</seg>
                        „Olympia" vor König Friedrich Wilhelm IV. gehalten</said> <seg id="4" type="frame" pos="start">und der preußische
                        <seg id="4" type="speaker">Kronprinz</seg> <seg id="4" type="intExpr">versprochen</seg> hatte,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">für das Unternehmen einzutreten, sobald die rechte
                        Stunde geschlagen habe</said>, kam die Angelegenheit in das richtige Fahrwasser,
                        wenn auch noch über zwanzig Jahre vergingen, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">bis das erlösende Wort
                        <seg id="14" type="intExpr">gesprochen</seg> wurde.</said> Im Jahre 1874 begab sich Ernst Curtius als Sozialbevollmächtigter nach Athen, um im Auftrage der deutschen Regierung mit der
                        griechischen einen Vertrag abzuschließen, nach dem es Deutschland gestattet sein
                        sollte, auf der Stätte des alten Olympia archäologische Ausgrabungen vorzunehmen. Griechenland sollte das Eigentumsrecht an allen Erzeugnissen der alten
                        Kunst und allen andern Gegenständen, welche die Ausgrabungen zu Tage fördern
                        würden, erhalten. Indessen sollte es von seiner eignen Entschließung abhängen,
                        ob <seg id="15" type="speaker">es</seg> <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">zur <seg id="15" type="intExpr">Erinnerung</seg> an die gemeinschaftlich unternommenen Arbeiten</said> und in
                        Würdigung der Opfer, welche das deutsche Reich dem Unternehmen bringen
                        wollte, diesem die Duplikate oder Wiederholungen von Kunstgegenständen abtreten
                        wolle. Der deutsche Reichstag genehmigte einmütig und ohne Abänderung die
                        Vorlage der Regierung. In Griechenland machte sich zwar Mißtrauen gegen
                        die Aufrichtigkeit des deutschen Vertrages und gegen die Uneigennützigkeit, mit
                        der man so gewaltige Opfer zu bringen bereit war, geltend. Doch verhallten
                        diese Stimmen gegenüber <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1">den besonnenen und die Thatsachen richtig beleuchtenden
                        <seg id="16" type="intExpr">Berichten</seg> und <seg id="16" type="intExpr">Vorstellungen</seg> der Regierung.</said> Am 2. September 1875 verließen
                        die deutschen Kommissare ihre Heimat, um sich nach Griechenland zu begeben
                        und die Ausgrabungen zu beginnen. Für das deutsche Volk stehen sie da als
                        ein dauerndes Ehrendenkmal nationaler Opferwilligkeit, als das erste große
                        Friedenswerk des jungen Reiches.
            Alle Wissenschaften bedürfen, wenn sie sich gedeihlich und folgerichtig fortentwickeln sollen, neuen Materials, am meisten vielleicht die klassische Altertumswissenschaft. Die literarischen Überreste des Altertums zu erklären, schließt die
                        Gefahr in sich zu subjektiven Kombinationen und zur Ausbildung einer einseitigen
                         
            
            Geschmacksrichtung. <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="8 17" type="speaker">Man</seg> <seg id="8" type="intExpr">streitet</seg> über alte, unlösbare Probleme</said> und <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">gedenkt
                        nicht des neuen, von Tag zu Tag sich erweiternden Materials</said>, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">und wenn auch
                        die philologische Kleinkrämerei unsrer Zeit oft und scharf <seg id="10" type="intExpr">getadelt</seg> worden ist</said>,
                        <seg id="18" type="frame" pos="start">so will sich doch die <seg id="18" type="intExpr">Überzeugung</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß der Philolog den allmählich fortschreitenden
                        Ausbau des ganzen Gebündes seiner Wissenschaft verfolgen, daß er „universell"
                        sein möchte, daß die monumentalen Schätze, die auf klassischem Boden gefunden
                        werden, nicht nur als Material einer eignen Disziplin, sondern zur Förderung
                        der Erkenntnis antiken Lebens überhaupt dienen sollen</said>, in neuester Zeit nicht
                        mehr recht Bahn brechen, <said id="19" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">oder richtiger gesagt</said>, <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">diese <seg id="20" type="intExpr">Überzeugung</seg></said> scheint gegenüber frühern Zeiten immer mehr dahinzuschwinden. Ist doch das Studium
                        antiker Kunstdenkmäler für die meisten nur noch ein vornehmer Sport, der
                        angenehm und interessant, unter Umständen, wenn es den Wissensdrang neugieriger Gymnasiasten zu befriedigen gilt, auch nützlich, aber nicht notwendig
                        ist.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
