<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Literatur</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341588_105276.txt_68.xml</f>
         <f name="year">1858</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Literatur</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<seg id="1" type="frame" pos="start">Es ist zu <seg id="1" type="intExpr">hoffen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die edle Arbeit von Haupt zu neuen Untersuchungen
                        anregen und dazu helfen wird, diese und andere Zweifel über Neidharts Poesie
                        aufzuklären.</said>
            Balbis allgemeine Erdbeschreibung oder Haushund des geographischen Wissens. Vierte Auflage. Bearbeitet von Dr. Bergbaus. 2 Bände.
                        Pest, Wien und Leipzig. Verlag von C. U. Hartlebcn 1867 und 1858. Der
                        Venetianer Adriano Balbi ist eine der ersten Großen auf dem Gebiete der Geographie und Statistik. Sein Atlas ethnographique du globe ist mit seinen reichen
                        Zusammenstellungen und Uebersichten, bei denen auch die deutschen Forschungen
                        berücksichtigt und namentlich die Resultate der vergleichenden Sprachkunde zur
                        Anwendung gekommen sind, noch jetzt unübertroffen, <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">und sein Abrégé de géographie wurde fast in alle moderne Sprachen <seg id="11" type="intExpr">übersetzt</seg>.</said> Eine dieser Uebersetzungen
                        ist die Grundlage des obigen Buchs, dessen frühere Auflagen eine ungewöhnliche
                        Verbreitung gefunden haben, und welches in seiner jetzigen Gestalt allen Ansprüchen genügt, die man heutzutage an ein Handbuch' der Geographie zu stellen
                        berechtigt ist. Namentlich zeichnet sich sein System durch Einfachheit und Uebersichtlichkeit aus, Eigenschaften, die sich nicht vielen Werken ähnlicher Art nachrühmen
                        lassen. <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">Die <seg id="12" type="intExpr">Bearbeitung</seg> durch <seg id="12" type="speaker">Dr. Berghaus</seg></said> ist in den Hauptsachen durchaus
                        gründlich und gewissenhaft. Mit sehr wenigen Ausnahmen fanden wir, daß dabei
                        die zuverlässigsten Quellen über die einzelnen Gegenstände benutzt und alle wichtigeren
                        geographischen Entdeckungen, alle irgend bedeutsamen Veränderungen auf dem
                        Gebiete der Erdkunde bis auf das Jahr 1855 berücksichtigt worden waren. Mit besonderer Ausführlichkeit ist selbstverständlich Europa behandelt, und sind hier auf die Beschreibung Oestreichs allein mehr als acht Bogen von dem Format des brockhausschen Con- 
            
            versationslexikons und zum Theil sehr engem Druck, auf Preußen circa fünf Bogen, auf
                        Frankreich ebenso viel verwendet. Daß kleine Irrthümer vorkommen, ist bei einem Werke,
                        welches so umfassende Detailkenntniß voraussetzt, begreiflich. Wir machen nur auf
                        einen aufmerksam, der in jetziger Zeit ganz vorzüglich eine Berichtigung erheischt.
                        <seg id="3" type="frame" pos="start">Seite 810 <seg id="3" type="intExpr">heißt</seg> es,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">in Schleswig seien V» der Einwohner Dünen</said>, <seg id="4" type="frame" pos="start">und einige
                        Zeilen weiter unten wird <seg id="4" type="intExpr">gesagt</seg>!</seg> <said id="4" mode="direct" content="writing" level="1">„Unter den 363,000 Einwohnern, welche das
                        Herzogthum Schleswig 1845 hatte (es hat jetzt mehr als 400,000), befanden sich
                        125,000, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2" border="yes"><seg id="5" type="speaker">welche</seg> deutsch in ihrer platten Mundart <seg id="5" type="intExpr">sprachen</seg></said>, 122,000 hatten die
                        Districte, wo die dänische Sprache in Kirchen und Schulen gebräuchlich, und
                        51,000 E. diejenigen ursprünglich dänischen Districte (inne?), wo dies nicht mehr
                        der Fall war,<said id="6" mode="reported" content="speech" level="2" border="yes"> <seg id="6" type="speaker">36,000 E.</seg> <seg id="6" type="intExpr">sprachen</seg> sowol deutsch als dänisch</said>,<said id="7" mode="reported" content="speech" level="2" border="yes"> und <seg id="7" type="speaker">29,000 E.</seg>
                       <seg id="7" type="intExpr"> bedienten sich</seg> der französischen Mundart.</said>"</said> Dies ist dahin abzuändern, daß die
                        Dänen sich in Schleswig zu den Deutschen etwa wie 4 zu 5 verhalten,<said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes"> daß von
                        den <seg id="8" type="speaker">Einwohnern</seg> des Herzogthums mit Einschluß der Friesen reichlich 220,000
                        sich des Deutschen als Umgangssprache <seg id="8" type="intExpr">bedienen</seg></said>, und daß durch das sogenannte
                        Sprachrescript die dänische Kirchen- und Schulsprache über Districte, die von mehr
                        als 40,000 dcutschredenden Schleswigern bewohnt sind, ausgedehnt worden ist.
                        Ebenso unrichtig ist es, wenn der Bearbeiter das Amt Hütten, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes">wo seit länger als
                        hundert Jahren <seg id="9" type="speaker">niemand</seg> dänisch <seg id="9" type="intExpr">spricht</seg></said>, nur größtentheils von Deutschredenden,
                        das Amt Gottorf, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">von dessen <seg id="10" type="speaker">Einwohnern</seg> nicht der zehnte Theil das dänische
                        Patois Schleswigs <seg id="10" type="intExpr">redet</seg></said>, sogar hauptsächlich von Dänischsprechenden bewohnt sein
                        läßt.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
