<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt04_1868_16.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Unsure</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">Jch griff nach meinem
                        Krückstock und wankte hinaus. Der Ausbruch des Unwetters ließ noch auf
                        sich warten, aber am Hafen und in den Straßen herrschte schon ein
                        grausenerregender Tumult. Die Schornsteine aller Dampfer rauchten;
                        denn es wurde geheizt, um im schlimmsten Falle sich durch die Maschinenkraft zu retten. Die Kauffahrer warfen alle ihre Anker aus, nahmen die
                        Raaen ein und verkürzten die Masten. Aus der chinesischen Stadt drang
                        das Jammergeschrei der Bevölkerung zu uns herüber. Ganz verwirrt
                        starrte ich in die dunkle Ferne der Wasser, die, wie auf Rollen geschoben,
                        langsam heranzurücken schienen, als mit einem Donner wie von hundert zugleich abgefeuerten Batterien ich einen Luftstoß erhielt, der mich gegen
                        die Mauer und den Boden warf. Es war der erste Athemzug des
                        Taifun. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes"><seg id="1" type="speaker">Jch</seg> wage keine <seg id="1" type="intExpr">Beschreibung</seg></said>, so deutlich ich den furchtbaren,
                        zugleich löwenartig ächzenden Laut noch heut höre. Meine Schwäche gestattete mir kaum, nach Hause zurückzukehren. Mehrmals stieß mich der
                        Orkan zu Boden; er gab sich immer in einem unwiderstehlichen Anprall
                        kund, der über See und Festland wegfegte, als sollte alle denkende,
                        athmende und vegetirende Kreatur von der Oberfläche desPlanen vertilgt und in das Nichts geweht werden. Vor der unbändigen Gewalt des
                        Taifun zerstäubten die obersten Schichten des Oceans; ein dichtes Schneegestöber von Wasserflocken verbreitete sich über Hafen und Stadt. Erst
                        um acht Uhr Abends verstummte der Orkan. Dank der beobachteten Vorsicht
                        waren die Schäden und Verluste im Hafen und auf der Rhede geringer,
                        als man erwartet; desto größere Verheerungen hatte das Naturereigniß
                        unter den Chinesen angerichtet. Eine Menge der stets überdachten Familienboote, die nicht rechtzeitig auf den Strand gezogen worden waren,
                        hatte gleich der erste Anprall umgestoßen und in die Tiefe versenkt oder
                        durch die haushohen Wogen zerschmettert. Und dennoch konnte selbst die
                        drohende Gefahr die verblendeten Chinesen nicht davon abbringen, statt
                        Hand an ihre Rettung zu legen, dem Drachen der Tiefe zu ihrer Rettung
                        Opfer darzubringen. Der Besitzer eines kleinen Bootes, welches sammt
                        den darin Sitzenden der nächste Wellensturz zu begraben drohte, brannte
                        mit betenden Händen noch einen Schwärmer ab, um dann unter dem
                        heranrollenden Wasserberge mit den Seinigen zu verschwinden.“</said>
                         
            „Nahrungs- und Genußmittel“ nennt sich ein neues Buch von Karl
                        Ruß, welches denI. Theil einerWaarenkunde für die Frauenweltbildet und das ( ebenso wie die beiden übrigen später erscheinenden
                        Theile, „Hauswirthschaftsgegenstände“ und „Arznei=,Farbenwaaren und
                        Schönheitsmittel“ ) als ein für sich bestehendes Buch zu kaufen ist. Diese
                        Frauenbücher von Ruß haben sich von Anfang an der besten Aufnahme zu
                        erfreuen gehabt, und dies ist wohl erklärlich, da sie mit wissenschaftlich
                        zuverlässiger und zugleich anregend unterhaltender Bearbeitung die geschmackvollste Ausstattung und den billigen Preis von nur je 1 Thlr. verbinden. Die vorliegenden „Nahrungs= und Genußmittel“ seien allen den
                        Frauen bestens empfohlen, welche über die Gegenstände, mit denen sie
                        fortwährend zu schaffen haben, sich nach allen Seiten hin unterrichten
                        wollen, um sich einerseits vor Schaden und Nachtheilen zu bewahren, und
                        andererseits am vortheilhaftesten einzukaufen. Das Buch richtet vorzugsweise auch auf die Verfälschungen und Verunreinigungen der Nahrungsstoffe die eingehendste Aufmerksamkeit.
            
               M.Das Haus mit den Hühnerfedern in Peking, „Kimao-foe“, eine
                        Herberge für arme Leute, besteht aus einem großen Saal, der mit einer
                        fußhohen Schicht von Hühnerfedern bedeckt ist.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
