<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>F.M.Dostojewsky.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341841_194675.txt_54.xml</f>
         <f name="year">1885</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">F.M.Dostojewsky.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="15" mode="direct" content="writing" level="1">Wenn
                        ein Realist einmal glaubt, dann zwingt ihn gerade sein Realismus, auch das
                        Wunder zu statuiren. <seg id="2" type="frame" pos="start">Der <seg id="2" type="speaker">Apostel Thomas</seg> <seg id="2" type="intExpr">erklärte</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="2">er werde nicht glauben,
                        es sei denn, er habe gesehen</said>; aber nachdem er gesehen hatte, <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="3" type="speaker">er</seg>:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="2">»Mein
                        Herr und mein Gott!«</said> Hat etwa das Wunder ihn gezwungen, zu glauben?
                        Am wahrscheinlichsten ist es, daß es nicht der Fall war, sondern er glaubte
                        lediglich deshalb, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2">weil <seg id="16" type="speaker">er</seg> zu glauben <seg id="16" type="intExpr">wünschte</seg></said>, und vielleicht glaubte er vollständig, im geheimsten Herzen, schon damals, <seg id="5" type="frame" pos="start">als <seg id="5" type="speaker">er</seg> <seg id="5" type="intExpr">sprach</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="2">»Ich werde nicht
                        glauben, es sei denn, daß ich sehe.«</said>"</said> (I, 29.) <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="17 15" type="speaker">Dostojewsky</seg> <seg id="17" type="intExpr">gebraucht</seg> hier die
                        Bezeichnung „Realist" in einem bei uns nicht gangbaren Sinne</said>; <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes">einen Menschen, der sich auf den thatsächlichen Augenschein nicht so stützt, daß er diesen
                        allein als Wahrheitsbeweis anerkennt, pflegen <seg id="18" type="speaker">wir</seg> nicht als einen Realisten zu
                        <seg id="18" type="intExpr">bezeichnen</seg>.</said> Wer da sieht, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1">was <seg id="19" type="speaker">er</seg> zu sehen <seg id="19" type="intExpr">wünscht</seg></said>, hat mehr Vertrauen in
                        sich selbst, in die Wahrheit, die sein Geist produzirt, als in die Außenwelt. Und
                        da es der ideale Held des Romans ist, <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">den der <seg id="9" type="speaker">Dichter</seg> so <seg id="9" type="intExpr">charakterisirt</seg></said>, so ist
                        es vielmehr der entschlossenste Idealismus, <said id="20" mode="reported" content="writing" level="1">zu dem <seg id="20" type="speaker">er</seg> sich in dieser Form <seg id="20" type="intExpr">bekennt</seg></said>,
                        als der wirkliche Realismus.
            Auch aus den als sechstes Buch in den Roman eingeschobenen Bekenntnissen „Aus den Unterhaltungen und Lehren des Staretz Sossima" (eines im
                        Geruche der Heiligkeit stehenden geistlichen Weisen) <said id="21" mode="reported" content="writing" level="1">darf <seg id="21" type="speaker">man</seg> die eigne Anschauung des Dichters <seg id="21" type="intExpr">herauslesen</seg>; sie enthalten seine Ethik.</said> <seg id="12" type="frame" pos="start">Und da <seg id="12" type="intExpr">heißt</seg> <seg id="12" type="speaker">es</seg>
                        u. a.:</seg> <said id="12" mode="direct" content="writing" level="1">„Brüder, scheut nicht zurück vor der Sünde der Menschen, liebet die
                        Menschen auch in ihrer Sünde, denn das ist das Ebenbild der göttlichen Liebe
                        und der Gipfel der Liebe auf Erden. Liebet die ganze Schöpfung Gottes, wie
                        das Ganze, so auch jedes Sandkörnchen. Liebet jedes Blättchen, jeden Lichtstrahl Gottes. Liebt die Tiere, liebt die Pflanzen, liebt jegliches Ding. Liebst
                        du jegliches Ding, so wird sich dir Gottes Geheimnis in den Dingen offenbaren.
                        Einstmals wird es dir offenbar werden, und dann wirst du es Tag für Tag
                        immer mehr erkennen. Und schließlich wirst du das ganze Weltall lieben mit
                        alles umfassender, alles umspannender Liebe. Liebet die Tiere. Gott hat ihnen
                        das Prinzip des Denkens und harmlose Freudigkeit verliehen. Stört sie nicht,
                        quält sie nicht, nehmt ihnen nicht den Frohsinn, handelt nicht dem Gedanken
                        Gottes zuwider. Der Mensch überhebe sich nicht den Tieren gegenüber; sie
                        sind sündlos, er aber in seiner Größe versetzt die Erde durch seine Erscheinung
                        in Fäulnis und läßt seine faulige Spur hinter sich — o weh, fast jeder von
                        uns. Liebet besonders die Kinder, denn auch sie sind sündlos, gleich den Engeln,
                        sie leben zu unsrer Demütigung, zur Reinigung unsrer Herzen und gleichsam
                        als Beispiel für uns. Fluch dem, der ein Kind gekränkt hat. <seg id="13" type="frame" pos="start">Mich hat der
                        <seg id="13" type="speaker">Pater Anfim</seg> (sein Begleiter beim Pilgern) <seg id="13" type="intExpr">gelehrt</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="2">die Kinder zu lieben.</said> Auf
                        unsern Wanderungen hat dieser liebe Schweiger ihnen für geschenkte Groschen
                         
            
            Lebkuchen und Zuckerwerk gekauft und verteilt; er konnte nicht an ihnen vorübergehen, ohne daß seine Seele erbebte, . . . Meine <seg id="14" type="speaker">Freunde</seg>, <said id="14" mode="reported" content="speech thought" level="2" nonfact="yes" border="yes"><seg id="14" type="intExpr">bittet</seg> Gott um
                        Fröhlichkeit</said>, Seid heiter wie die Kinder und die Vöglein des Himmels."</said>
                        (II, 202 bis 204,)
                         


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
