<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die blutige Maria</title>
             <author>Mühlfeld, Julius</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt20_1868_5.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die blutige Maria</f>
         <f name="author">Mühlfeld, Julius</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Die blutige Maria.
                         Geschichtliche Skizze
                        von Julius Mühlfeld.
                        
            
               <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">S chillers</seg> <seg id="1" type="intExpr">Wort</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech writing" level="1">„Die Weltgeschichte ist das Weltgericht“</said> nicht
                        erst in den ernsten, wissenschaftlichen Werken des Geschichtsforschers, sondern bereits in der Stimme des Volkes, das seine
                        Bezeichnungen frisch und treffend nach Leben und Thaten bildet,
                        findet es sehr oft seine Bethätigung. Die Beinamen einzelner Persönlichkeiten der Weltgeschichte enthalten oft eine ganze treffende
                        Charakteristik in einem Wort. Erfüllt es nun den mit dem Geist
                        der Humanität unserer Zeit durchdrungenen Menschen schon mit Bedauern und Grausen, wenn er Schreckensbeiworte, wie „der Grausame “, „der Schreckliche“ und andere sich den Namen mächtiger Regenten im blutigen Purpur anschließen sieht, wie viel mehr noch muß
                        es ihn mit Schauder und Abscheu erfüllen, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">wenn einem Weibe, einer
                        Königin, das unheilverkündende Prädikat „die Blutige“ vom <seg id="6 7" type="speaker">Volksmund</seg> <seg id="6" type="intExpr">beigelegt</seg> wird</said>, wie der Königin Maria von England, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">auch
                        „die Katholische“ <seg id="7" type="intExpr">genannt</seg>.</said>
            Ein chaotisch düsteres Bild, die Regierung dieser Königin von
                        England, ja die ganze inhaltschwere Periode der englischen Geschichte
                        von ihres Vaters Thronbesteigung an bis zu ihrem tausendfältig
                        erwünschten Tode, der endlich wieder nach endlosen Tagen gleich grausamer Wechselwirthschaft einer verschüchterten und fast demoralisirten
                        Nation das Aufathmen gestattete.
            Parlament und Volk waren unter der heillosen Wechselwirthschaft
                        ihrer Regenten gleich abgehetzt, gleich charakterlos geworden, gleichgültig und widerstandslos den Sultanslaunen des jeweilig Gebietenden
                        gehorchend und schmeichelnd.
            Schiller hat in seiner Maria Stuart die Charakterlosigkeit des
                        damaligen Parlaments eben so wahr als vernichtend gezeichnet:
                         
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
