<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Hector Berlioz.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig111_1855_1.xml</f>
         <f name="year">1855</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Hector Berlioz.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Biographie</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Hector Berlioz.
                        
            
            
            
            
               D ieser ausgezeichnete französische Musiker, der in seinen großartigen Compositionen namentlich die Instrumentalmusik auf eine früher nicht dagewesene Höhe
                        emporgebracht hat, ward am 11. December 1803 zu
                        La-C ô te-St.-André im Departement Isère geboren,
                        wo sein Vater als geschätzter Arzt wirkte. Der junge
                        Hector war auch zunächst für die medicinische Laufbahn
                        bestimmt und schlug die dahin abzielende Studienlaufbahn ein. Aber in Paris machte sich sein Drang zur
                        Musik, der schon in dem Knaben sich offenbart hatte,
                        Luft; er ließ sich nicht abschrecken, daß sein Vater ihm
                        alle Unterstützung entzog, <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">er</seg> half sich als Chorist bei
                        dem Theâtre des nouveautés fort, bald darauf als
                        Gesanglehrer und <seg id="1" type="intExpr">sah</seg> sich dann in den Stand gesetzt,</seg>
                        <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">seine theoretischen Studien auf dem Conservatorium der
                        Musik unter Reicha und Lesueur fortzusetzen und zu
                        vollenden.</said> Symphonien, Ouverturen und Opern machten seinen Namen bald rühmlich bekannt, obschon er
                        auch durch das Außergewöhnliche, welches er in seinen
                        Compositionen anzubringen liebte, Zwiespalt unter die
                        Kenner der Kunst brachte. Auf einer Kunstreise durch
                        Belgien und Deutschland machte er auch das Ausland
                        mit seinen Compositionen bekannt; zu einer allgemeinern Verbreitung hat er es aber bisjetzt noch nicht zu
                        bringen vermocht und <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">die <seg id="2" type="intExpr">Meinungen</seg> der <seg id="2" type="speaker">Kunstverständigen</seg> über den Werth seiner Leistungen</said> sind noch
                        immer getheilt.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
