<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Krise im Kanton Bern. Landtagsverhandlungen. Deutschland. Dänemark. Frankreich.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_bayerische116_1850.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1850</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Die Krise im Kanton Bern. Landtagsverhandlungen. Deutschland. Dänemark. Frankreich.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.bayerische</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Die Reichslande
                        haben gemeinschaftlich 1 ) den König nebst seinem
                        Hofe; 2 ) die diplomatischen und merkantilischen
                        Verhältnisse zum Auslande, nebst den dabei angestellten Beamten; 3 ) die Reichsminister; 4 ) die
                        Armee und Flotte im Krieg und Frieden; 5 )
                        Reichsfinanzen wie Civilliste und Apanagen; 6 )
                        die Domänen; 7 ) Zoll= und Postwesen; 8 ) Colonien und 9 ) den Sundzoll. Das aus den drei
                        durch eine politische Verbindung vereinigten Reichslanden bestehende dänische Reich hat für die gemeinschaftlichen Angelegenheiten die nöthigen gemeinschaftlichen Ministerien. Die gemeinschaftliche
                        Reichsversammlung, welche in Kopenhagen zusammentritt, hat das Recht der Mitbeschlußfassung
                        über gemeinschaftliche Gesetzgebungs=Besteuerungsund Geldangelegenheiten. Je nach den Bevölkerungsverhältnissen der einzelnen Reichslande wird
                        die Zahl der Repräsentanten zum gemeinschaftlichen
                        Reichstage bestimmt. Die Hälfte derselben wird
                        von der Landesversammlung des Reichslandes aus
                        oder außerhalb ihrer Mitte, und die andere Hälfte
                        von den sämmtlichen Wählern durch Urwahlen
                        gewählt. Dies Verhältniß wird je nach 10 Jahren einer Revision unterworfen. Niemand kann
                        zu gleicher Zeit Mitglied der Reichsversammlung
                        und einer Landesversammlung oder Mitglied von
                        2 oder 3 Landesversammlungen sein. Ein Jedes
                        der Reichslande -- <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" prag="yes">ein <seg id="1 2" type="speaker">jedes</seg> für sich selbstständig
                        <seg id="1" type="intExpr">gedacht</seg></said> -- hat seine eigene, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">nach <seg id="2" type="intExpr">Uebereinkunft</seg>
                        mit dem <seg id="2" type="speaker">Könige</seg></said> eingeführte Landesversassung, auf
                        freisinniger und volksthümlicher Grundlage und
                        durch ein angenommenes Grundgesetz festgestellt.
                        Die jetzt geltenden Grundgesetze werden beibehalten, insofern sie nicht gegen das gemeinsame
                        Grundgesetz streiten. Jedes Reichsland hat für
                        seine besondern Angelegenheiten verantwortliche
                        Ministerien, so wie auch eine seiner Zeit für
                        Dänemark in Kopenhagen, für Schleswig in
                        Flensburg oder Schleswig, für Holstein in Kiel
                        oder Jtzehoe zusammentretende besondere Landessammlung in Rücksicht der besondern Landesgesetzgebung. Die Landesministerien für jedes
                        einzelne Reichsland sind: Jnneres, Justiz, Kultus
                        und Verwaltung der Landessinanzen. Kein Minister in dem einen Reichslande kann zugleich
                        Minister in dem andern sein. Die königl. Regierung wird durch die Ministerien des Reichs u.
                        der Reichslande geführt. Der vollstandige Staatsrath besteht: für das ganze Reich aus sammtlichen
                        Mitgliedern des Reichsministeriums u. der Landesministerien; für ein einzelnes Reichsland aus
                        sammtlichen Mitgliedern des betreffenden Landesministeriums. Das Reichsministerium hat für
                        das Ganze 1 ) die auswärtigen Angelegenheiten,
                        2 ) Krieg, 3 ) Marine und 4 ) Ueberwachung der
                        gemeinschaftlichen Angelegenheiten, so wie die Verwaltung der Reichsfinanzen in Händen. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Der
                        <seg id="3" type="speaker">König</seg> <seg id="3" type="intExpr">ernennt</seg> und <seg id="3" type="intExpr">verabschiedet</seg> die Minister</said>, sowohl die des Reichs als die der Reichslande, wie
                        er auch die Geschäfte unter ihnen vertheilt. Der
                        König ist für das ganze dänische Reich, die Reichslande inbegriffen, der einzige Jnhaber der ausübenden Gewalt. Dem Könige steht ein absolutes Veto zu in der Reichsversammlung, in einem
                        außerordentlichen Reichstage und in jeder der
                        Landesversammlungen. Die ordentliche oder außerordentliche Reichsversammlung, ein außerordeutlicher Reichstag und die ordentlichen oder
                        außerordentlichen Landesversammlungen <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">werden
                        vom <seg id="11" type="speaker">König</seg> <seg id="11" type="intExpr">einberufen</seg>, <seg id="11" type="intExpr">aufgelöst</seg> oder <seg id="11" type="intExpr">vertagt</seg>.</said>
                        <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">Der <seg id="6 7 8" type="speaker">König</seg> <seg id="6" type="intExpr">schließt</seg> die Tractate <seg id="6" type="intExpr">ab</seg></said>, <seg id="7" type="intExpr"><said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">erklärt Krieg</said></seg>
                        und <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="8" type="intExpr">schließt Frieden</seg>.</said> <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">D er<seg id="9" type="speaker">König</seg> führt den <seg id="9" type="intExpr">Oberbefehl</seg> über Heer und Flotte.</said> Der König erhält
                        zu seiner Haus= und Hofhaltung eine gesetzlich
                        festgestellte Civilliste, zu welcher ein jedes der
                        drei Reichslande im Verhältnisse seiner Volkszahl
                        beiträgt. Was die Erbfolge anlangt, so soll dieselbe für alle drei Reichslande ein und dieselbe
                        sein nach dem Modus, der beim Friedensabschluß
                        angenommen werden wird. Für den Fall einer
                        nöthig gewordenen Aenderung, oder einer Bestimmung hinsichtlich der Erbsolge, und ebenso wenn
                        eine Regentschaft eingesetzt werden soll, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">wird ein
                        außerordentlicher Reichstag <seg id="10" type="intExpr">berufen</seg>.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
