<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Intellekt in der Religion.</title>
             <author>Kalthoff, A. Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0108_1905_14.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Der Intellekt in der Religion.</f>
         <f name="author">Kalthoff, A. Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Er ist Theologie geblieben, aber er hat in seiner
                        rationalen Theologie nur das schöpferische Element, das Genie=Wesen, das
                        in dem Jrrationalen des Kirchenglaubens noch lebendig war, ausgemerzt und
                        damit seine eigene Selbstzersetzung geschaffen. Mag diese Zersetzungsarbeit
                        für weite Volksschichten auf lange Zeit hinaus noch notwendig sein, um den
                        Widersinn des kirchlichen Dogmas, einer Vernunft, die prinzipiell sich selbst
                        verneint, offenbar zu machen, so ist doch die unvermeidliche <seg id="6" type="speaker">Unproduktivität</seg>
                        dieser rationalen Theologie, ihr natürliches Unvermögen, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">auch nur einen einzigen schöpferischen <seg id="6" type="intExpr">Gedanken</seg> zu erzeugen</said>, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">das Verdikt, das der moderne <seg id="2" type="speaker">GenieMensch</seg> über sie <seg id="2" type="intExpr">gesprochen</seg>.</said> Jn dieser ihrer historischen Aufgabe, eine notwendige Auflösungsarbeit zu vollziehen, liegt das historische Recht dieser ratio- nalen Theologie, so daß es eine Unmöglichkeit wird, hinter sie zurückzugehen.
                        Jeder Versuch, mit der Absurdität des Kirchenglaubens wieder von vorn zu
                        beginnen, um das schöpferische Element der Religion zu retten, würde nur den
                        schon einmal durchlebten Kreislauf von vorn beginnen und die Notwendigkeit
                        einer rationalistischen Zersetzungsarbeit von neuem herausfordern.
            Ueberblicken wir nun diese ganze kirchliche Theologie, von ihren ersten,
                        irrationalsten Glaubenssätzen, von ihrer scharfen, bewußten Antithese gegen das
                        ganze <seg id="7" type="speaker">menschliche</seg> Vernunftleben bis zu den Versuchen, sie völlig dem Jntellekt
                        zu unterwerfen und in <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">die Formen des logischen <seg id="7" type="intExpr">Denkens</seg></said> zu bannen, so erscheint sie zugleich als der relative Abschluß einer viel älteren Entwicklungsreihe, die mit ihren Ursprüngen in die ältesten Zeiten der Religion zurückreicht.
                        -- Wir finden in den Ursprüngen aller ausgeprägten Religionen das Element
                        der Ekstase, ja die Religion selbst erscheint als ein Mittel, ekstatische Zustände
                        zu schaffen. Jn der Ekstase empfindet der Mensch ein gesteigertes Leben und
                        das gesteigerte Leben erscheint einem primitiven Jntellekt als ein zweites, höheres,
                        in das eigene, niedere hineingegossene Leben. So wird nun das Opfermahl
                        ein Mitel, um in der künstlichen Ekstase, dem Rausche, sich dieses zweiten Lebens
                        teilhaftig zu machen. Bei den Jndern ist es Gott Soma, dem im Somatrank
                        die Rauschopfer dargebracht werden. Bei den Griechen ist Dionysos der Rauschgott, dessen Kultus verzückte Scharen im heiligen Bachanal begehen. Aber auch
                        bei den alten Hebräern findet sich die orgiastische Feier, das auf den Höhen
                        gehaltene Opfermahl, von dem die Beteiligten mit Musik und Tanz heimkehren, mit <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="4" type="speaker">ihrer</seg> lauten <seg id="4" type="intExpr">Schwärmerei</seg></said> jeden, der in ihren Bannkreis gerät,
                        ansteckend.
            Dann greift der erstarkende Jntellekt ordnend und gestaltend in diese
                        zu künstlichem Wahnsinn gesteigerte Erregung des Gemüts, <seg id="5" type="frame" pos="start">mit <seg id="5" type="speaker">Nietzsche</seg> zu
                        reden:</seg> <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1">der Traumgott verbrüdert sich dem Rauschgott, apollinische Gestaltungskraft bildet und verklärt dionysisches Leben.</said> Bei den Griechen ist es der philosophische, bei den Hebräern der ethische Jntellekt, dem schließlich die wilde
                        Ekstase sich unterordnen muß. Was die Vernunft und Natur im Menschenleben in sich aufnimmt, was sie davon begreift und ergreift als ihre natürliche
                        und sittliche Welt, das bringt in das überschäumende Gähren des gesteigerten
                        Lebensdranges Maß und Ziel, es macht aus den Einen Künstler, Philosophen,
                        Staatsmänner, aus den Andern Propheten, visionäre Prediger einer sittlichen,
                        einer sozialen und menschheitlichen Kultur. So wird das Jrrationale der Religion
                        durch den Jntellekt vergeistigt, versittlicht, bis es zuletzt der Kirche gelingt,
                        die Ekstase zu organisieren, ihr in dem kirchlichen Glauben eine überirdische,
                        jenseitige Richtung zu geben, sie damit für die Erde unschädlich, aber auch unwirksam zu machen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
