<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eekenhof</title>
             <author>Storm, Theodor</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Storm,_Theodor_Eekenhof.tg246_1.xml</f>
         <f name="year">1879</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Eekenhof</f>
         <f name="author">Storm, Theodor</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Es half Herrn Hennicke nicht viel, daß er jeden Anlaß nahm, um Bauernfeld in Hoffeld umzuwandeln; es wurde not, nach einer zweiten Erbtochter mit freiem Eigen auszuschauen; vielleicht in einer Zeit, wo er weniger als je dazu den Antrieb spürte. 
                  Allein es wollte nicht so glücken wie das erste Mal. Auf mehreren Herrensitzen hatte er schon angeklopft; aber die Töchter waren meistens aus der andern Tür gegangen, wenn er zur einen eingetreten war. Die niedrige Stirn des Mannes unter dem schwarzen, kurzgeschorenen Kraushaar wollte ihnen nicht gefallen; sie sahen lieber auf ihre Vettern und Freunde, welche schon die zierliche, von Herrn Hennicke stets verschmähte französische Perücke auf ihren jungen Köpfen trugen; <seg id="1" type="frame" pos="start">auch <seg id="1" type="intExpr">munkelte</seg> es stark,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">daß trotz des Freierganges der schwarze Mann von einer niederen Leidenschaft gehalten sei und, gleich dem Bauern, nur das Gut freien gehe.</said> 
                  So kam es endlich, daß er zu einem lang gemiedenen saueren Weg sich rüstete. 
                  Hinter dem Walde von Eekenhof, von dessen Herrenhaus nur eine halbe Stunde fern, saß eine Erbtochter ganz allein auf ihrem nicht gar großen, aber schuldenfreien Hofe. Sie war ein Waisenkind von etlichen dreißig Jahren, eine herbe wirtschaftliche Jungfrau, deren farbloses Antlitz mit dem glatt gescheitelten Flachshaar stets so sauber gehalten war wie die tannenen Fußböden ihrer Zimmer, <seg id="2" type="frame" pos="start">von denen die <seg id="2" type="speaker">Bauern</seg> <seg id="2" type="intExpr">sagten</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß man den Braten von den Dielen essen könne.</said> <seg id="3" type="frame" pos="start">Vor etwa zehn Jahren war die <seg id="3" type="intExpr">Meinung</seg> aufgekommen,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">ein armer Vetter werde bei der wohlhäbigen Base sich ein sicheres Nest erwerben</said>; aber es war nicht dazu gekommen, <seg id="4" type="frame" pos="start">und einem neugierigen Frager hatte mit verschmitztem Lächeln der junge <seg id="4" type="speaker">Fant</seg> <seg id="4" type="intExpr">erwidert</seg>:</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Wenn sie nur Brauen auf dem Schädelbogen hätte! Ich fürchte mich vor ihren nackten Augen!«</said> 
                  Seit jener Zeit hatte die Jungfrau an ihrer Aussteuer nur noch emsiger gesponnen als je zuvor. Des Tages über saß sie allein an ihrem Rade und spähte unterweilen aus ihren kleinen Augen auf die vorbeiführende Heerstraße, ob nicht zu Roß oder zu Wagen ein Freier angefahren komme; am Abend, zumal im Winter, wenn die Wirtschaftsarbeit abgetan war, schnurrten auch die Räder der leibeigenen Mägde um sie her, und war die Herrin zum Schlaf in ihre Kammer gegangen, so mußten die Dirnen stundenlang noch in der kalten Stube weiterspinnen; <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="intExpr">klagten</seg> <seg id="6" type="speaker">sie</seg> am andern Morgen,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie mit den steifen Fingern den dicken Wocken, den sie ihnen zur Nacht noch aufzustecken pflegte, nicht völlig hätten zwingen können</said>, so wickelte sie den Flachs um ihre Finger und sengte ihnen denselben daran ab. <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Sie</seg> soll dabei <seg id="7" type="intExpr">gesagt</seg> haben:</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1" nonfact="yes">»Nun wird's wohl heiß genug sein für die ganze Woche!«</said> 
                  Da, eines Morgens, als sie von ihrem Spinnrade in den grauen Regentag hinausäugte, kam ein Reiter mit zwei großen Hunden dem Tore ihres Hofes zugetrabt. Ihre dünnen Lippen verzogen sich zum Lächeln; denn es war Hennicke, den sie seit seiner Frauen Hingang schon jeden Tag erwartet hatte. Sie lächelte sogar noch, wenn auch ein wenig säuerlich, als mit Herrn Hennicke seine Hunde sich ins Zimmer drängten und ihre schmutzigen Tatzen auf die weißen Dielen setzten. 
                  Herr Hennicke sah weder ihr süßes noch ihr saures Lächeln; bald aber ließ er sich von ihr treppauf, treppab im Hause umherführen; sie schloß ihm, einen nach dem andern, die schweren Eichenschränke auf und wies ihm prunkend die aufgespeicherten Gespinste; <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">und da nun <seg id="8" type="speaker">Land</seg> und <seg id="8" type="speaker">Sand</seg> sich selber <seg id="8" type="intExpr">lobte</seg></said>, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">so <seg id="9" type="intExpr">lobte</seg> der <seg id="9" type="speaker">Freier</seg> auch die Schätze in den Schränken.

</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
