<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1896_12_30.txt_1.xml</f>
         <f name="year">1896</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Anzeige</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  W ir laden hiermit zum Abonnement auf die zweimal die Woche (Mittwoch und Samstag früh) erscheinende
                         
               
                  
                     „Badener Zeitung“
                        (vormals „Badener Zeirks-Blatt“)
                        
                  
                
               vom 1. Jänner 1897 ab ein.
               Die „Badener Zeitung“ tritt mit dem Jahre 1897 ihren stebzehnten Jahrgang an. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Wir</seg> <seg id="1" type="intExpr">weisen</seg> mit Stolz
                        darauf <seg id="1" type="intExpr">hin</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß das Blatt stets nur das Interesse des deutschen Volkes ohne Nebenabsichten vertreten hat.</said> Dieser Richtung
                        und unserer streng deutsch-fortschrittlichen Haltung allein verdanken wir unsere bisherigen Erfolge.
               Was den sorgfältig gewählten Inhalt der „Badener Zeitung“ betrifft, so bringen politische Artikel, übersichtlich geordnete und die jeweilige Situation klar darstellende Nachrichten aus Parlamentskreisen, eine Uebersicht der politischen Vorkommniss e des In- und Auslandes, das Wissenswerthe über das gesammte öffentliche Leben. Im Feuilleton
                         wechseln schöngeistige Arbeiten und heitere Plaudereien mit Aufsätzen ernsteren Inhaltes. Die loralen Ereignisse Badens
                        und des politischen Bezirkes, sowie gelegentlich auch der Nachbarbezirke, werden mit Aufmerksamkeit und Unermüdlichkeit verfolgt. Unsere zahlreichen Correspondenten in vielen Orten des Bezirkes, ein Ergebniß der umfassendsten und
                        besten Verbindungen mit diesen Orten, machen es uns überhaupt möglich, jedes Ereigniß auf politischem, socialem, wirthschaftlichem Gebiete, sowie locale Ereignisse unseren Lesern am schnellsten bekannt zu machen. Die Rubriken „Theater“ und
                        „Literatur“ sind eine unparteiische Revue über das gesammte Gebiet der Schauspielkunst und des Büchermarktes. Auch die
                        Marktberichte, Feilbietungen und andere Geschäftsnachrichten sollen im kommenden Jahre dieselbe und womöglich
                        noch größere Berücksichtigung erfahren. — Der „Briefkasten“ ist allen Anfragen geöffnet.
               Gleichzeitig mit jeder Samstag-Nummer gelangt überdies ein reich ausgestattetes
                         
               
                  
                     
                     Illustrirtes Unterhaltungs-Blatt
                     
                  
                
               
                  gratis zur Ausgabe, welches Romane und Novellen gediegenen Inhaltes, Misrellen, literarische Nachrichten, geschichtliche Notizen, Räthsel ec. in großer Auswahl bringt und eine gern gesehene Bereicherung des Familientisches bildet.
               Durch ihre große Verbreitung empfiehlt sich die „Badener Zeitung“ zur Einschaltung von
                         
               
                  
                     
                     
                        Inseraten
                     
                     
                  
                
               welche promptest ausgeführt und billigst berechnet werden. — Beschwerden und Anfragen, die das öffentliche Leben betreffen,
                        finden <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">bei <seg id="5" type="intExpr">Angabe</seg> des Namens und der Adresse des <seg id="5" type="speaker">Einsenders</seg></said> gratis Berücksichtigung.
               
                  Der Abonnementspreis beträgt:
                  Ganzjährig ohne Zustellung 5 fl., mit Zustellung 6 fl., mit Postsendung
                        6 fl. 50 kr. — Halbjährig ohne Zustellung 2 fl. 50 kr., mit Zustellung 3 fl.,
                        mit Postsendung 3 fl. 25 kr. — Vierteljährig ohne Zustellung 1 fl. 25 kr., mit Zustellung 1 fl. 50 kr., mit Postsendung 1 fl. 65 kr. —
                        Monatlich ohne Zustellung 50 kr., mit Zustellung oder Postsendung 65 kr.
               Im Einzelnverkauf (Mittwoch-Nummer 6 kr, Samstag-Nummer 8 kr.) ist das Blatt in sämmtlichen Zeitungsverschleißstellen Badens und in Mödling in den Buchhandlungen der Herren Thomas und Mock, sowie beim Portier der
                        Südbahn zu haben.
               
               
                  
                  Zur freundlichen Beachtung! <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Wir</seg> <seg id="4" type="intExpr">bitten</seg> diejenigen unserer geehrten Abonnenten,
                        deren Pränumeration mit Ende December abläuft,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech writing" level="1">das Abonnement gefälligst recht bald, und zwar mittels der dieser Nummer beiliegenden Postanweisung, erneuern zu
                        wollen</said>, damit in der regelmäßigen Zusendung des Blattes keine Unterbrechung eintritt.
               
                  
                     Die Administration der „Badener Zeitung“
                        Baden, Pfarrgasse Nr. 3.
                        
                  
                
               
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
