<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Weihnachten vor Paris (Schluß)</title>
             <author>Stellanus, Georg</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341873_235821.txt_86.xml</f>
         <f name="year">1901</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Weihnachten vor Paris (Schluß)</f>
         <f name="author">Stellanus, Georg</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Er war eben
                        ein Dammich, was nicht ausschließt, daß man bereit sein kann, zur Durchführung
                        eines fidelen Plans einem ehrsamen Bürger, und wenn es der Vater des besten
                        Freundes wäre, etwas Sand in die Augen zu streuen. Eugen wollte dem alten Hahn
                        lieber keinen Sand in die Augen streuen, aber <seg id="1 2" type="speaker">er</seg> machte sich anheischig, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">ihm folgenden
                        Kunstfloh <seg id="1" type="intExpr">ins Ohr zu setzen</seg>.</said> Da es dem Regiment sehr daran liege, möglichst bald
                        wieder vollzählig zu sein, so sei eine Anzahl von Unteroffizieren als Preßgänger
                        thätig, die sich in den Fuhrparkskolonnen und sonst jedes körperlich einigermaßen
                        tüchtigen jungen Menschen bemächtigten und ihm mit Gewalt den schwarzen Kragen
                        anlegten. Im Frieden sei das allerdings nicht mehr erlaubt, aber im Felde, vor
                        dem Feinde habe der <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">„alte Schützengeist"</said> ein Recht dazu: das sei etwas durch das
                        Herkommen Geheiligtes, das man ihm nicht nehmen könne. Da deshalb ein junger
                        Mann wie Julius innerhalb der ersten vierundzwanzig Stunden weggeschnappt
                        und eingekleidet werden würde, so empfehle sich in dessen Interesse <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">eine <seg id="3" type="intExpr">Notlüge</seg></said>,
                        und <seg id="4" type="speaker">man</seg> werde wohl daran thun, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">ihn für ein Mädchen, am besten für Karls
                        Schwester <seg id="4" type="intExpr">auszugeben</seg>.</said>
                         
            <seg id="7" type="speaker">Vater Hahn</seg> war <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">mit innigem <seg id="7" type="intExpr">Einverständnis</seg></said> — <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">„mit Wollust,"</said> <seg id="6" type="frame" pos="end">wie sich
                        <seg id="6" type="speaker">Zeisig</seg> <seg id="6" type="intExpr">ausdrückte</seg></seg> -  auf die für ihn zurechtgemachte Leimrute gegangen. Wenn
                        der alte Schützengeist das Recht hatte, so war daran nichts zu ändern. <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="8 9 10" type="speaker">Er</seg> hätte
                        ja den Schützen, weil doch Karl <said id="9" mode="direct" content="speech" level="2">„ooch eener"</said> war, den hübschen Rekruten <seg id="8" type="intExpr">gegönnt</seg></said>,
                        <seg id="10" type="frame" pos="start">aber die <seg id="10" type="intExpr">Erwägung</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1">wie unwillkommen Juliussens Zwangseinstellung den vier Liebesgabenrittern sein würde</said>, hatte sofort die Oberhand gewonnen. Wenn sie ihn nicht
                        auf dem Privatleiterwagen des Etappenkommandanten nach mit Leber Galang
                        genommen hätten, würde er Karln heute nicht mehr gefunden haben. <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Das konnte
                        ihnen nie genug <seg id="11" type="intExpr">gedankt</seg> werden</said>, und daß sie, allerdings unwillentlich, dabei doch
                        auch an der verpaßten Gelegenheit zur „Köninglichen Hoheit" schuld gewesen waren,
                        war durch jenes Verdienst mehr als ausgeglichen. Ihr Julius mußte der Gefahr
                        unter allen Umständen entrissen, und um das zu erreichen, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">für ein Mädchen <seg id="12" type="intExpr">ausgegeben</seg> werden.</said> Zum Glück war er noch bartlos, und wer nicht seinen, Vater
                        Hahns, scharfen Blick hatte, konnte sich täuschen lassen. Wenn nur Paul, der noch
                        immer nicht wieder aufgetaucht war, den Werbeunteroffizieren nicht in die Hände
                        fiel: in friedlichen Zeiten wäre allerdings wegen seiner Hüfte nichts für ihn zu
                        fürchten gewesen, aber hier im Felde, wo er selbst trotz seines vorgerückten Alters
                        nicht sicher war, ob sich nicht der in einer finstern Ecke lauernde alte Schützengeist
                        sogar auf ihn stürzen möchte, war für nichts zu stehn. <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1"><said id="14" mode="reported" content="thought" level="2">Aber <seg id="14" type="speaker">er</seg> hatte schon seinen
                        <seg id="14" type="intExpr">Plan</seg></said>, den <seg id="13" type="speaker">er</seg> Karl und Zeisig <seg id="13" type="intExpr">mitteilte</seg>:</said> <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1">wie Juliussen wollte <seg id="15" type="speaker">er</seg> auch Pauln für
                        ein junges Mädchen <seg id="15" type="intExpr">ausgeben</seg>, für eine Freundin seiner Tochter, Fräulein Pauline,
                        die mitgekommen war, um die Gefahr mit ihrer Freundin, der angeblichen Rosa,
                        zu teilen.</said>
            
            <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">Aber Vater</said><seg id="17" type="frame" pos="mid">, <seg id="17" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="17" type="speaker">Karl</seg>,</seg> <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="18" mode="reported" content="thought" level="2">wo <seg id="18" type="intExpr">denkst</seg> <seg id="18" type="speaker">du</seg> denn hin!</said> Eenen, der lahm is, kann
                        doch unser Oberscht nich brauchen, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">un 's <seg id="19" type="intExpr">gloobts</seg> uns ja ooch <seg id="19" type="speaker">keener</seg></said>, der Pauln
                        sieht: wie e Mädel sieht der doch wahrhaftigen Gottes nich aus.</said>
            Man soll sich grundsätzlicherweise nie auf die Seite eines Sohnes stellen, <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="20" type="speaker">der</seg>
                        seinem Vater <seg id="20" type="intExpr">widerspricht</seg></said>, aber - <said id="21" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">unter uns <seg id="21" type="intExpr">gesagt</seg></said> - das allerallereinzigste mal
                        hatte Karl doch Recht: wie ein verkleidetes Mädchen sah Paul nicht aus: nur allein
                        die beiden auf der Schindelmühle in Aktion getretnen Fäuste.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
