<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1889_01_09.txt_5.xml</f>
         <f name="year">1889</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Das geschah aber aus dem ganz einfachen Grunde,
                     weil man schon bei einem oberflächlichen Ueberschlage sah, daß zwei Anstalten
                     die finanziellen Forderungen sehr steigern würden, daß sie gar nicht zu
                     erfüllen wären.
                  Damit sei diese Frage beseitiget.
                  Man möge das Begehren der Initianten noch so unschuldig darstellen,
                     die eine Thatsache sei nicht aus der Welt zu schaffen, daß falls ihm
                     entsprochen würde, einer parlamentarischen Unordnung Thür und Thor geöffnet
                     wäre.
                  <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Was hätten z. B. einzelne <seg id="13" type="speaker">Redner</seg> <seg id="13" type="intExpr">gesagt</seg></said>, wenn die konservativen
                     Mitglieder des Großen Rathes ein ähnliches Initiativbegehren gestellt hätten in
                     der Realschulflügel-Angelegenheit?
                  Würden derartige Begehren üblich, kommen wir erst an kein Ende,
                     wenn der Große Rath durch die Volkszählung auf 192 Mitglieder anwächst, wovor
                     uns zwar Gott behüten wolle.
               
               
                  
                     <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Broder</seg> <seg id="2" type="intExpr">erklärt</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er nach wie vor über die
                     Angelegenheit nicht beruhigt sei und <seg id="3" type="frame" pos="start">daß man auch im <seg id="3" type="speaker">Volke</seg> das <seg id="3" type="intExpr">Gefühl</seg> habe,</seg>
                     <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="2">einer unreifen und ungenügend vorberetteten Sache gegenüberzustehen.</said></said>
                  Daß es so gekommen, daran sei freilich der Große Rath auch schuld,
                     <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"><seg id="4" type="speaker">welcher</seg> über dem Zanke und dem Markte um den Asyl platz
                      die gründliche Erdaurung der Asylfrage selbst <seg id="4" type="intExpr">vergaß</seg>.</said>
               
               
                  <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="5" type="speaker">Ständerath Good</seg> <seg id="5" type="intExpr">spricht</seg> ebenfalls eifrig
                     für Zurückkommen.</said>
               
               
                  <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Damit hatte die <seg id="14" type="intExpr">Diskussion</seg> ihr Ende gefunden</said> und es wurde zur
                     Abstimmung geschritten.
               
               
                  
                     <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="6" type="speaker">Eicher</seg> und <seg id="6" type="speaker">Good</seg> <seg id="6" type="intExpr">beantragen</seg>
                     Namensaufruf.</said>
               
               
                  <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="7 8 9 11" type="speaker">Dekan Ruggle</seg> <seg id="7" type="intExpr">wünscht</seg> geheime Abstimmung</said>,
                     <said id="8" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">wenn eine solche zulässig sei</said> und <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="9" type="intExpr">warnt</seg> die Antragsteller vor den Kränzen,
                     <said id="10" mode="reported" content="thought" level="2">welche <seg id="10" type="speaker">sie</seg> mit dem Namensaufruf zu erhalten <seg id="10" type="intExpr">hoffen</seg></said></said>, <said id="11" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">statt solcher aus Lorbeeren
                     könnten sie leicht zu Kränzen aus Stechpalmen gelangen.</said>
               
               
                  <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker">Präsident Gaudy</seg> <seg id="12" type="intExpr">erklärt</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">daß geheime
                     Abstimmung unzulässig.</said>
               
               
                  
                     <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="15" type="speaker">Broder-Eicher</seg> <seg id="15" type="intExpr">ziehen</seg> den Antrag auf Namensaufruf
                     <seg id="15" type="intExpr">zurück</seg></said>; <said id="16" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes"><seg id="16" type="speaker">Wirth-Sand</seg> <seg id="16" type="intExpr">hält</seg> ihn <seg id="16" type="intExpr">dagegen</seg> aufrecht.</said>
               
               
                  Es wird Namensaufruf beschlossen.
               
               
                  Mit Ja, das heißt für
                        Zurückkommen stimmten: 
               
               
                  Abderhalden Wattwil, Anderegg Atzmoos, Bärlocher,
                     Kantonsgerichtspräsident, Bollhalter St. Johann, Broder Sargans, Brumann Jona,
                     Eberle Wallenstadt, Eggenberger Grabs, Eicher Gommiswald, Fäh Kaltbrunn,
                     Galluser Berneck, Gerig Wattwil, Gmür Amden, Gnehm Rapperswyl, Gnipper Ebnat,
                     Good Ständerath, Good Nationalrath, Good Ragaz, Gräßli Grabs, Grob Degersheim,
                     Grob Hemberg, Gubser Quarten, Guntli Altstätten, Hässig Maseltrangen, Hagmann
                     Sevelen, Hidber Mels, Hilty Grabs, Hinder Rieden, Hofstetter St. Gallen-Kappel,
                     Suter Wallenstadt, Keel Goldach, Kühne Benken, Kuhn Degersheim.
                  Kuhn Wildhaus, Kuhn Neßlau, Kurat Flums, Kuster Schmerikon, Lehmann
                     Andwil, Looser Kappel, Lüchinger Oberriet, Mannhardt Flums, Morger Eschenbach,
                     Müller Ernetschwil, Müller Krinau, Näf Mogelsberg, Nigg Pfäfers, Raschle
                     Wattwyl, Reich Neßlau, Rohrer Buchs, Scherrer Gams, Schoeb Gams, Schubiger
                     Fürsprech, Schubiger Gemeindammann, Suter Neu St. Johann, Vesty Vilters, Wäger
                     Goldingen, Wäspi Peterzell, Wädensweiler Berg, Wildhaber Flums, Winiger Jona,
                     Zoller Quarten, Zimmermann Weesen, Zogg Buchs, Zürcher Eschenbach.
               
               
                  Mit Nein,
                     gegen Zurückkommen stimmten: 
               
               
                  Ambühl St. Gallen, Ammann Kirchberg, Bärlocher
                     Rheineck, Berlinger Ganterswyl, Bernet Bronschhofen, Bersinger Straubenzell,
                     Bösch Kappel, Bohl Stein, Buchegger Langgasse, Büchel Rüthi, Bürgi Mosnang,
                     Bürcki St. Gallen, Buff Bruggen, Burckhardt Tablat, Custer Altstätten, Dux
                     Oberriet, Eberle Häggenschwil, Egg St. Margrethen, Egger, Eggersriet, Federer
                     Berneck, Fehr St. Gallen, Forster Oberhelfenswil, Frey Widnau, Früh Mogelsberg,
                     Gähwiler Untereggen, Gasser Diepoldsau, Germann Muolen, Glinz Rorschach, Göldi
                     Sennwald, Graf Rebstein, Grob Flawil, Grütter St. Gallen, Hafner Kronbühl,
                     Hanselmann Frümsen, Hartmann Brunnadern, Högger Goßau, Dr. Hoffmann Arth. St.
                     Gallen, Hoffmann Ständerath St. Gallen, Hoffmann Tablat, Dr. Holenstein St.
                     Gallen.
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
