<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Weltwirtschaft und Weltkrieg: Gedanken über die Ursache des großen Krieges</title>
             <author>Strahl, Richard Dr.jur.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341899_329227.txt_19.xml</f>
         <f name="year">1914</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Weltwirtschaft und Weltkrieg: Gedanken über die Ursache des großen Krieges</f>
         <f name="author">Strahl, Richard Dr.jur.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Und der <seg id="9" type="speaker">Engländer</seg> ändert
                        gerade, was diese Ansichten anbetrifft, nicht so leicht seine <seg id="9" type="intExpr">Auffassung</seg>.</said> Daher
                        Verachtung der deutschen Geschäftsgepflogenheiten, und da, wo man den Erfolg
                        anerkennen mußte. Wut gegen den stegreichen Konkurrenten, den Emporkömmling.
                        Aber nicht nur der Großkaufmann auf dem Weltmarkte, auch der Mittelstand,
                        der kleine Angestellte im Lande selbst hatte unter dem Wettbewerb zu leiden.
                        Viele <seg id="1" type="speaker">Tausende</seg> von Deutschen, begierig Sprache und Geschäftsgepflogenheit zu
                        lernen, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1" type="speaker">boten</seg> sich in England selbst zur Arbeit um geringen Lohn <seg id="1" type="intExpr">an</seg></said>, und
                        drückten so die Lebensbedingungen breiter Schichten.
            Die englische Politik ist mit den kaufmännischen Interessen mehr verwachsen
                        als die irgend eines Staates auf dem Kontinent. So sah man von offizieller
                        Seite die Entwicklung Deutschlands seit langem mit Besorgnis an. Jedem
                        Zuwachs an Macht und Einfluß suchte man entgegen zu arbeiten. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">Und als
                        <seg id="2" type="speaker">man</seg> die ungeheure Kraft und Energie, die sich in Deutschland selbst aufspeicherte,
                        nicht mehr durch eine geschickte Gleichgewichtspolitik auf dem Festlande zur
                        Neutralisierung bringen zu können <seg id="2" type="intExpr">glaubte</seg></said>, <seg id="10" type="frame" pos="start">da <seg id="10" type="intExpr">sah</seg> <seg id="10" type="speaker">man</seg> sich selbst gezwungen,</seg>
                         
            
            <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1">die bewährte englische Politik, als unparteiischer, abwartender Dritter aufzugeben
                        und die unbequemen Bande eines kontinentalen Bündnisses auf sich zu nehmen.</said>
                        <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Man</seg> <seg id="3" type="intExpr">hielt</seg> es für notwendig,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">zur weiteren Niederhaltung Deutschlands das
                        Gegengewicht zu vermehren.</said> <seg id="4" type="frame" pos="start">Dabei <seg id="4" type="intExpr">wußte</seg> <seg id="4" type="speaker">man</seg> wohl,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß im Ernstfalle die
                        Hauptlasten und das Hauptrisiko die festländischen Bundesgenossen zu tragen
                        haben würden</said>: der ungeheure Vorteil der Insellage und der starken Flotte.
            Das war es aber, was in Deutschland allmählich sich verstärkenden Unwillen
                        verursachte. Das unritterliche Verhalten eines Gegners, der aus dem sicheren
                        Hinterhalte Pfeil auf Pfeil abschießt, ohne selbst den gleichen Kampfesbedingungen
                        zu unterliegen. Das Durchkreuzen aller deutschen Pläne, einerlei wo auf der
                        Elbe man sich den Platz an der Sonne in heißer Arbeit zu erwerben bemühte,
                        den Platz, der dem Fleiß und der Tüchtigkeit einer Nation von sechzig Millionen
                        Menschen wohl zukam. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Gegner auf Gegner suchte <seg id="5" type="speaker">man</seg> <seg id="5" type="intExpr">anzuwerben</seg></said>, Freund
                        auf Freund abtrünnig zu machen, um selbst wohl geborgen im Hinterhalte
                        dem Ringen der emporstrebenden Nationen Einhalt tun zu können.
            Und das alles letzten Endes nicht großer nationaler, sondern geschäftlicher
                        Interessen halber. Wo man im friedlichen Wettstreite nicht mehr mitkommen
                        konnte, da führte man politische Ränke ins Feld.
            Man sah bei uns die grenzenlose Ungerechtigkeit, die darin lag, daß —
                        falls es zum Kampfe kommen sollte — Deutschland für seine Existenz, England
                        für schnöden wirtschaftlichen Gewinn fechten würde. Hier Volk in Waffen, hier
                        Söldnerheer! England hatte das Leben von angeworbenen Mietlingen, von
                        Abenteurern, die sich nicht aus Patriotismus sondern handwerksmäßig für den
                        Krieg hergaben, einzusetzen gegen ein Volk, bei dem jeder Familienvater, jeder
                        Ernährer seiner Eltern, jeder, der überhaupt eine Waffe tragen konnte, Gut
                        und Blut für sein Land aufs Spiel setzte. Wieviel größer der Jammer eines
                        Krieges einerlei welchen Ausganges für ein solches Land! Das war kein gleicher
                        Einsatz, ebensowenig wie die Ursachen eines Krieges das gleiche sittliche
                        Gewicht hatten.
            Wenn daher in Deutschland schon vor dem Kriege vielfach Erbitterung
                        gegen England herrschte, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">so kann <seg id="7" type="speaker">man</seg> ihr die Berechtigung nicht <seg id="7" type="intExpr">absprechen</seg>.</said>
           <said id="11" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes"> Auf die inneren Gründe <seg id="11" type="intExpr">einzugehen</seg>, die die französisch-russische Alliance
                        zusammen brachten, ist überflüssig</said>, sie liegen ja klar zutage.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
