<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Beitrag zur Geschichte der Psychiatrie</title>
             <author>Benn, Gottfried</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341891_316950.txt_14.xml</f>
         <f name="year">1910</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Beitrag zur Geschichte der Psychiatrie</f>
         <f name="author">Benn, Gottfried</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Das Mittelalter der Medizin reicht bis ins neunzehnte Jahrhundert; aber
                        dieses brachte dann den späten Frühling, der reich war an einzigartiger Fülle
                        und Mannigfaltigkeit neuer Entwicklungen, und führte auch bis in den Sommer
                        gleich. So konnte geschehen, <seg id="1" type="frame" pos="start">was <seg id="1" type="speaker">Nothnagel</seg> im Jahre 1875 im Hinblick auf eine
                        Krankheit <seg id="1" type="intExpr">schrieb</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„Die letzten zwanzig Jahre haben uns mit einemmal weiter
                        befördert, als die vorhergegangenen zwanzig Jahrhunderte zusammengenommen."</said>
                        Es zielt dies auf dieselbe Krankheit, <seg id="2" type="frame" pos="start">von der an einer anderen Stelle <seg id="2" type="intExpr">gesagt</seg> wird:</seg>
                        <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">Ihre Entwicklungsgeschichte ist eines der glänzendsten Beispiele, um das bedeutungsvolle Eingreifen des Tierversuches in die Förderung unserer Erkenntnis über einen
                        krankhaften Zustand darzutun.</said> Gemeint ist die Epilepsie. Mit ihr verhält es sich
                        in großen Umrissen so: sie ist und war eine Krankheit von ausgesprochen
                        ubiquitärem Charakter; <said id="3" mode="direct" content="speech writing" level="1">keine Krankheit</said><seg id="3" type="frame" pos="mid">, <seg id="3" type="intExpr">sagt</seg> ein sehr genauer <seg id="3" type="speaker">Kenner</seg> dieser Verhältnisse,</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech writing" level="1">hat eine so allgemeine Verbreitung durch Zeit und Raum, keine tritt
                        als ein so konstantes Glied in dem krankhaften Leben der Menschheit hervor</said>; in
                        allen Breiten ist sie zu Hause. Sie ist eine Krankheit mit Erscheinungen so
                        ostentativen Charakters, daß sie nirgends übersehen werden kann. Sie ist eine
                        Krankheit von hervorragendem sozialen und kriminellen Interesse, einmal durch
                        die Häufigkeit ihres Auftretens und dann, da in ihrem Gefolge Zustände auftreten können, in denen die davon Befallenen die schwersten Delikte, namentlich
                        Mord und Körperverletzung, begehen. Sie ist eine Krankheit, die die schwerwiegendsten Folgen für die an ihr Leidenden mit sich bringt; schon früh war die
                        außerordentlich häufige Vererbung der Epilepsie bekannt, ja <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="15" mode="reported" content="thought" level="2">im Altertum <seg id="15" type="intExpr">hielt</seg>
                        <seg id="15" type="speaker">man</seg> die Krankheit für so ansteckend</said>, daß</said> <seg id="14" type="frame" pos="mid">— wie <seg id="14" type="speaker">Apulejus</seg> <seg id="14" type="intExpr">erzählt</seg> —</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">ein
                        Familienglied, das von ihr befallen war, sich für immer von der Familie trennen
                        mußte.</said>
            
            Die Folge war, daß sich aller Scharfsinn von Laien und Medizinmännern
                        aller Zeiten und Kulturen mit der Ergründung dieser Krankheit befaßte. Es gibt
                        gewiß keine Krankheit, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">über die so viel <seg id="6" type="intExpr">geschrieben</seg> worden ist wie über die Epilepsie.</said>
                        <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">Die <seg id="16" type="intExpr">Schriften</seg> der griechischen <seg id="16" type="speaker">Ärzte</seg>, die <seg id="16" type="intExpr">Kompendien</seg> der arabischen <seg id="16" type="speaker">Medizin</seg>
                        strotzen von Bemerkungen und Abhandlungen über Epilepsie</said>, und die abendländische
                        Literatur steht dem nicht nach. Aus den Jahren 1459 bis 1799 finden sich allein
                        <said id="17" mode="reported" content="writing" level="1">über fünfhundert <seg id="17" type="speaker">Arbeiten</seg>, die von Epilepsie <seg id="17" type="intExpr">handeln</seg>.</said> <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes" metaph="yes"><seg id="18" type="speaker">Sie</seg> alle aber <seg id="18" type="intExpr">wissen</seg> nicht
                        mehr über das Wesen der Krankheit</said>, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">als <seg id="9 19" type="speaker">Hippokrates</seg> im Jahre 300 vor Chr. G.
                        von ihr <seg id="9" type="intExpr">wußte</seg></said>, der die Ursachen der „heiligen Krankheit" in einer Verschleimung
                        des Gehirns suchte und <said id="19" mode="reported" content="writing" level="1">im übrigen eine sehr dürftige <seg id="19" type="intExpr">Vorstellung</seg> von ihrem
                        Wesen gab.</said> Aber seine Autorität war unbeschränkt bis ins neunzehnte Jahrhundert;
                        <said id="20" mode="reported" content="writing" level="1">ein 1799 erschienenes <seg id="20" type="intExpr">Buch</seg> über Epilepsie von <seg id="20" type="speaker">Doussin-Dubreuil</seg></said>, <seg id="11" type="frame" pos="start">der Arzneigelahrtheit <seg id="11" type="speaker">Doktor</seg> in Paris, <seg id="11" type="intExpr">faßt</seg> seine Weisheit dahin <seg id="11" type="intExpr">zusammen</seg>:</seg> <said id="11" mode="direct" content="writing" level="1">„<seg id="12" type="speaker">Hippokrates</seg>,
                        <said id="12" mode="reported" content="speech thought writing" level="2">der die wahre Ursache der fallenden Sucht am besten <seg id="12" type="intExpr">gefaßt</seg> hatte.</said>"</said>
                         
            Auch hier wurde ein Fortschritt in der Erkenntnis erst möglich, als die veränderte naturwissenschaftliche Untersuchungsmethode auf diese Fragen Anwendung
                        fand. Mit den experimentellen Untersuchungen zweier Forscher begann es: in
                        einer meisterhaft und mustergültig durchgeführten Versuchsreihe bahnte Kußmaul
                        das Verständnis des epileptischen Anfalls an; Brown-Séquard zeigte durch zahlreiche Tierversuche zum erstenmal einen Weg, auf dem es gelang, der Kenntnis
                        des epileptischen Zustandes näher zu treten. An diese beiden Fundamentalarbeiten schlossen sich im Laufe der folgenden Jahre die Untersuchungen vieler
                        anderer an, die in ihrer Gesamtheit dahin führten, daß heute die Epilepsie
                        in Hinsicht auf Wesen und Ursachen als ergründet gelten darf — soweit
                        sich etwas ergründen läßt, wo der irrationale Faktor des Lebens mit in
                        Rechnung steht.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
