<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt29_1868_1.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Biographie</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

So konnte er sich denn glücklich genug preisen, als ihm das
                        Lehrer=Amt in der Gemeinde Twinkhorst angetragen wurde, ein Amt,
                        das immerhin ziemlich mit seinen Neigungen und Fähigkeiten übereinstimmte.
            Jedenfalls ließ er es nicht an Thätigkeit fehlen. Er unterrichtete
                        nicht nur die Jugend, er gewöhnte auch die Alten, Männer und
                        Weiber, an regelmäßige Versammlungen, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">in welchen <seg id="1" type="speaker">er</seg> ihnen viele
                        Sätze seiner freigeistigen Weltanschauung, aber auch manches gute
                        Wort über Erziehung, Gesundheitspflege, gegenseitige Hülfe und insbesondere über Wirthschaft und Ackerbau <seg id="1" type="intExpr">vortrug</seg>.</said> Und in diesen
                        letzten Dingen ließ er es nicht bei der Rede bewenden; er bewies den
                        Leuten thatsächlich, daß sie mit der von ihren Vorfahren ererbten
                        Gewohnheitsarbeit auf dem schweren Haideboden wenig ausrichteten,
                        aber durch Befolgung seiner Lehren fast wunderbare Ergebnisse
                        erreichen könnten. Er war noch nicht zwei Jahre in Twinkhorst, und
                        Alle hatten Grund, ihn als einen segenbringenden Reformator zu
                        verehren.
            Aber um diese Zeit waren die erst so hoch gehenden Wogen
                        wieder ruhig geworden, theils nach dem allgemeinen Gesetz, welches
                        immer auf Erregtheit Abspannung folgen läßt, theils durch gewaltsame Eindämmung. Die Regierung war wieder erstarkt, an die
                        Stelle der eigenmächtigen Selbsthülfe der Massen trat das amtliche
                        Wirken, und schon sah man die bisherigen Führer und Anstifter entweder furchsam und wankelmüthig andere Richtungen einschlagen,
                        oder preisgegeben mannichfacher Ahndung und Verfolgung. Aufruhr
                        oder Hochverrath hieß, was bisher für Freiheit und edle Begeisterung
                        gegolten, und immer eifriger suchte man die vor der Zeit der Bewegung bestandene Ordnung wieder einzusetzen.
            Alles das erfuhr auch die Gutsherrschaft Twinkhorst. Der alte
                        Herr war inzwischen zu seinen Vätern versammelt worden. Sein
                        Sohn und Nachfolger hatte sich zwar noch nicht in Twinkhorst gezeigt, <seg id="3" type="frame" pos="start">aber die <seg id="3" type="speaker">Leute</seg> der Gemeinde <seg id="3" type="intExpr">merkten</seg> bald,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß er durchaus
                        nicht gewillt sei, seine gutsherrlichen Rechte und Vorrechte aufzugeben.</said>
                        <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Er</seg> <seg id="4" type="intExpr">empfahl</seg> dem Verwalter,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">ohne Nachsicht gegen die widerspenstigen
                        Bauern vorzugehen, keinen weitern Unfug in Forst und Feld ungestraft geschehen zu lassen, und im Nothfall das Einschreiten der
                        staatlichen Hülfe zu bewirken.</said> <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Noch mußte diese <seg id="5" type="intExpr">angerufen</seg> werden</said>,
                        denn die Gerichtsbarkeit und Polizeigewalt des Gutsherrn war gesetzlich abgeschafft worden. Allein endlich wurde auch diese Abschaffung rückgängig gemacht, <seg id="6" type="frame" pos="start">indem <seg id="6" type="speaker">man</seg> <seg id="6" type="intExpr">fand</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">daß der Staat nicht befugt gewesen, die Rechte der Gutsherren ohne deren Zustimmung aufzuheben.</said>
            Unter diesem Umschwung der Verhältnisse waren die Leute der
                        Gutsherrschaft Twinkhorst aus ihrem Freiheitsrausch erwacht oder
                        vielleicht in die frühere Stumpfheit zurückgefallen. <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"><seg id="7" type="speaker">Sie</seg> <seg id="7" type="intExpr">begriffen</seg> nun
                        selbst ihre vorige Keckheit nicht mehr.</said> Fast Alle zahlten jetzt ohne
                        Zögern die noch rückständigen Zinsen, vergüteten sogar das geraubte
                        Holz und freuten sich höchstens im Stillen, daß man ihnen die geschossenen Hasen und Rehe nicht vorrechnen könne. <seg id="9" type="frame" pos="start">Als sich, nachdem
                        so die früheren Zustände wiederhergestellt worden, die <seg id="9" type="intExpr">Nachricht</seg> verbreitete,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">der junge <seg id="10" type="speaker">Gutsherr</seg> werde demnächst auf Twinkhorst erscheinen, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">um selbst seinen Regierungsantritt den Gutsunterthanen zu <seg id="10" type="intExpr">verkünden</seg></said></said>, <seg id="11" type="frame" pos="start">regte sich unter <seg id="11" type="speaker">denselben</seg> gar kein <seg id="11" type="intExpr">Zweifel</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">daß <seg id="12 13" type="speaker">man</seg> den
                        Herrn gebührend empfangen, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">ihn um Verzeihung des Geschehenen
                        <seg id="12" type="intExpr">bitten</seg></said> und <said id="13" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">zugleich für die Zukunft unwandelbarer Treue und Ergebenheit <seg id="13" type="intExpr">versichern</seg> müsse.</said></said>
            Einer aber sah schweren Herzens der Ankunft des Herrn von
                        Twinkhorst entgegen. <seg id="14" type="frame" pos="start">Mit wachsendem Unmuth hatte <seg id="14" type="speaker">Johannes
                        Moser</seg>, der Lehrer, <seg id="14" type="intExpr">erfahren</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß die Zeit noch nicht reif sei für jene
                        weisen und gerechten Einrichtungen</said>, die schon aufzukeimen begonnen
                        hatten.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
