<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Preußische Kriegsmarine.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341805_191229.txt_54.xml</f>
         <f name="year">1867</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Preußische Kriegsmarine.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Die Größe aller dieser Schraubenkanonenboote erster Classe, welche Dreimastschoonertakelage führen, ist durchgängig genau dieselbe, und zwar ist sie gar
                        nicht so unbedeutend: 121 1/2 Fuß Länge (die Kiellänge der Glattdeckcorvette
                        „Nymphe" beträgt auch nur 150 Fuß). 22 1/2 Fuß Breite, 9 Fuß Tiefe im
                        Raum und trotzdem bei vollständiger Bemannung und Armirung nur 7—7 1/2 Fuß Tiefgang, so daß sich eine Gesammthöhe des Fahrzeugs von 16 1/4 Fuß und
                        ein Gehalt von nicht weniger als 300 Tons herausstellt; übrigens kostet auch
                        jedes einzelne nicht weniger als 66,000, mit Armirung aber ziemlich 80.000 Thlr.
                        Ihre Bemannung beträgt 40 Mann (Maximaletat 80 Mann, außer 6 Mann
                        Reserve) und die Armirung mit 3 gezogenen 24pfündern auf Drehscheiben,
                        welche 68pfündige Vollgeschosse schleudern (auch wohl 2 gezogenen 24pfündern
                        und 1 68pfündigen Bombenkanon Nr. 1), verleiht ihnen Schiffen von 12 und
                        selbst noch mehr Kanonen gewöhnlicher Armirung gegenüber ein entschiedenes Uebergewicht. Denn die letzteren, selbst wenn sie 14 glatte 30pfünder führen, können
                        doch in der Breitseite nur 7 Geschütze verwenden, also im Ganzen nur 210
                        Pfund Eisen schleudern, während das Schraubenkanonenboot alle Geschütze nach
                        einer Flanke zu richten im Stande ist und Geschosse im Gesammtgewicht von
                        204 Pfund schleudert, wobei wir die größere Tragweite und die größere
                        Percussionsfähigkeit der Kanonen des gezogenen Systems nicht in Anschlag
                        bringen. Die Geschütze sind nun auf dem Oberdeck der Art placirt, daß eins
                        ganz vorn im Bug, ein anderes ganz hinten im Heck und das dritte zwischen
                        dem Großmast und dem davorstehenden Schornstein auf Kreisschienen aufgestellt ist.
                        Hinsichtlich der Takelage aber fällt es vor allem auf, daß die beiden anderen
                        Masten, in ziemlich gleicher Höhe, sehr weit auseinanderstehen, während der
                        hinterste Mast, der Besanmast, bedeutend kleiner ist als die beiden vorderen,
                        und dem Großmast sehr nahe steht. Die Schnelligkeit dieser Fahrzeuge mit
                         
               
               ihren vorzüglichen, aus der berühmten Fabrik von Peru und Son in Greenwich
                        stammenden Trunkmaschinen neuester Construction von 80 Pferdekraft, die 145
                        Umdrehungen in der Minute machen, <said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1">soll es bei günstigen Umständen unter
                        Segel und Dampf sogar bis auf 9 Knoten gebracht haben</said>, was namentlich im
                        Verhältniß zu unseren größeren Schiffen sehr viel ist. Blos unter Segel allerdings leisten diese Fahrzeuge weniger, schon weil sie die Schraube nicht ausheben können, da ihnen der Schraubenbrunnen fehlt; indessen schadet dies
                        wenig, da sie im Kriege doch fast ausschließlich unter Dampf laufen, namentlich wenn <seg id="2" type="speaker">man</seg> ihnen, wie früher beabsichtigt war, <seg id="2" type="frame" pos="start">die Aufgabe <seg id="2" type="intExpr">zuweist</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">die
                        Kauffahrer der feindlichen Nation als Prisen aufzubringen.</said>
               Die innere Anordnung der Räumlichkeiten ist der Art getroffen, daß der
                        ganze Raum zwischen dem einzigen Deck des Schiffes, dem Oberdeck und dem
                        Kiel von hinten nach vorn in folgende verschiedene Abschnitte zerfällt. Der hinterste
                        Abschnitt ist die Kajüte der Offiziere, weiter nach vorn kommen der Raum für
                        die Maschinisten, für Proviant, für Wasser, und im Boden des Schiffs die
                        Pulverkammer, die sich wie bei allen Kriegsschiffen im Nothfall unter Wasser
                        setzen läßt. In der Gegend des Großmasts befindet sich der Maschinenraum
                        und der Kesselraum, und von hier aus steigt auch der Schornstein zwischen dem
                        Großmast und dem Fockmast empor; im vorderen Theil endlich befindet sich das
                        allerdings etwas enge und dunkle „Volkslogis", der Aufenthaltsort der Matrosen.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
