<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Kampf um Rom 1849</title>
             <author>Kaemmel, Otto </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341875_238041.txt_67.xml</f>
         <f name="year">1902</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Der Kampf um Rom 1849</f>
         <f name="author">Kaemmel, Otto </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Die
                        Wiener Oktoberrevolution und die Erhebung Ungarns gaben ihnen vollends
                        das Übergewicht. Siegreich über die Österreicher trat Bologna mit der Romagna unter die Herrschaft der Radikalen; in Toskana mußte sich der Großherzog Leopold das radikale Ministerium Guerazzi-Montanelli gefallen lassen.
                        In Rom selbst machte Graf Pellegrino Rossi, seit dem 16. September Minister,
                        den letzten Versuch, die neue liberale Verfassung ehrlich durchzuführen, um
                        den Republikanern das Heft aus der Hand zu winden und das weltliche
                        Papsttum zu retten, aber er erlag ihrem wilden Hasse am 15. November; als
                        er die Kammern im Palast der Cancellaria eröffnen wollte, streckte ihn auf der
                        Treppe ein Dolchstoß zu Boden, und am 16. November zwang das tobende
                        Volk dem Papst, ihn im Quirinal belagernd, das radikale Ministerium
                        Mamiani ab. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Alle Konzessionen im voraus für null und nichtig <seg id="1" type="intExpr">erklärend</seg></said>,
                        flüchtete darauf <seg id="1 2" type="speaker">Pius der Neunte</seg> am 24. November aus Rom nach Gaeta
                        und <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="2" type="intExpr">rief</seg> die Intervention der katholischen Mächte <seg id="2" type="intExpr">an</seg>.</said>
            Mitten in diese Verwirrung hinein geriet Garibaldi.*) Er hatte, aus
                        Südamerika zurückgekehrt, mit seiner Freiwilligenlegion den Sommerfeldzug
                        1848 mitgemacht, war dann aber in die Schweiz gedrängt worden. Von hier
                        aus erreichte er nach dem Waffenstillstande Genua; Ende Oktober erschien er
                        mit einer Handvoll schlechtausgerüsteter Leute in Livorno und stellte sich hier
                        dem demokratischen Ministerium Guerrazzi zur Verfügung. Doch hatte dieses
                         
            <note>*) <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Über diesen Feldzug handelt mit quellenmäßiger Gründlichkeit in ruhiger, sachlicher
                        Darstellung ein <seg id="3" type="intExpr">Band</seg> der vortrefflichen Biblioteca storica del risorgimento italiano: Giuseppe
                        Garibaldi e la sua legione mnello stato romano 1848—49 von<seg id="3" type="speaker"> E. Lövinson</seg>, Roma, Società
                        editrice Dante Alighieri, 1902.</said> Zwei weitere Bände mit den Dokumenten sollen folgen. <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Eine
                        Ergänzung nach der politischen Seite hin bieten die <seg id="4" type="intExpr">Aufzeichnungen</seg> des Justizministers der
                        römischen Republik <seg id="4" type="speaker">Giovita Lazzarini</seg> (aus Forli, 1813 bis 1849): Diario epistolare di Giovita
                        Lazzarini dal 10 Febbrajo al 7 Luglio 1849</said>, in derselben Sammlung herausgegeben und <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">mit
                        erläuternden <seg id="5" type="intExpr">Anmerkungen</seg> versehen von <seg id="5" type="speaker">G. Mazzatini</seg> (1899).</said> Beigefügt sind noch <said id="8" mode="reported" content="writing" level="1">Stücke aus
                        dem <seg id="8" type="intExpr">Tagebuch</seg> eines <seg id="8" type="speaker">Offiziers</seg> des zweiten römischen Infanterieregiments Giovanni Casali aus der
                        Zeit vom 26. Januar bis zum 12. Juli 1849.</said> Lazzarini erscheint überall als ein begeisterter politischer Idealist von ursprünglich neoguelfischer Färbung, aber als eine weiche, gemütvolle, keineswegs revolutionäre Natur. Er erlag am 31. August 1849 nach argen Irrfahrten in Nizza der
                        Cholera, ohne seine inniggeliebte Familie wiederzusehen.
                        </note>
            
            keine Verwendung für ihn, <said id="9" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="9" type="speaker">es</seg> <seg id="9" type="intExpr">bemühte</seg> sich deshalb bei Rossi in Rom um die
                        Erlaubnis zum Durchmarsch für Garibaldi</said>, der auf diesem Wege dem schon
                        hart bedrängten Venedig zu Hilfe kommen konnte und sich in der That, ohne
                        noch <said id="10" mode="reported" content="speech writing" level="1">die <seg id="10" type="intExpr">Erlaubnis</seg> dazu erhalten zu haben</said>, über den Apennin auf der Straße
                        nach Bologna in Bewegung setzte. Nicht ohne Zögern ließ ihm Rossi, dn ihm
                        die Anwesenheit des radikalen Freischarenführers auf römischem Gebiet unbequem war, die Greuze öffnen, und an Bologna vorüber erreichten die Garibaldiner, bis Faenza der Via Emilia folgend, dann nordwärts abbiegend am
                        18. November Ravenna, von wo schon eure kleine Neiterschar unter Masini
                        den Marsch nach Comaechio angetreten hatte, um von dort zur See uach
                        Venedig zu kommen. <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Da traf am 19. die <seg id="7" type="speaker">Nachricht</seg> von der Ermordung
                        Rossis, vom Siege der Radikalen in Rom ein.</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
