<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die dankbaren Tiere</title>
             <author>Bechstein, Ludwig</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Bechstein,_Ludwig_Die_dankbaren_Tiere.tg128_1.xml</f>
         <f name="year">1845</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Die dankbaren Tiere</f>
         <f name="author">Bechstein, Ludwig</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1 2" type="speaker">Dieser</seg> <seg id="1" type="intExpr">bedankte</seg> sich mit vielen Worten für die Gnade und Barmherzigkeit, die der Pilger an ihm getan</said>, <seg id="2" type="frame" pos="start">und <seg id="2" type="intExpr">bat</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">ihn ja in der Königsresidenz, wo er wohne, zu besuchen</said>, und verließ ihn. 
                  Auf seinem Weiterwege kam der Waller in die Nähe der Residenz und an den Ort, wo der Affe, die Natter und die Schlange wohnten. Die freuten sich, und der Affe brachte dem Waller, der sehr ermattet war, Obst und süße Feigen, die Natter zeigte ihm eine kühle, angenehme Grotte, wo er ruhen und rasten konnte, und legte sich davor, und bewachte seinen Schlaf, denn niemand wagte sich dorthin, wo die große Natter lag. Die Schlange aber schlüpfte in die Königsburg und stahl dort einige güldne Kleinode, die gab sie dem Waller zur Verehrung,<said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> <seg id="3" type="intExpr">sagte</seg> ihm aber nicht, woher <seg id="3" type="speaker">sie</seg> dieselben hatte.</said> Als dieser von den Tieren aufbrach, ging er in die Königsstadt und suchte den Goldschmied auf; dem zeigte <seg id="4" type="speaker">er</seg> die Kleinode und<said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"> <seg id="4" type="intExpr">bot</seg> sie ihm zum Kaufe <seg id="4" type="intExpr">an</seg>. </said><seg id="18" type="frame" pos="start">Der <seg id="5 6 18" type="speaker">Goldschmied</seg> <seg id="18" type="intExpr">sahe</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="1" prag="yes">daß sie des Königs Eigentum waren</said>, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="5" type="intExpr">schwieg</seg> still</said>, ging zum König und<seg id="6" type="frame" pos="start"> <seg id="6" type="intExpr">zeigte an</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er den Dieb dieser Kleinode in seinem Hause gefangen habe.</said> Dafür empfing er eine stattliche Belohnung, und der König sandte seine Häscher, die fingen den Waller, schlugen ihn, führten ihn durch die Straßen und hinaus zum Galgen, um ihn zu henken. <said id="17" mode="reported" content="thought" level="1">Da <seg id="17" type="intExpr">gedachte</seg> der alte <seg id="8 17" type="speaker">Mann</seg> auf dem Wege an die Warnung der Tiere</said> und <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="intExpr">seufzete</seg> laut:</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»O hätte ich <said id="19" mode="reported" content="speech" level="2">euren <seg id="19" type="intExpr">Rat</seg></said> befolgt, ihr getreuen <seg id="19" type="speaker">Tiere</seg>, so wäre diese Trübsal mir nicht beschieden worden!« </said>
                  Nun hatte die Schlange just ihre Wohnung an dem Weg, der zum Hochgericht führte, und hörte <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">die <seg id="9" type="intExpr">Klagerede</seg> des unschuldigen <seg id="9" type="speaker">Mannes</seg></said>, an dessen Unglück sie mit schuld war, und betrübte sich und <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="10" type="intExpr">dachte</seg> darauf, wie <seg id="10" type="speaker">sie</seg> ihm helfe.</said> 
                  
                     
Da nun der Königssohn, ein junger Knabe, auch des Weges geführt ward, damit er des Diebes Strafe zusehe, kroch sie hin und biß ihn in das Bein, daß es bald aufschwoll. Da blieb alles Volk erschrocken stehen, und man sandte eiligst nach Ärzten und nach Astrologen, wo möglich zu helfen. Die Ärzte brachten Theriak herbei, eine Arznei, die gepriesen war gegen den Schlangenbiß, er half jedoch nichts. Die Astrologen aber lasen in den Sternen, daß der zum Tode geführte Waller unschuldig war, und <seg id="12" type="frame" pos="start">der <seg id="12" type="speaker">Königsknabe</seg> <seg id="12" type="intExpr">rief</seg> selbst mit heller Stimme: </seg><said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»Bringt mir den Pilger her, daß dieser seine Hand auf meine Wunde und meine Geschwulst lege, so werde ich heil sein!« 
 </said>                 Da wurde der Pilger vor den <seg id="13" type="speaker">König</seg> geführt, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">der <seg id="13" type="intExpr">fragte</seg> nach seinen Schicksalen</said>,<said id="14" mode="reported" content="speech" level="1"> und der <seg id="14" type="speaker">Pilger</seg> <seg id="14" type="intExpr">erzählte</seg> dem König alles treulich, von den guten dankbaren Tieren und des Goldschmieds, den er vom Tod errettet, schändlichem Undank.</said> Und dann hob <seg id="15" type="speaker">er</seg> Hände und Augen zum Himmel und <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="intExpr">flehte</seg></seg>: <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">»O allmächtiger Gott, so wahr es ist, daß ich unschuldig bin an dem Diebstahl, so wahr wird meine Hand diesen Menschen heilen!«</said> – Und da wurde von Stund an der Königssohn gesund. Als das der König sah, ward sein Herz froh und freudevoll, und er ehrte den Pilger mit köstlichen Gaben, ließ ihm auch alle Kleinode, um derentwillen der Pilger Todesangst ausgestanden hatte, und ließ zur Stelle den Goldschmied henken, zur Strafe seines großen und schwarzen Undanks.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
