<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Schwurgericht.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">CAZ_1910_11_04.txt_13.xml</f>
         <f name="year">1910</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Schwurgericht.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Dies geht namentlich daraus hervor, <seg id="1" type="frame" pos="start">daß
                        der <seg id="1" type="speaker">Vertreter</seg> der galizischen Hypothekenbank, an die
                        Schäfer mehrere Beträge gezahlt haben wollte, <seg id="1" type="intExpr">erklärte</seg>,</seg>
                        <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Schäfer der Bank vollständig unbekannt sei und mit ihr
                        nie G e schäfte gemacht habe, zumal da die Hypothenkenbank
                        j e de Mitwirkung von Agenten prinzipiell ablehne.</said> Der
                        Beschuldigte hatte alle zur Bezahlung von Schatzgebühren,
                        Vertragserrichtungskosten und Porto s p e sen erhaltenen Beträge
                        zur Berichtigung seiner Schulden und zur Bestreitung seines
                        Haushaltes verwendet. <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Seine</seg> <seg id="2" type="intExpr">Einwendung</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">er</seg> habe die „Vorspesen“ in der <seg id="6" type="intExpr">Erwartung</seg> für sich verwendet,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="2">aus der zu
                        verdienenden Provision künftig Ersatz leisten, beziehungsweise
                        eine Komp e nsation vornehmen zu können</said></said>, ist unstichhältig, da
                        er eine solche Erwartung infolge der abweislichen Haltung
                        der angegangenen Kreditinstitute gar nicht hegen konnte.
               Der Anklageschrift legt weiters <seg id="3 4" type="speaker">Schäfer</seg> folgendes zur
                        Last: Schäfer hat im Februar 1910 zu Lemberg durch <seg id="3" type="frame" pos="start">die
                        listigen <seg id="3" type="intExpr">Vorstellungen</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er Architekt in Czernowitz sei, als
                        solcher eine große Pr a x i s erworben habe, daß er die Pläne
                        für die Realität des Osias Beral in Stanislau, Schwiegervater de s Dr. Wilhelm Rosenberg, durchgesehen und ausgearbeitet habe, daß es ihm dank der Protektion seines n ahen
                        Verwandten, des Reichsratsabgeordneten Dr. Straucher
                        gelungen sei, eine Konzession zur Erwirkung und Durchführung von Darlehen zu erlangen, jedoch nicht mit dem
                        Wohnsitz e Czernowitz, sondern in Sadagora und in Wien,
                        wo sein Bureau sich I. Bezirk, Schottenring 8 befindet, daß
                        die untersteiermarkische Sparkasse in G r az die Bank sei, welche
                        ihm die Vertretung für Galizien übergeben habe, daß diese Bank
                        Darlehen auf 50 Jahre in der Höhe von 70% des Schätzwertes
                        gegen 4%ige Verzinsung eeteile, wobei die Amortisation kaum
                        ½ jährlich ausmache, daß er weiters schon ein Darlehen bei
                        dieser Bank erwirkt habe u. zw. auf das Gut Chorostokow
                        des G r afen Liwienski im Betrage von 2,000.000 K und
                        dieses Darlehen bereits zugezählt sei, während die Bewilligung
                        eines Darlehens auf das Passagehaus des Wolf Berisch
                        Hausmann im Betrage von 1.500 000 K im Zuge sei</said>, die
                        unten angeführten Personen in Irrtum geführt und sie durch
                        <seg id="4" type="frame" pos="start">die weitere listige <seg id="4" type="intExpr">Vorspiegelung</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">er sei in der Lage, ihnen
                        Hypothekardarlehen zu den obigen Bedingungen zu verschaffen,
                        und benötige Vorschüsse zur Bezahlung der Schätzung ihrer
                        Realitäten</said>, in Irrtum geführt und z u der Ausfolgung von
                        Geldbeträgen a conto der angeblichen Schätzungskosten bewogen, wodurch die später Genannten an ihrem Vermögen
                        einen den Betrag von 200 K übersteigenden Schaden erleiden
                        sollten und einen solchen in der Höhe von zusammen 1400 K
                        auch wirklich erlitten haben u. zw. hat Schäfer folgende
                        Personen unter falschen Vorspiegelungen zur Auszahlung von
                        Geldbeträgen bewogen:
                         
               1. am 1. und 2. Februar 1910 den Advokaten Doktor
                        Wilhelm Rosenberg, als Vertreter des Kreditnehmers Berl
                        Finkler der Geldbeträge von je 300 K
                         
               2. am 4. Februar 1910 die Kreditwerber Siegmund
                        Schwieger und Josef König eines Geldbetrages von 300 K.
               3. am 22. Februar 1910 den Advokaten Dr. Wladimir
                        Godlewski als Vertreter des Kreditnehmers Dr. Theodor
                        Ballaban des Geldbetrages von 300 K.
               4. am 24. Februar 1910 den Kreditnehmer Berl
                        Finkler des Geldbetrages von 200 K.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
