<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswandererzeitung094_1852_5.xml</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.auswandererzeitung</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Wasser im Ganzen1 1 / 3 resp.1 1 / 6 Oxhoft.
            
            <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Wir</seg> haben oben <seg id="1" type="intExpr">gesagt</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="writing" level="1">der Proviant, der auf den englischen Schiffen
                        gesetzlich geliefert werden müsse, sei für halbverhungerte Irländer bemessen</said>;
                        wir fordern nun unsere Leser auf, die vorstehende Angabe des gesetzlichen
                        Proviants genauer zu beachten und sie werden sich von der Wahrheit
                        unseres Ausspruchs überzeugen. Gesetzlich haben die Passagiere keinen
                        Anspruch auf irgend welches Fleisch, auf Butter, nur Brod und Mehl
                        muß an festen Speisen gereicht werden; dabei würde ein Deutscher auf
                        dem Lande für längere Zeit kaum sein Leben fristen können, geschweige
                        denn auf der See, die den Appetit so sehr verstärkt. Für keine Abwechselung der Speisen ist gesorgt, die bei der für Seeungewohnte auf dem
                        Meere so häufig eintretenden Unverdaulichkeit für die Gesundheit dringendes Erforderniß ist, abgesehen davon, daß es nothwendig Widerwillen
                        erregen muß, Wochenlang nur von Brod und Mehl zu leben.<seg id="2" type="frame" pos="start"> Daß davon
                        keine <seg id="2" type="intExpr">Rede</seg> ist,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß den Passagieren mehr geliefert wird, als was sie zu
                        fordern berechtigt sind</said>, ist zu sehr Selbstverstand, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">als daß darüber noch
                        weiter zu <seg id="3" type="intExpr">sprechen</seg> wäre</said>: <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">daß ihnen aber nicht einmal immer das geliefert
                        wird, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">was <seg id="5" type="speaker">sie</seg> zu <seg id="5" type="intExpr">fordern</seg> ein Recht haben</said></said><seg id="4" type="frame" pos="end">, bezeugen häufige <seg id="4" type="intExpr">Klagen</seg> von
                        <seg id="4" type="speaker">Auswanderern</seg></seg>, die sowohl durch unsere Zeitung wie durch andere Blätter
                        veröffentlicht worden sind. Das neueste englische <seg id="6 10" type="speaker">Passagiergesetz</seg>, welches
                        manche Uebelstände vermindert und sonst auch manche gute Bestimmung
                        enthält, <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="intExpr">sagt</seg> denn auch,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="writing" level="1">daß jene obgedachten Vorräthe <said id="10" mode="direct" content="writing" level="2">„ neben den
                        freiwilligen der Passagiere da sein müssen,“</said></said> es ist die Bestimmung des Proviants eben mit Rücksicht auf die armen Jrländer getroffen,
                        deren Uebersiedelung durch bessere Beköstigung vertheuert werden müßte,
                        <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">während <seg id="7" type="speaker">man</seg> eine möglichst große Zahl derselben los zu werden <seg id="7" type="intExpr">wünscht</seg></said>;
                        es nimmt das Gesetz aber zugleich an, daß Leute, die es irgend vermögen,
                        sich selbst mit besseren und zweckmäßigeren Lebensmitteln versehen werden.
                        Dadurch wird aber die Reise über englische Häfen sehr bedeutend vertheuert, und der Auswanderer ist überdieß der Gefahr ausgesetzt, am
                        fremden Ort, der fremden Sprache, des fremden Geldes unkundig in
                        mannigfacher Weise übervortheilt zu werden. Daß aber <said id="11" mode="reported" content="speech writing" level="1">auf dem Continent
                        gegebene <seg id="11" type="intExpr">Versprechungen</seg> in Betreff einer besseren als der gesetzlich vorgeschriebenen Beköstigung</said> nicht immer, vielleicht höchst selten, ja vielleicht
                        nie gehalten werden, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">darüber sind unzählige <seg id="9" type="intExpr">Klagen</seg> laut geworden. </said>Eine
                        Verbesserung auf den englischen Schiffen ist übrigens durch die neueste
                        Passagier=Acte eingeführt worden, daß der Proviant, welcher gekocht zu
                        werden erfordert, täglich in gekochtem Zustande vertheilt werden soll. Daß
                        außerdem den Tag über Feuer auf dem Heerde und dieser für die Passagiere
                        der Reihe nach zugänglich sein soll, wird zum Besten derjenigen Passagiere
                        bestimmt sein, die eignen Proviant mit sich führen. -- Betrachten wir nun
                        dagegen die Verpflegung, wie sie auf den Bremer Schiffen -- und für die
                        anderen deutschen Häfen gelten ohngefähr gleiche Bestimmungen -- geliefert
                        werden muß, so fehlt es nicht an hinreichender Menge von consistenten
                        Speisen, es ist für eine die Gesundheit wie die Annehmlichkeit befriedigende
                        Abwechselung gesorgt, alle Speisen müssen in zubereitetem Zustande den
                        Auswanderern zugetheilt werden; es haben diese nicht nöthig, im Einschiffungshafen Lebensmittel extra anzuschaffen, Fleisch, verschiedenes Gemüse, verschiedene Gewürze u. s. w. müssen gesetzlich da sein, und daß
                        dies der Fall ist, darüber wacht eine strenge Controlle, ohne die kein
                        Schiff den Hafen verlassen darf.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
