<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anmerkungen zur Judenfrage</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341857_215089.txt_79.xml</f>
         <f name="year">1893</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Anmerkungen zur Judenfrage</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Die tiefste Wirkung übt unter diesen rituellen Gebräuchen ohne jeden
                        Zweifel der jüdische Taufakt aus. Es ist kein sehr angenehmer Gegenstand,
                        den ich hier berühre, aber wem es Ernst ist um die Sache, der wird die Erörterung nicht scheuen. <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker">Man</seg> hat wohl darüber <seg id="14" type="intExpr">gestritten</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">was die Beschneidung ursprünglich für eine Bedeutung gehabt habe.</said> Darauf brauchen wir uns
                        nicht einzulassen, denn heute ist sie nichts anders als ein brutales Zwangsmittel, dem Volke der Juden in der Zerstreuung die Stammesgemeinschaft zu
                        wahren. Etwas wesentlich andres wird sie wohl nie gewesen sein, mit dem
                        Unterschiede freilich, daß ein solches Mittel vor dreitausend Jahren und in der
                        schwülen Nachbarschaft des ägyptischen Isis- und Osirisdienstes und der phönikischen Baal- und Astarteverehrung mehr am Platze war, als in der gesitteten Gesellschaft des modernen Europas. Auch die christlichen Konfessionen
                        haben ja gewisse Zwangsmittel, die Gemeinschaft der Gläubigen zu erhalten,
                        und sie folgen damit schließlich nur dem Triebe der Selbsterhaltung, der jede
                        Körperschaft, die durch ein rein ideales Band zusammengehalten wird, nötigt,
                        eine gelinde Polizei über das Gewissen ihrer Mitglieder auszuüben. So hat
                        die katholische Kirche die Ohrenbeichte, und schon diesen Zwang empfanden die
                        <seg id="2" type="speaker">Deutschen</seg> mit beginnender Neuzeit als so drückend, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">daß sie dagegen „<seg id="2" type="intExpr">protestirten</seg>."</said> Aber auch die protestantische Kirche behielt die Konfirmation bei,
                        <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">die <seg id="6" type="speaker">man</seg> bei der moralischen Unselbständigkeit der Konfirmanden doch auch nur
                        als ein gebotenes Zwangsmittel <seg id="6" type="intExpr">auffassen</seg> kann</said>, das etwa dem staatlichen Unterrichtszwang im Charakter gleichzustellen ist. Aber die Beichte sowohl wie die
                        Konfirmation üben doch nur einen geistigen Zwang aus, und wer sich ihnen
                        in reifern Jahren entziehen will, der kann das ohne die geringste Schwierigkeit
                        thun; niemand, der aus einer christlichen Konfession ausscheiden will, kann
                        daran verhindert werden, dies so zu thun, daß nichts von der alten Gemeinschaft an seinem Leibe oder seiner Seele hängen bleibt. Dem Juden ist das
                        nicht möglich. Wie könnte <seg id="9" type="speaker">er</seg> mit seinem Fühlen und <seg id="9" type="intExpr"><said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">Denken</said></seg> in der Seele
                        eines andern Volks aufgehen, <seg id="8" type="frame" pos="start">da <seg id="8" type="speaker">er</seg> das <seg id="8" type="intExpr">Bewußtsein</seg> nicht loswerden kann: </seg><said id="8" mode="direct" content="thought" level="1">du
                        trägst an deinem Leibe das Merkmal, daß du ein Jude bist!</said> Man unterschütze
                        die moralische Hemmkraft dieses Bewußtseins ja nicht, und man lasse sich vor
                        allem nicht durch<said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"> das alberne <seg id="10" type="intExpr">Geschwätz</seg> der <seg id="10 11" type="speaker">Radauantisemiten</seg></said> irre machen,
                        <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">die dem Juden alle und jede moralische Regung <seg id="11" type="intExpr">abspreche</seg>«.</said> <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Mit einem Menschen
                        wie <seg id="3" type="speaker">Ahlwardt</seg>, der jedes sittlichen Bewußtseins bar ist, muß man sich eben
                        nicht über die Wirkungen einer solchen Empfindung <seg id="3" type="intExpr">unterhalten</seg>.</said> Bedeutend
                         
            
            lehrreicher ist es, zu beobachten, wie das Bewußtsein eines körperlichen Mangels
                        auf das Selbstbewußtsein eines Menschen überhaupt drückt. Wie ängstlich
                        achtet nicht jemand, dem auch nur ein Glied des kleinen Fingers fehlt, darauf,
                        Fremden die Hand nur geschlossen zu zeigen! Und wie fassungslos und verlegen wird nicht oft ein solcher Mensch, wenn jemand, dem dieser Mangel
                        unbekannt war, ihn unvermutet bei ihm entdeckt. Es muß schon ein sehr selbständiger Charakter sein, der das niederdrückende Gefühl eines körperlichen
                        Fehlers in jeder Lage übermüdet. Bei dem Juden kommt nun aber noch
                        hinzu, <seg id="12" type="frame" pos="start">daß <seg id="12" type="intExpr">er</seg> offenbar <seg id="12" type="intExpr">weiß</seg>, </seg><said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">wie er um seines Mangels willen von andern
                        Völkern verachtet wird.</said><seg id="13" type="frame" pos="start"> <seg id="13" type="speaker">Ich</seg> wenigstens bin der <seg id="13" type="intExpr">Meinung</seg>,</seg><said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1"> daß ein guter Teil
                        der Mißachtung, die der Europäer, besonders der Germane, und um den handelt
                        sichs ja hier, dem Juden entgegenbringt, auf Rechnung der zwar unbewußten,
                        darum aber um so gesundem Geringschätzung gegen Menschen kommt, die ihren
                        Leib von andern Menschen verstümmeln lassen. </said>Wie sollte der Deutsche, dem
                        es für ehrlos galt, auch nur sein Haupthaar von fremder Hand berühren zu
                        lassen, nicht eine alt eingewurzelte Abneigung hegen gegen Verschnittene und
                        Beschnittene.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
