<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eine Ferienfahrt nach Brasilien</title>
             <author>Kelch, Egon Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341885_301253.txt_49.xml</f>
         <f name="year">1907</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Eine Ferienfahrt nach Brasilien</f>
         <f name="author">Kelch, Egon Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Vom
                        Hause aus sieht man nach vorn in das Tal eines größern Flusses, des Piracicaba, der sich in den Tieté, einen Nebenfluß des Parana, ergießt; auf der
                        entgegengesetzten Seite wird der Hausgarten von dem muntern Gebirgsbach Quilombo, der nach kurzem Laufe in den Piracicaba mündet, begrenzt. Die Wasserkraft des Quilombo ist für die Turbinen der Fabrik und eines zur Erzeugung
                        von elektrischem Licht bestimmten Werkes nutzbar gemacht; nur in der Färberei
                        ist Dampfbetrieb eingeführt worden. Etwas abseits liegt ein geräumiger, vom
                        Quilombo aus bewässerter Wirtschaftsgarten, der neben Ananas und andern
                        Südfrüchten auch Erdbeeren vom schönsten Aroma und neben Reis, Maniok,
                        Bataten usw. fast sämtliche in Deutschland heimischen Gemüse liefert. Die letzten
                        entarten freilich in dem heißen Klima nach kurzer Zeit, sodaß alljährlich neue
                        Pflanzen aus europäischem Samen gezogen werden müssen.
            Der Geflügelhof war dicht bevölkert, unter anderm mit Perus (Truthühnern), die in ganz Brasilien den Feiertagsbraten abgeben. Reittiere wurden
                        in solcher Zahl gehalten, daß außer der ganzen Familie auch noch Gäste beritten gemacht werden konnten; doch waren für die Pferde und die Maultiere
                        und ebenso für das Klauenvieh, obgleich es auf der Hochebene in den Nächten
                        zuweilen empfindlich kalt wird, keine eigentlichen Ställe, sondern nur die landesüblichen offnen Schuppen vorhanden.
            Das zu dem Etablissement gehörende Land von 1600 Morgen wird von
                        einem Unternehmer bewirtschaftet, der die Verpflichtung hat, Baumwolle zu
                        bauen und an die Fabrik zu liefern. Da jedoch die von dem eignen Boden
                        gewonnene Menge zur vollen Beschäftigung der Fabrik nicht ausreicht, so wird
                        das Nötige von den Kolonisten in der Umgegend hinzugekauft. Bei den Besuchen in der Fabrik konnten wir beobachten, wie das vor unsern Augen vom
                        Felde gebrachte Rohmaterial allen Prozeduren der Reinigung und Bearbeitung
                        unterzogen wurde und schließlich als farbig gemusterter und appretierter Stoff
                        in Ballen vor uns lag. <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1" border="yes">Im Staate São Paulo ist es</said><seg id="2" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="2" type="speaker">ich</seg> <seg id="2" type="intExpr">hörte</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1" border="yes">die einzige sich in deutschen Händen befindende Fabrik dieser Art.</said> Damals waren
                         
            
            mit den Frauen und den „Jugendlichen" zweihundert Arbeiter — sämtlich Italiener — in der Fabrik beschäftigt; es war jedoch schon ein größerer Erweiterungsbau in Angriff genommen worden, nach dessen Fertigstellung die
                        Zahl stark vermehrt werden sollte. Die Arbeitszeit dauert von 1/2 6 Uhr Morgens
                        bis 7 Uhr Abends mit einstündiger Mittagspause. Die Innehaltung dieser
                        langen Zeit wird den Arbeitern dadurch sehr erleichtert, daß ihre Wohnhäuser
                        dicht bei der Arbeitsstätte liegen. Immerhin genießen die Arbeiter das Tageslicht außerhalb der Fabrik nur in der einen Mittagsstunde, weil die Sonne
                        während des ganzen Jahres erst nach dem Beginn der Arbeit aufgeht und vor
                        deren Schluß wieder untergeht und die Dämmerung nur wenig Minuten dauert.
                        Um hierfür einen gewissen Ausgleich zu schaffen, läßt die Fabrikleitung die
                        Arbeit von Sonnabend Mittag an bis Montag früh vollständig ruhen. Die
                        Fabrik gewährt den Arbeitern Wohnung und Gartenland sowie freien Schulunterricht für die Kinder, läßt ihnen Milch zu sehr billigem Preise ab und
                        verschafft ihnen durch die regelmäßige Heranziehung von Metzgern Gelegenheit zum Einkauf von gutem, frischem Fleisch. Die gezählten Akkordlöhne sind
                        so hoch, daß die <seg id="3" type="speaker">Arbeiter</seg>, zumal da die Lebensmittel verhältnismäßig nicht teuer
                        sind, durchweg bedeutende Ersparnisse zurücklegen und <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">gern Landsleute auf die
                        günstige Arbeitsgelegenheit <seg id="3" type="intExpr">aufmerksam machen</seg>.

</said>
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
