<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Macchiavelli. 2.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341837_154164.txt_39.xml</f>
         <f name="year">1883</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Macchiavelli. 2.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Und wenn
                        sich auch neuerdings in dem oder jenem ein Anflug zeigte,<seg id="1" type="frame" pos="start"> nach dem <seg id="1" type="speaker">man</seg> <seg id="1" type="intExpr">ver 
            
            muten</seg> konnte, </seg><said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">er sei von Gott zur Erlösung Italiens ersehen</said>, so wurde er doch
                        später, als er höher aufstrebte, vom Glücke verworfen, sodaß es jetzt, wie leblos
                        hingestreckt, dessen harrt, der seine Wunden heilen soll. . . . Man sieht,<seg id="5" type="frame" pos="start"> wie <seg id="5" type="speaker">es</seg>
                        Gott <seg id="5" type="intExpr">bittet</seg>,</seg><said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1"> ihm einen Erretter von der Grausamkeit und dem Übermute der
                        Barbaren zu senden. </said>Man sieht es vollkommen geneigt und bereit, einer Fahne
                        zu folgen, wenn sich nur jemand fände, sie zu erheben. Und man sieht jetzt niemand,
                        auf den es mehr bauen könnte, als auf Euer erlauchtes Haus, welches mit seiner
                        Kraft und seinem Glücke, begünstigt von Gott und der Kirche, deren Oberhaupt
                        es jetzt [in Papst Leo dem Zehntens] ist, sich bei dieser Erlösung an die Spitze
                        stellen könnte. Und dies wird nicht so schwer sein. . . . Hier ist in hohem Maße
                        Gerechtigkeit; denn jeder Krieg ist gerecht, welcher notwendig ist, und alle Waffen
                        sind heilig, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">wenn <seg id="6" type="speaker">man</seg> auf andre nicht mehr <seg id="6" type="intExpr">hoffen</seg> darf.</said> Hier ist die beste Vorbereitung, und wo gute Vorbereitung ist, da kann es keine große Schwierigkeit
                        geben, wenn man sich beim Handeln des Verfahrens derer bedient, die ich Euch
                        als Vorbilder aufgestellt habe. ... In Italien fehlt es nicht an Stoff, dem man
                        jede Form geben kann. Hier ist große Kraft in den Gliedern, wofern sie in den
                        Häuptern nicht mangelt. <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="intExpr">Erkennt</seg> aus den Zweikämpfen und den Gefechten weniger,</seg>
                        <said id="9" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">wie sehr die Italiener andern durch ihre Kraft, Gewandtheit und Geistesgegenwart
                        überlegen sind.</said> Aber sobald man zu den Herren kommt, zeichnen sie sich nicht
                        mehr aus, und das ist die Folge der Untüchtigkeit der Häupter; denn die, welche
                        Verstand besitzen, gehorchen nicht, <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">und <seg id="7" type="speaker">jeder</seg> <seg id="7" type="intExpr">hält</seg> sich für verständig</said>, weil bisher
                        niemand war, der sich durch Trefflichkeit und Glück so hoch gebracht hätte, daß die
                        Übrigen sich ihm untergeordnet hätten. . . . Will Euer erlauchtes Haus sich jenen
                        hervorragenden Männern anreihen, die ihr Vaterland befreit haben, so ist es vor
                        allem notwendig, daß Ihr Euch mit eignen Truppen verseht [der Verfasser meint
                        im Gegensatze gegen die damals üblichen fremden Söldner in Italien ausgehobene
                        Truppen], weil man weder treuere noch tüchtigere Soldaten haben kann. Und wenn
                        schon jeder von ihnen trefflich ist, so werden sie allesamt noch trefflicher werden,
                        wenn sie sich von ihrem Fürsten geführt und von ihm geehrt und unterhalten
                        sehen. Es ist also erforderlich, sich für solche Truppen vorzubereiten, um denn
                        mit italischer Tapferkeit sich gegen die Fremden verteidigen zu können. Und obwohl
                        das schweizerische und das spanische Fußvolk für furchtbar gilt, haben doch beide
                        einen Mangel, infolge dessen <seg id="8" type="speaker">man</seg> ihnen mit einer dritten Heereseinrichtung nicht
                        nur entgegentreten, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">sondern auch zu siegen <seg id="8" type="intExpr">hoffen</seg> darf.</said> Denn die Spanier können
                        einem Reiterangriff nicht widerstehen, und die Schweizer haben vor dem Fußvolke
                        zu fürchten, wenn sie einem ebenso standhaften, wie sie selbst sind, im Kampfe begegnen. Die Erfahrung hat infolge dessen gezeigt und wird weiter zeigen, daß
                        die Spanier vor französischer Kavallerie nicht Stand zu halten vermögen, und daß
                        die Schweizer von spanischem Fußvolk aufgerieben werden. . . . Man kann nun,
                        wenn man den Mangel jeder von diesen beiden Arten des Fußvolkes kennt, ein
                        andres schaffen, das der Reiterei widersteht und sich nicht vor dem Fußvolke fürchtet,
                        und dies wird durch veränderte Aufstellung bewirkt werden können.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
