<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wiemansichverspricht</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341861_220325.txt_65.xml</f>
         <f name="year">1895</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Wiemansichverspricht</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

 Offenbar hatte der Sprecher für den Nebensatz
                        im Sprachbewußtsein die Variante: als Friedrich Wilhelm IV. auf den Thron
                        kam, und diese drängte sich in den Hauptsatz, der ursprünglich heißen sollte:
                        setzte er Arndt wieder in die vollen Rechte seiner Professur ein, vermöge der
                        innern und äußern Verwandtschaft der beiden Ausdrücke auf den Thron setzen
                        und einsetzen. Aber nicht nur zwei Parallelausdrücke, auch zwei Gegensätze
                        scheinen im Sprachbewußtem oft sofort neben einander dazuliegen, wenn der
                        eine von ihnen gebraucht wird. So erklärt es sich wenigstens am besten, daß
                        Wörter wie gewinnen und verlieren, der vorige und der folgende, östlich und
                        westlich, Nachkomme und Vorfahr so leicht verwechselt werden. Immerhin
                        sind das nur vereinzelte Wortpaare.*)
                         
            <note>*) Auch die Zusammensetzungen mit un- verführen leicht dazu, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">das Gegenteil von dem
                        zu <seg id="1" type="intExpr">sagen</seg>, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="2">was <seg id="1 2" type="speaker">man</seg> meint.</said></said> <seg id="3" type="frame" pos="start">Neulich <seg id="3" type="intExpr">las</seg> ich:</seg> <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">sie konnten ihre Erbitterung nur unschwer unterdrücken</said>,<seg id="4" type="frame" pos="start"> und ein junger <seg id="4" type="speaker">Freund</seg> pflegt seinen bescheidnen <seg id="4" type="intExpr">Beifall</seg> alles Ernstes in die Worte
                        zu kleiden:</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Nicht unübel!</said> <seg id="5" type="frame" pos="start">Ja in <seg id="5" type="speaker">Lessings Emilia Galotti</seg> (II, 6) <seg id="5" type="intExpr">ruft</seg> <seg id="7" type="speaker">Klaudia</seg> aus:</seg> <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1"><said id="7" mode="direct" content="speech" level="2">Gott!
                        Gott! <said id="6" mode="reported" content="thought" level="3" nonfact="yes" border="yes" prag="yes">wenn das dein <seg id="6" type="speaker">Vater</seg> <seg id="6" type="intExpr">wüßte</seg>!</said> wie wild er schon war, als er nur hörte, daß der Prinz
                        dich jüngst nicht ohne Mißfallen gesehen!</said></said> ein Beispiel, über das man hundert Jahre lang
                        hinweg gelesen hat;<said id="8" mode="reported" content="writing" level="1"> <seg id="8" type="speaker">F. Polle</seg> hat es in seinem lehrreichen Büchlein „Wie denkt das Volk
                        über die Sprache" S. 15 <seg id="8" type="intExpr">bemerkt</seg> und ähnliche Fälle <seg id="8" type="intExpr">hinzugefügt</seg>.</said>
                        </note>
            
            Höchst merkwürdig ist endlich die Erscheinung der Dissimilation:<said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> <seg id="9" type="speaker">man</seg> hat
                        einen gewissen Laut mehreremale zu <seg id="9" type="intExpr">sprechen</seg></said>, unterdrückt ihn aber einmal oder
                        setzt einen verwandten dafür ein; namentlich um l und r handelt es sich hier.
                        Meringer hat folgende sichern Beispiele beobachtet: zweifü — zweiflügelige,
                        Spiegelbit der Welt; auch der Schreibfehler Tragung der Tauer (statt Trauer)
                        wird hierher gehören. Diese Dissimilation ist um so auffälliger, weil sie das
                        gerade Gegenteil von den sonst so häufig beobachteten Vor- und Nachklängen
                        ist.<said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> Sie läßt sich natürlich auch nicht aus derselben Wurzel wie jene andern
                        Arten des Versprechens <seg id="10" type="intExpr">erklären</seg>.</said>
            Die Vor- und Nachklänge, die Verquickungen und Vertauschungen von
                        Lauten, Silben und Wörtern beruhen darauf, daß die innere Sprachbildung,
                        der psychische Vorgang, der <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">vor dem sinnenfälligen <seg id="11" type="intExpr">Sprechen</seg></said> unmittelbar vorherläuft, anders geartet ist als <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">dieses äußere <seg id="12" type="intExpr">Sprechen</seg>.</said> Dieses muß sich in der
                        Zeit abwickeln, jene kann gleichzeitig oder doch in unendlich viel kürzerer Zeit
                        verschiednes übersehen, zusammenfassen, fühlen und denken, mehr oder weniger
                        deutlich empfinden. Die Lautgruppe, die in der innern Sprache ins Bewußtsein tritt, ist gleichzeitig umschwärmt von einer Reihe von Parallelwerten,
                        eben vernommnen Gehörseindrücken, bevorstehenden Lautbildern, die aus ihrer
                        umgebenden Sphäre je nach ihrer Stärke leichter oder weniger leicht über die
                        Schwelle des Bewußtseins herüberwirken und dann auch in die Lautgruppe,
                       <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1"> wie sie eben <seg id="13" type="intExpr">ausgesprochen</seg> wird</said>, hineinspielen können. Ganz wo anders ist
                        die Erklärung für die Dissimilation zu suchen. Nicht um Verschiebungen vorhandner Satzglieder aus einer Sphäre in eine andre handelt es sich da, sondern
                        rein um die Erzeugung eines Lautes, genauer gesagt, um die Schwierigkeit,
                        denselben Laut zweimal oder gar noch öfter in gleichem Werte innerhalb einer
                        kleinsten psychologischen Einheit zu bilden. <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker">Professor Stricker</seg>, auch ein Wiener
                        Mediziner, hat bei einer genauen Beobachtung <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="15" type="speaker">seiner</seg> <seg id="15" type="intExpr">innern</seg> Bildung der Wortreihe „Roland der Riese am Rathaus zu Bremen"</said> folgendes <seg id="14" type="intExpr">festgestellt</seg>. </seg><said id="14" mode="direct" content="speech writing" level="1">„In
                        dem Augenblicke, <said id="16" mode="reported" content="thought" level="2">als <seg id="16" type="speaker">ich</seg> still <seg id="16" type="intExpr">denkend</seg> »Roland« zu lautiren anfange</said>, während
                        also das »Ro« im Vordergrunde steht und »Riese« bereits auftaucht, <said id="17" mode="reported" content="thought" level="2">habe
                        <seg id="17" type="speaker">ich</seg> in der That nicht die dunkle <seg id="17" type="intExpr">Vorstellung</seg> »Riese,« sondern nur »iese.</said>«"</said>
                         


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
