<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Luzern. Uri. Schwyz. Zug. Solothurn. Basel. Schaffhausen. Graubündeu. Tessin. Waadt.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1886_03_03.txt_4.xml</f>
         <f name="year">1886</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Luzern. Uri. Schwyz. Zug. Solothurn. Basel. Schaffhausen. Graubündeu. Tessin. Waadt.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Kantonales. 
            
            
               
                  Luzern. 
               
               
                  
                     — Pilatus-Bahn.
                  
                  
                     Auch der Pilatus soll in Zukunft per Bahn erstiegen werden können; die
                        Fußtouren sind unserm heutigen Geschlechte zu mühsam und dann soll das
                        Unternehmen eine Spekulation werden, dessen Rentabilität jetzt schon auf ca.
                        7½ % berechnet wird.
                     Die Zeichnung auf 2500 Aktien findet den 4. und 5 März statt.
                     Kommt die Bahn zu Stande, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">woran kaum mehr zu <seg id="3" type="intExpr">zweifeln</seg></said>, so ist wieder ein
                        Stück Alpennatur und Poesie der unersättlichen Spekulation zum Opfer
                        gefallen.
                  
               
            
            
               
                  
                     Uri. 
                  
               
               
                  
                     — Landjäger durchgebrannt.
                  
                  
                     Landjäger Anton Zurfluh in Flüelen hat Frau, Kinder und Gläubiger im Stiche
                        gelassen und ist nun mit einer hübschen Summe (worunter ein beträchtlicher
                        Theil Staatsgelder) nach Amerika entflohen.
                  
               
            
            
               
                  
                     Schwyz. 
                  
               
               
                  
                     — Die Heueinfuhr aus Italien nach der Schweiz nimmt große Dimensionen an.
                     Auf der Station Schwyz wurde der Doppelzentner zu 11 Fr. verkauft.
                  
               
            
            
               
                  
                     Zug. 
                  
               
               
                  
                     — Der 83jährige Junggeselle Spillmann in Winikon hinterließ Fr. 116,568
                        Vermögen; der Staat nahm 10 Prozent oder Fr. 11,656 Erbschaftssteuer, der
                        Rest fiel an 105 lachende Erben, wovon der glücklichste 25,857 Fr. und der
                        letzte noch 66 Fr. einstrich.
                  
               
            
            
               
                  
                     Solothurn. 
                  
               
               
                  
                     — In der Augsburger Frohnveste zettelte der daselbst in Haft befindliche
                        Mörder der Wittwe Schwendimann aus Solothurn, Boll, unter den Mitgefangenen
                        eine Verschwörung an, die glücklicherweise entdeckt wurde.
                     <seg id="4" type="frame" pos="start">Mehr als 150 <seg id="4" type="speaker">Gefangene</seg> hatten sich das <seg id="4" type="intExpr">Wort</seg> <seg id="4" type="intExpr">gegeben</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">zu einer
                        bestimmten Stunde auszubrechen, den Gefängnißwärter zu ermorden und den
                        übrigen Gefangenen die Thüre zu öffnen.</said>
                  
               
            
            
               
                  
                     Basel. 
                  
               
               
                  
                     — Unheimliche Durchreisende.
                  
                  
                     Dieser Tage traf auf dem Basler Centralbahnhof eine von Odessa kommende
                        Familie ein, welche den Schnellzug nach Paris benutzte, um sich daselbst der
                        Pflege des Herrn Provessors Pasteur zu übergeben.
                     Es ist ein russisches Elternpaar, welches nebst mehreren Kindern in der
                        Heimat von einem wuthkranken Hunde angefallen und verwundet war.
                     Da der Biß schon vor einiger Zeit erfolgte, so ist man in medizinischen
                        Kreisen allseitig auf das Resultat der Pasteur’schen Behandlung
                        gespannt.
                  
               
            
            
               
                  
                     Schaffhausen. 
                  
               
               
                  
                     — In Dörflingen starb kinderlos ein Veteran aus dem
                        Sonderbundsfeldzug.
                     Bei einer Inspektion seines alten Tornisters fand die Wittwe darin 200 Fr.
                        in Gold, welche Summe sie sofort dem Armengut schenkte.
                  
               
            
            
               
                  
                     Graubündeu. 
                  
               
               
                  
                     — Im Kanton Graubünden wurden letzten Sommer ca. 50,000 Stück fremdes Vieh
                        gesömmert, 28,209 Schafe und 9—10,000 Rinder.
                  
               
            
            
               
                  
                     Tessin. 
                  
               
               
                  
                     — Bellinzona.
                  
                  
                     Hr.
                     Obergerichtspräsident Delsiro ist Montag Vormittag plötzlich, als er im
                        Bahnhof in Bellenz anlangte, an einem Gehirnschlag gestorben.
                  
               
            
            
               
                  
                     Waadt. 
                  
               
               
                  
                     — <seg id="5" type="frame" pos="start">In Lausanne brachte dieser Tage ein alter <seg id="5" type="speaker">Bürger</seg>,
                        der in Zurückgezogenheit lebt, Fr. 200 auf das Steuerbureau mit der
                        <seg id="5" type="intExpr">Bemerkung</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="6" type="speaker">er</seg> habe sich letztes Jahr bei seiner Selbstschatzung <said id="6" mode="reported" content="speech thought" level="2">um diese
                        Summe zu Ungunsten des Staates <seg id="6" type="intExpr">verrechnet</seg>.</said></said>
                     Diese Steuer entspricht 125,000 Franken Kapital, so daß die Verrechnung
                        keine kleine war.
                  
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
