<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt18_1868_3.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Doch entsetzliche Ueberraschung! Es war ein saurer, verrätherischer Bissen! Sein Gesicht
                        zuckte plötzlich zusammen und schnitt die wunderlichsten Grimassen;
                        kaum vermochte er noch, die in seinen Händen befindlichen Jnstrumente zu erhalten, um nicht mit den Fingern das höllische Kraut
                        von sich zu werfen. Vergeblich würgte er, um dasselbe zu verschlucken,
                        allein es schien unmöglich. Sein ganzer Körper schüttelte sich, und
                        seine Augen schwammen in Wasser, bis es endlich einer letzten Anstrengung gelang, mit etwas Kumis das fürchterliche Gras hinter
                        zu spülen.
            <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">„O welch ein entsetzliches Gras! Und das esset Jhr und die Leute
                        in Eurem Lande?“</said> <seg id="1" type="frame" pos="end"><seg id="1" type="intExpr">seufzte</seg> <seg id="1" type="speaker">er</seg>.</seg>
            <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">„Ja, und sie lieben es mehr, als den süßesten Honig!“</said> <seg id="2" type="frame" pos="end"><seg id="2" type="intExpr">erwiderte</seg> <seg id="2" type="speaker">ich</seg>.</seg>
            Er schüttelte sich nochmals.
            <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„Seltsames Volk! Es scheint gut zu sein, und ich könnte es lieben;
                        aber dennoch möchte ich dort nicht wohnen, wo die Menschen so etwas
                        genießen können!“</said> <seg id="3" type="frame" pos="end"><seg id="3" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="3" type="speaker">er</seg>.</seg>
            <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Sollte <seg id="8" type="speaker">ich</seg> noch eine andere Schwäche <seg id="8" type="intExpr">nennen</seg>, die den Baschkiren
                        und andere Bewohner der Steppe eben so sehr auszeichnet, wie
                        seine leidenschaftliche Vorliebe für einzelne Nährstoffe, so wäre es <said id="9" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">das
                        mangelhafte <seg id="9" type="intExpr">Verständniß</seg> für die Begriffe von <seg id="9" type="speaker">Mein</seg> und <seg id="9" type="speaker">Dein</seg></said></said>; allein
                        die Verwechslung derselben begegnet ihm nur dem Ungläubigen gegenüber, <said id="19" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">dessen Eigenthum <seg id="19" type="speaker">ihm</seg> für nichts weniger als heilig <seg id="19" type="intExpr">gilt</seg></said>, <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1">weßhalb <seg id="20" type="speaker">er</seg> auch kein Vergehen darin <seg id="20" type="intExpr">findet</seg></said>, dasselbe auf jede mögliche
                        Weise an sich zu bringen. Viel seltener dagegen zeigt sich diese Begriffsverwirrung seinen eigenen Glaubens= und Stammesgenossen gegenüber. Jnsofern aber schon das Gesetz einen an den Christen verübten Diebstahl entschuldigt, um so mehr mahnt dies den Richter
                        zur Milde, um so strafloser bleibt der harmlose Uebelthäter.
            Es ist daher natürlich und erklärlich, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">daß <seg id="6" type="speaker">sie</seg> bei solchen Begriffen über Recht und Unrecht sich frei und offen und auf die
                        drolligste Weise zu den verschiedenartigsten Diebstählen <seg id="6" type="intExpr">bekennen</seg></said>,
                        auf die naivste Manier sich gegenseitig und Andere damit unterhalten und in die lebendigste Freude ausbrechen, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">wenn <seg id="10" type="speaker">sie</seg> die
                        dabei entwickelte Schlauheit <seg id="10" type="intExpr">zum Besten geben</seg>.</said> Es ist daher auch
                        selbstverständlich, daß es dem <seg id="21" type="speaker">Baschkiren</seg> keine Unruhe und Skrupel
                        verursacht, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">ein Dieb <seg id="7" type="intExpr">gescholten</seg> zu werden</said>, und weit davon entfernt,
                        <said id="21" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">darin eine Beleidigung zu <seg id="21" type="intExpr">finden</seg></said> oder zu einer Kriminal=Untersuchung
                        Veranlassung zu geben, nimmt <seg id="22" type="speaker">er</seg> es vielmehr mit Ergötzen hin <said id="22" mode="reported" content="thought" level="1">und
                        <seg id="22" type="intExpr">erblickt</seg> darin eine schmeichelhafte Anerkennung seiner Talente.</said>
            Jch selbst bin sehr oft Zeuge gewesen, daß sich sogar hochgestellte
                        Russen der Baschkiren bedienten, um sich in Besitz von Sachen und
                        Dingen zu setzen, die nicht anders als mit Hülfe jener zu erreichen
                        waren, von denen dann die gewünschten Gegenstände gekauft werden.
                        <said id="23" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="23" type="speaker">Jch</seg> <seg id="23" type="intExpr">erinnere</seg> mich hier noch an einen Handel, der zwischen einem
                        hochgestellten russischen General und einem Baschkiren stattfand</said>, <said id="24" mode="reported" content="speech" level="1">und
                        bei welchem <seg id="24" type="speaker">Letzterer</seg> mit glühenden Worten und hinreißender Begeisterung alle die Schwierigkeiten <seg id="24" type="intExpr">schilderte</seg></said>, die er bestanden, und die
                        Klugheit, die er habe entwickeln müssen, um den listigen und wachsamen Gegner zu täuschen, daher der geforderte Preis wohl als gerechtfertigt und nicht zu hoch gegriffen erscheinen möchte. <seg id="16" type="frame" pos="start"><said id="25" mode="reported" content="speech" level="1">Der <seg id="16 25" type="speaker">Käufer</seg>
                        resp. der General dennoch handelnd, <seg id="25" type="intExpr">tadelte</seg> die Beschaffenheit der Waare</said>
                        und <seg id="16" type="intExpr">hielt</seg> es nicht <seg id="16" type="intExpr">für</seg> unmöglich,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1">daß dieselben Sachen, die er jetzt
                        zu kaufen im Begriff stehe, auf seinem eigenen Revier gestohlen seien.</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
