<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ulrich Zwingli</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341809_121754.txt_33.xml</f>
         <f name="year">1869</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Ulrich Zwingli</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Die <seg id="1" type="speaker">Züricher</seg> <seg id="1" type="intExpr">sahen sich</seg> nämlich
                        für ihre Dienste, die dem Papst Parma und Piacenza eingebracht hatten,
                        durch nichts denn durch Vertröstungen und leere Ausflüchte belohnt</said>, was
                        wesentlich dazu beitrug, daß <seg id="2" type="speaker">Zürich</seg> dem <seg id="2" type="speaker">Papst</seg> so entschieden den Rücken
                         
            
            kehrte, obwol, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">so lange die <seg id="2" type="intExpr">Verhandlungen</seg> darüber dauerten</said>, beiderseits eine
                        rücksichtsvolle Haltung beobachtet wurde. Der Papst war gegen die Ungläubigen lange Zeit schonend in der Form, weil er die Züricher nicht verlieren wollte, welche fast die Hälfte seiner Gardecompagnie ausmachten. In
                        Zürich aber, wo man über die Treulosigkeit des Papstes empört war, bewahrte gleichwol der <seg id="16" type="speaker">Rath</seg> <seg id="16" type="frame" pos="start">in der <seg id="16" type="intExpr">Hoffnung</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1">doch noch das schuldige Geld
                        zu bekommen</said>, eine kluge Zurückhaltung. Zwingli selbst vermied lange den
                        offenen Bruch mit dem Papst, und dieser behandelte denn auch zu einer Zeit,
                        da er Luther's Lehre wiederholt verdammt hatte, Zwingli noch mit hoffnungsvoller Rücksicht. <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">Später aber <seg id="18" type="intExpr">berief</seg> sich der <seg id="6 18" type="speaker">Papst</seg></said>, wenn er sich <said id="19" mode="reported" content="speech writing" level="1">der <seg id="19" type="intExpr">Forderungen</seg> <seg id="19" type="speaker">Zürichs</seg></said> erwehren wollte, <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">nicht mehr blos auf seine Mittellosigkeit
                        und auf die Schulden, die ihm sein Vorgänger hinterlassen, sondern auch auf
                        die Ketzerei der Züricher</said> und er machte die Rückkehr zum alten Glauben
                        geradezu zur Bedingung der Zahlung, <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">„da den Abtrünnigen vom alten
                        Glauben nicht einmal die eigenen Güter der Heimath und der Väter mit
                        Recht überlassen werden sollen."</said> Bis in's Jahr 1526 zogen sich die fruchtlosen Verhandlungen hin.
            Gleich als die Züricher von ihrem Feldzug für den Papst, elend gelichtet, zurückkamen, im Frühjahr 1522, <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="20" type="intExpr">hielt</seg> dies <seg id="20" type="speaker">Zwingli</seg> für die passendste
                        Zeit, energisch gegen das Pensionswesen vorzugehen.</said> Da die Schwyzer eben
                        im Begriff waren, ihre Landesgemeinde zu halten, richtete <seg id="7 8" type="speaker">er</seg> an sie <said id="8" mode="direct" content="writing" level="1">„eine
                        göttliche Ermahnung"</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start">welche mit patriotischer Beredtsamkeit zu <seg id="7" type="intExpr">bedenken</seg>
                        <seg id="7" type="intExpr">gab</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="writing" level="1">wie der fremde Solddienst Recht und Gerechtigkeit unterdrücke, Vernunft
                        und Rechtschaffenheit verblende und böse Sitten bringe, denn es sei derselbe
                        die Schule aller Laster und die Mutter bekümmerter Gewissen.</said> Wirklich
                        vermochte die eindringliche Schrift so viel, daß <seg id="9" type="frame" pos="start">die <seg id="9" type="speaker">Landesgemeinde</seg> von Schwyz
                        <seg id="9" type="intExpr">beschloß</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech thought" level="1">auf 25 Jahre die fremden Bündnisse und Jahrgelder fernzuhalten.</said>
                        Freilich wurde schon nach einem halben Jahre der Beschluß durch die französische Partei wieder umgestoßen, und Schwyz stand von da an mit Luzern
                        in erster Reihe als Gegner der Reformation. Schon im Mai 1522 erließ
                        die Tagsatzung zu Luzern einen Abschied, <seg id="21" type="frame" pos="start">worin die Regierungen <seg id="21" type="intExpr">aufgefordert</seg> wurden,</seg> <said id="21" mode="indirect" content="writing" level="1">den aufreizenden Predigern das Handwerk zu legen.</said> Dies der
                        Anfang einer immer heftigeren Reaction gegen die Neuerer. <seg id="11" type="frame" pos="start">Später wurde
                        in Luzern sogar der <seg id="11" type="intExpr">Beschluß</seg> gefaßt,</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">„den Zwingli überall, wo man ihn auf
                        eidgenössischen Boden betreffe, gefänglich einzuziehen."</said> In Zürich dagegen
                        beharrte man standhaft auf dem Verbot des Reislaufens. <seg id="12" type="frame" pos="start">Das <seg id="12" type="speaker">Rathsbuch</seg>
                        aus dieser Zeit enthält die <seg id="12" type="intExpr">Erklärung</seg>: </seg><said id="12" mode="direct" content="writing" level="1">„Wir freuen uns, daß wir der Herrenbündnisse ledig sind. <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="speaker">Wir</seg> <seg id="13" type="intExpr">wissen</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">daß sie unchristlich und wider Gott und
                        unsere Nebenmenschen sind.</said> Wir haben befunden, daß sie den Unsern mehrmals übel erschossen; die Unsern sind dadurch wertlos geworden, haben ihre
                         
            
            Güter verlassen und zuletzt mehr Schaden als Nutzen empfangen."</said> In solchem Grade war die Ueberzeugung des Reformators auch auf die Obrigkeit
                        übergegangen.
            Neben der Polemik Zwingli's gegen das Soldwesen waren auch die
                        mannichfachen Ausschreitungen, von denen die schweizerische Reformation so
                        wenig frei war als die deutsche, Gegenstand der Klage der Altgläubigen.
                        Wenn <seg id="22" type="speaker">man</seg> <said id="22" mode="reported" content="speech" level="1">unter <seg id="22" type="intExpr">Berufung</seg> auf die christliche Freiheit</said> den Zehnten verweigerte und Unfug aller Art trieb, so konnte dies bei den alten Geschlechtern
                        nur den übelsten Eindruck machen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
