<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1900_01_06.txt_6.xml</f>
         <f name="year">1900</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



<seg id="1" type="frame" pos="start">In einer längern Darstellung der
                        Jahrhundert-Geschichte der katholischen Kirche <seg id="1" type="intExpr">schreiben</seg> die protestantischen <seg id="1" type="speaker">„Hamburger Nachr.“</seg> wörtlich:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„Die katholische Kirche
                        hat Grund, mit Befriedigung auf das 19. Jahrhundert zurückzublicken. … <seg id="4" type="frame" pos="start">Es ist nicht zu <seg id="4" type="intExpr">leugnen</seg>,</seg><said id="4" mode="indirect" content="speech" level="2" nonfact="yes"> daß in ungeahntem Umfange eine Rückkehr zum alten Glauben stattgefunden hat.</said> …
                        Seit den Zeiten der Gegenreformation und des dreißigjährigen
                        Krieges ist der Katholizismus nicht wieder eine politische Macht
                        gewesen wie heute. Ein Vergleich mit dem Stande der Dinge
                        vor hundert Jahren kann den Anhängern dieser alten Organisation
                        den Mut gewaltig beleben. … Heute, in dem neuen Deutschen
                        Reich, ist der klerikale Einfluß vielleicht stärker, als er seit der
                        Reformation je gewesen ist. … In Oesterreich hat die Los von
                        Rom-Bewegung, auf die manche sanguinische Naturen so große
                        Hoffnungen gesetzt hatten, sich als ein Schlag ins Wasser erwiesen. Mit besonderer Genugthuung sodann blickt die katholische
                        Kirche auf die Erfolge ihrer Propaganda in den außereuropäischen
                        Weltteilen. Das Missionswesen hat sich zu nie gesehener Blüte
                        entwickelt. Vor allem aber die Ausbreitung des Katholizismus
                        in den Vereinigten Staaten stellt eine hochbedeutsame Frucht des
                        zu Ende gehenden Jahrhunderts dar. Wie immer man sich zum
                        Katholizismus stellen mag, seine gesteigerte Machtstellung ist eine
                        Thatsache, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">mit der <seg id="5" type="speaker">man</seg> <seg id="5" type="intExpr">rechnen</seg> muß.</said>“
 </said>                        
                  Der ganze Artikel atmet nicht etwa Liebe zur katholischen
                        Kirche, sondern das Gegenteil. Aber der Haß pflegt eben den
                        Blick zu schärfen, und daher ist das Zeugnis doppelt wertvoll.
                        Es deckt sich auch mit den Anschauungen, die der Fürst Bismarck
                        am Ende seines Lebens über die kath. Kirche gewonnen hat.
               
               
                  — Berlin. 
                  Die Strafkammer des Landgerichts I. verurteilte den Redakteur des Witzblattes „Ulk“, <seg id="2" type="speaker">Sigmar Mehring</seg>,
                        wegen <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="2" type="intExpr">Beschimpfung</seg> der Einrichtungen der katholischen Kirche in
                        dem Gedicht: Die feige That von Rennes</said>, zu sechs Monaten
                        Gefängnis.
               
            
            
               
                  Amerika.
                        
               
               
                  Die deutsch-amerikanische Petroleumgesellschaft
                        verteilt bei einem Aktienkapital von neun Millionen Mark einen
                        Reingewinn von fünf Millionen, d. h. 66⅔ Prozent Dividende.
                        Dieser aus den Taschen des Volkes gezogene „Profit“ kommt
                        unter vier Mann (!) zur Verteilung.
               
            
            
               
                  Asien.
                        
               
               
                  Durch das Erdbeben am 1. Januar im Kreise
                        Achalkalak sind im Gouvernement Tiflis 10 kleinere Dörfer
                        fast gänzlich verwüstet worden. <said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="1">Der <seg id="3" type="speaker">Gouverneur</seg> <seg id="3" type="intExpr">ordnete</seg> außerordentliche Maßnahmen zur Hilfeleistung <seg id="3" type="intExpr">an</seg>. </said>Militär ist abkommandiert.
               
            
            
               
                  Asien.
                        
               
               
                  In den von den jüngsten Erdbeben heimgesuchten
                        Dörfern in Tiflis (russ. Asien) sind mehr als die Hälfte aller
                        Wohnungen zerstört. Es sollen etwa 600 Menschen ihr Leben
                        eingebüßt haben. Die Ausgrabungen werden Tag und Nacht
                        fortgesetzt. Der Gouverneur hat sich an Ort und Stelle des
                        Unglücks begeben. Sanitätskolonnen und fliegende Lazarette sind
                        dorthin abgesandt worden.
                  
                  
               
            
            
               
                  Amerika.
                        
               
               
                  Von allen Stämmen, aus denen sich die große
                        amerikanische Nation zusammensetzt, hegt keiner aus naheliegenden
                        Gründen so große Sympathie mit den tapfern Buren und gönnt
                        den Engländern die erhaltenen Schläge so von Herzen wie die
                        irischen Amerikaner.<seg id="6" type="frame" pos="start"> Die zahlreichen <seg id="6" type="speaker">Vereine</seg> derselben in NewYork und Umgebung <seg id="6" type="intExpr">beschlossen</seg>, </seg><said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">eine große öffentliche Versammlung zu veranstalten, <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">um <seg id="7" type="speaker">ihren</seg> diesbezüglichen Gefühlen beredten
                        <seg id="7" type="intExpr">Ausdruck</seg> zu geben</said></said>, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">wobei einige bedeutende <seg id="9" type="speaker">Politiker</seg></said> (bekanntlich
                        haben die Irländer in der Politik der Vereinigten Staaten stets
                        eine führende Rolle geführt) <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="9" type="intExpr">sprechen</seg> werden. </said>Allein auch in praktischerer Weise sollen die Sympathieen den Bucen ausgedrückt
                        werden, indem Sammlungen eingeleitet werden sollen, um einen
                        Hilfsfonds von nicht weniger als 20 Millionen Mark zusammenzubringen Der bedeutendste der irisch-amerikanischen Vereine, der
                        Aneient Order of Hibernians, hat mit den Sammlungen unter
                        seinen Mitgliedern schon begonnen.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
