<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Leuchtet Ihre Uhr des Nachts</title>
             <author>Klabund</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Klabund_Leuchtet_Ihre_Uhr_des_Nachts.tg460_1.xml</f>
         <f name="year">1918</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Leuchtet Ihre Uhr des Nachts</f>
         <f name="author">Klabund</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Mit Garantie auf Lebensdauer. Mit Läutwerk. Mit Bellvorrichtung: schlägt an wie ein Hund beim Nahen einer Gefahr (unentbehrlich für Angehörige des Heeres und der Marine). Mit Scherenfernrohr, mit Periskop für Unterseeboote.
                  *
                         
                  Ich stand wie betäubt. Ein eisiger Schrecken kroch mir vom Rückenmark ins Gehirn. Was nützte es, daß ich rite den philosophischen Doktor an der Universität Illinois U.S. ehrenvoll gegen Erstattung von 320 D. bestanden hatte? Was nützte es, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">daß <seg id="2" type="speaker">ich</seg> Antwort auf alle Fragen des Lebens <seg id="2" type="intExpr">wußte</seg></said>, wie zum Beispiel: warum? weshalb? weswegen? wozu? <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes">Was, <seg id="15" type="intExpr">sage</seg> <seg id="15" type="speaker">ich</seg>, hat das alles für einen Nutzen und Gewinn</said>, <seg id="4" type="frame" pos="start">wenn <seg id="4" type="speaker">ich</seg> nicht <seg id="4" type="intExpr">weiß</seg>,</seg><said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"> ob meine Uhr des Nachts leuchtet?</said> <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Und das, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="2" prag="yes">muß <seg id="6" type="speaker">ich</seg> <seg id="6" type="intExpr">gestehen</seg></said>, <seg id="5" type="intExpr">wußte</seg> <seg id="5" type="speaker">ich</seg> nicht.</said> Aber das gelbe Plakat mit den blutroten Buchstaben zwang mich unerbittlich zur inneren Einkehr. 
                  Ich fieberte den ganzen Tag. Ich aß nichts. <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Ich</seg> saß stier und verstört im Café Glasl vor einer Schale Nuß und <seg id="8" type="intExpr">dachte</seg> nur den ganzen Tag:</seg><said id="8" mode="direct" content="thought" level="1"> Leuchtet meine Uhr des Nachts? ... Leuchtet meine Uhr des Nachts? ...
                  Wenn es doch erst Abend ... wenn es doch erst Nacht wäre!</said> 
                  Eine Dame mit sanften Eidechsenaugen sah immer zu mir herüber. 
                  Es war die schönste Frau, die es auf der Welt geben konnte. <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="9 10" type="speaker">Ich</seg> wagte nicht, sie <seg id="9" type="intExpr">anzusprechen</seg>.</said> <seg id="10" type="frame" pos="start">Ein Kreisel <seg id="10" type="intExpr">rotierte</seg> in meinem gänzlich hohlen Hirn:</seg> 
                  <said id="10" mode="direct" content="thought" level="1">Leuchtet Ihre Uhr des Nachts? ... Leuchtet Ihre Uhr des Nachts? ...</said> Schließlich konnte ich es nicht mehr aushalten: der silberne Schein, der aus den Augen der Dame floß, fiel wie Nebel auf mich. 
                  Ich stand auf, schwankte an ihren Tisch, und indem ich höflich den Hut zog, <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="11" type="speaker">ich</seg> mit vibrierender Stimme, rasend verliebt und meiner Sinne nicht mehr mächtig:</seg> 
                  <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»Leuchtet Ihre Uhr des Nachts?«</said> 
                  Da nahm die Dame eines ihrer sanften blauen Augen aus ihrem Gesicht und warf es mir grollend an den Kopf. 
                  Es war ein Glasauge. 
                  
                     Mit einer Beule an der Stirn verließ ich das Café. Der Abend hing die dunklen Netze um Tal und Hügel, um Busch und Baum. 
                  Die Straße war taghell erleuchtet von tausend elektrischen Äpfeln und Birnen. 
                  Ich zog meine Uhr – aber es war viel zu hell in den Straßen; wie konnte ich beim aufdringlichen Geflimmer der tausend Lampen sehen, ob meine Uhr leuchte? 
                  Ich nahm ein Auto und fuhr auf die Theresienwiese. Mutterseelenallein ging ich mitten auf die Wiese und zog bebend meine Uhr. 
                  Aber siehe, <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">ich</seg> hatte nicht <seg id="16" type="intExpr">beachtet</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß Vollmond im Kalender angezeigt war.</said> 
                  Höhnisch grinste der Mond auf dem Uhrglas. 
                  Ich fuhr in die Stadt zurück. Meine Temperatur war auf 45 gestiegen. Ich bestand nur noch aus Schweiß, in dem, wie ein Fettauge in der Bouillon, die Uhr schwamm. 
                  <seg id="13" type="frame" pos="start">In der Schwanthalerstraße sah ich ein <seg id="13" type="speaker"><seg id="13" type="intExpr">Schild</seg></seg>:</seg> <said id="13" mode="direct" content="writing" level="1">»Keller zu vermieten.«</said> Sofort stürzte ich in das Haus und mietete trotz vorgerückter Nachtstunde den Keller zu einem geradezu lächerlichen Preise. 
                  Ich schloß ihn sorgfältig ab, verstopfte die Fensterlöcher und Türritzen und zog wiederum, auf alles gefaßt, meine Uhr. 
                  Ich wartete ein, zwei Minuten. 
                  
                     Ich wartete drei Stunden. 
                  
                     Sie leuchtete – nicht!
                   
                  Tränen traten mir in die Augen. Ich war eine verpfuschte Existenz. Mein Leben war zerstört.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
