<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Oesterreich. Serbien. Amerika.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1885_12_24.txt_9.xml</f>
         <f name="year">1885</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Oesterreich. Serbien. Amerika.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Unsure</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  
                     Derselbst ist Hirt; während er im verwichenen Sommer seine Heerde hütete, wurden Kinder, die in seiner Nähe spielten, von einem wüthenden Hunde angefallen.
                     Der Hirt sprang vor sie her, um sie zu beschützen; er wollte das
                        Thier mit Peitschenschlägen vertreiben, das aber stürzte sich mit
                        gesträubten Haaren und den Geifer im Rachen auf ihn zu, faßte ihn an der
                        linken Hand und zerbiß sie ihm.
                     Obgleich blutend und zerrissen,<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"> <seg id="1" type="intExpr">dachte</seg> der arme <seg id="1" type="speaker">Knabe</seg> nicht
                        einmal an’s Fliehen</said>; er trat dem wilden Thiere, das die Wuth unbesiegbar zu
                        machen schien, gegenüber und kämpfte mit ihm.
                     Mit der rechten Hand öffnete er dem Hunde den schäumenden
                        Rachen, um seine linke Hand frei zu machen; er erhielt noch mehrere Bisse,
                        aber mit der Raschheit des Entschlusses, welche die Kaltblütigkeit des
                        wahren Muthes mit sich bringt, band er mittelst des Peitschenriemens dem
                        Hunde die Schnauze fest und erschlug ihn dann mit den Holzschuhen.
                     — Der Hund war todt, die Kinder waren gerettet, aber der
                        heldenmüthige Knabe Jupille war voller Bisse; nicht nur das: er war zugleich
                        mit den Wunden auch durch den Wuthgeifer des Hundes vergiftet und aller
                        Wahrscheinlichkeit nach, vom entsetzlichen Schicksal bedroht, sein junges
                        Leben unter schrecklichen Qualen verlieren zu müssen.
                  
                  
                     <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Unter der gespanntesten Aufmerksamkeit der Zuhörerschaft
                        <seg id="2" type="intExpr">erzählte</seg> der <seg id="2" type="speaker">Akademiker Maximus du Camp</seg> weiter</said> — <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">und wohl vielen unserer
                        <seg id="3" type="speaker">Leser</seg> ist die Geschichte noch in <seg id="3" type="intExpr">Erinnerung</seg></said> — <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">wie der arme Hirt alsdann dem
                        berühmten Arzt Pasteur in Paris zugeführt wurde, der kurz vorher eine sicher
                        wirkende Heilmethode der Vergiftung durch Bisse wüthender Thiere
                        veröffentlicht hatte.</said>
                     Jupille wurde von Pasteur in Behandlung genommen und —
                        gerettet.
                     Er hatte über eine entsetzliche Krankheit, die bisher für
                        unheilbar gegolten, triumphirt.
                     <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Als der <seg id="4" type="speaker">Redner</seg> <seg id="4" type="intExpr">geendet</seg> hatte</said>, brach die glänzende Versammlung in
                        stürmische Beifallsrufe aus; der anwesende Gelehrte aber — selbst Mitglied
                        der Akademie — weinte vor Rührung.
                     Das war einer der schönsten Augenblicke im Leben des berühmten
                        Arztes.
                  
               
            
            
               
                  
                     Oesterreich. 
                  
               
               
                  — Wien, 19. Dezember. date <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">Montenegro</seg> läßt die <seg id="5" type="intExpr">Nachricht</seg> verbreiten,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1">daß es 55,000 Mann
                        mobilisirt habe.</said>
               
            
            
               
                  
                     Serbien. 
                  
               
               
                  
                     — Zwischen Serbien und Bulgarien ist ein Waffenstillstand abgeschlossen, der
                        bis zum 1. März 1886 dauert.
                  
               
               
                  — Belgrad, 23. Dezember. date 500 (bulgarische) Freiwillige drangen in das serbische Dorf
                        Jelasnitza ein und plünderten dasselbe.
                     Die Serben eilten ihren Landsleuten zu Hülfe und machten 150
                        Gefangene, die einem Kriegsgericht übergeben werden.
               
            
            
               
                  
                     Amerika. 
                  
               
               
                  
                     — * Der Dampfer „Canada“, der letzte Woche NewYork verließ, um
                        nach Europa zu fahren, hat 4 Kinder aus Newark (Staat New Jersey) an Bord
                        genommen, die von einem wüthenden Hund gebissen worden sind.
                     Sie kommen in Behandlung des berühmten Dr. Pasteur, dessen
                        Heilmethoden der Wasserscheu also nicht nur bloß einen „europäischen“ Nuf
                        erworben.
                     Die vier Kleinen sind die Kinder einer armen Familie; die
                        Reisekosten werden durch eine öffentliche Subskription gedeckt.
                  
                  
                  
                     
                        
                           Der Weihnachtsbaum. 
                        
                     
                     
                        
                           Ein Weihnachtsbäumlein sollst du sein, 
                        
                        
                           Mit Werth und schöner Zier umhangen; 
                        
                        
                           Nach oben stehe dein Verlangen, — 
                        
                        
                           Ein Bäumlein, wenn nicht groß, doch klein. 
                        
                     
                     
                        
                           Du bist der nackte Baum allein, 
                        
                        
                           Stehst leer und kahl, es ist zum Bangen, 
                        
                        
                           Kein Werth und keine Zierden prangen, 
                        
                        
                           Und keine Lichtlein geben Schein. 
                        
                     
                     
                        
                           Villeicht ist nicht der Baum gestellt, 
                        
                        
                           Neigt schief hinüber noch zur Welt, 
                        
                        
                           Gebeugt und krumm ein schwaches Schilf. 
                        
                        
                           Vielleicht er liegt noch gar zur Erden, 
                        
                        
                           Muß erst vom Fall errichtet werden, 
                        
                        
                           Und Weihnacht da!
                        
                     
                  
               
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
