<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Neues über Schleswig-Holstein</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341853_210512.txt_26.xml</f>
         <f name="year">1891</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Neues über Schleswig-Holstein</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Die Dinge, wie wir sie hier herausgepflückt haben, machen natürlich nicht
                        die Hauptsache des inhaltreichen und anziehenden <seg id="1 2 16 3" type="speaker">Buches</seg> aus. Sein Schwerpunkt liegt in <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes" prag="yes">der aktenmäßigen <seg id="1" type="intExpr">Darlegung</seg></said> und <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">der sachkundigen, gewissenhaften <seg id="2" type="intExpr">Erörterung</seg> der politischen Verhandlungen in Berlin, Frankfurt, London,
                        Malmö und Kopenhagen und der Regierungsführung in den Herzogtümern
                        selbst.</said> <said id="16" mode="reported" content="writing" level="1">Die Haltung Preußens erfährt da oft genug bittere, aber gerechte
                        <seg id="16" type="intExpr">Kritik</seg></said>; auch<said id="3" mode="reported" content="writing" level="1"> die <seg id="3" type="intExpr">Aufdeckung</seg> der zum Teil schmählichen dänischen Ränke</said> hält
                        sich von jeder Leidenschaftlichkeit fern. Bei der besondern Scharfsichtigkeit des
                        Verfassers für die Schwächen von Freunden wie Gegnern verdient es geradezu
                        Bewunderung, wie außerordentlich rechtlich und wacker sich nach <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="5" type="speaker">seiner</seg> genauen und auch bei Personen vorurteilsfreien <seg id="5" type="intExpr">Darstellung</seg></said> die verschiednen
                        auf einander folgenden Regierungen der Herzogtümer (die „provisorische," die
                        "gemeinsame" und die Statthalterschaft) in all ihren Schwierigkeiten und Be-
            
            drängnissen benommen haben. Sie haben jederzeit Loyalität, Dankbarkeit und
                        Zuverlässigkeit der Politik selbst vorangestellt und es doch in der Politik
                        immer noch so gut gemacht, als es nach Lage der Dinge überhaupt möglich war.
           <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1"> Auf die Kriegsereignisse <seg id="6" type="intExpr">geht</seg> der <seg id=" 6 7" type="speaker">Verfasser</seg> nur <seg id="6" type="intExpr">ein</seg>, so weit er dabei
                        Augenzeuge war.</said> Bei dem denkwürdigsten dieser Ereignisse, dem weltbewegenden
                        Tage von Eckernförde, war er gerade wieder dabei und <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="7" type="intExpr">schildert</seg> diese herzerhebende Begebenheit mit höchster Anschaulichkeit, dann auch das plötzliche
                        erschütternde Ende des Dramas.</said> Es war Abend und dunkel geworden, die
                        eroberten Schiffe lagen in der Bucht, Schleiden und sein Gefährte <seg id="17" type="speaker">Lorentzen</seg>
                        wollten gerade nach Schleswig zurückfahren, <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">um der Regierung die große
                        <seg id="17" type="intExpr">Botschaft</seg> zu bringen</said>, und stiegen den Hügel hinauf. Da erfolgte, gerade als
                        beide sich auf das schnelle Krachen von ein paar Schüssen hin umsahen, die
                        fürchterliche Explosion.<said id="8" mode="direct" content="writing" level="1"> „Der Christian VIII. flog in die Luft. Die Dunkelheit wich plötzlich größter Tageshelle. Eine ungeheure schwarze Rauchwolke
                        schwebte über dem Ganzen. Brennende Balken und Masten bildeten riesige
                        Sterne darin, und die in der Luft krepirenden Bomben durchzuckten wie Blitze,
                        denen der Donner unmittelbar folgte, diese Wolkenmasse. Es war ein unbeschreiblich großartiger, furchtbar schöner Anblick!"</said>
                         
            <said id="18" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Noch schulden <seg id="18" type="speaker">wir</seg> dem Verfasser ein <seg id="18" type="intExpr">Wort</seg></said>, um seiner persönlichen Glaubwürdigkeit auch an dieser Stelle zu öffentlicher Genugthuung zu verhelfen.
                        Das Koburgische Memoirenwerk hat diese Glaubwürdigkeit etwas erschüttert.
                       <seg id="10" type="frame" pos="start"> Da <seg id="10" type="intExpr">heißt</seg> es nämlich in einem wörtlich abgedruckten Briefe <seg id="10" type="speaker">Schleidens</seg>,</seg><said id="10" mode="indirect" content="writing" level="1"> der
                        Herzog habe zwei Stunden im Kugelregen ausgehalten.</said> <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">Da nun längst durch
                        die von <seg id="11" type="speaker">Professor Jansen</seg> in Kiel gegebnen <seg id="11" type="intExpr">Nachweise</seg> das heldenmütige Benehmen des Herzogs schmerzlich herabgedrückt worden ist,</said> so mußte der einzige
                        Zeuge, an den sich der Herzog hält, in etwas eigentümlichem Lichte erscheinen.
                       <seg id="12" type="frame" pos="start"> Dagegen <seg id="12" type="intExpr">wehrt</seg> sich nun <seg id="12" type="speaker">Schleiden</seg>, was man ihm nicht verdenken kann, und zwar
                        folgendermaßen:</seg><said id="12" mode="direct" content="writing" level="1"> „Herzog Ernst II. von Koburg hat mir die Ehre erwiesen,
                        Auszüge aus <said id="19" mode="reported" content="writing" level="2">zwei <seg id="19" type="intExpr">Briefen</seg>, welche <seg id="19" type="speaker">ich</seg> demgemäß in jener Nacht und am folgenden Tage über das Ereignis an unsern Vertreter in London, Dr. K. Stamwer,
                        richtete</said>, in seinen Denkwürdigkeiten (Band I. S. 400 2c.) abzudrucken. Als
                        ich dieselben las,<seg id="20" type="frame" pos="start"> <seg id="20" type="intExpr">erschien</seg> es <seg id="20" type="speaker">mir</seg> undenkbar,</seg> <said id="20" mode="indirect" content="thought" level="2"><said id="21" mode="reported" content="speech" level="3">daß <seg id="21" type="speaker">ich</seg> mich in solcher Weise,
                        wie es dort geschehen, über die persönliche Tapferkeit des Herzogs, welcher
                        danach zwei Stunden im Kugelregen gehalten haben und dem ein Pferd totgeschossen sein sollte, <seg id="21" type="intExpr">ausgesprochen</seg> haben könne</said></said>, <said id="22" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">da der <seg id="22" type="speaker">mir</seg> von dem Verhalten Sr. Hoheit gebliebene <seg id="22" type="intExpr">Eindruck</seg> ein ganz andrer war.</said>
</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
