<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bestrebungen zur Ausdehnung des weiblichen Wirkungskreises</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341807_287271.txt_8.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Bestrebungen zur Ausdehnung des weiblichen Wirkungskreises</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

So
                        hohen Flug jedoch haben' auch die leipziger Führerinnen bisher nicht genommen. Ihre Unterstützung des weiblichen Ringens nach wirthschaftlicher
                        Selbständigkeit beschränkt sich auf dieselben rein örtlichen Anstalten, wie sie
                        die gemischten Vereine anderer größerer Städte mit gleichem oder selbst noch
                        besserem Erfolg ins Leben gerufen haben. Ueber Leipzig hinaus wirken sie
                        blos literarisch anregend durch ihr Blatt und einmal im Jahre etwas stärker
                        durch den Frauentag. Was <seg id="2" type="speaker">sie</seg> sowohl auf diesem als sonst im Laufe des
                        Jahres thun, um lästige Schranken niederzureißen, läuft im Wesentlichen darauf hinaus, <said id="2" mode="reported" content="speech writing" level="1">Behörden und Körperschaften bittweise um dies oder das zu <seg id="2" type="intExpr">ersuchen</seg>.</said> Alle die so angegangenen Körperschaften und Behörden bestehen aus
                        Männern. Hier findet die „Selbsthülfe der Frauen" also ihre Grenze. Wäre
                        es da nicht zweckmäßiger, die Heranziehung des männlichen Beistands schon
                        <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">im Stadium der <seg id="5" type="intExpr">Berathung</seg></said> eintreten, das andere Geschlecht theilnehmen zu
                        lassen <seg id="3" type="frame" pos="start">an der <seg id="3" type="intExpr">Ueberlegung</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">welcherlei Ziele zunächst und überhaupt ins Auge
                        gefaßt, welche Wege zu denselben hin eingeschlagen werden sollen?</said> Es würde
                        darin doch wohl eine Bürgschaft mehr für die Wirkung solcher Schritte
                        liegen, wie sie bisher ziemlich erfolg- und eindrucklos gethan worden sind,
                        z. B. wegen Anstellung von Frauenzimmern im norddeutschen Post- und
                        Telegraphendienst oder wegen ihrer Zulassung zu den Prüfungen praktischer
                        Aerzte.
            Alles in Allem genommen beschränken sich die Ergebnisse der deutschen
                        Bewegung bis jetzt auf einige Erleichterung der Lage des weiblichen Geschlechts in einer Anzahl meist größerer deutscher Städte. Anstalten zur
                        Nachweisung weiblicher Arbeitskraft und lohnender Beschäftigung für solche,
                        vorübergehende oder dauernde Ausstellungen weiblicher Arbeitsprodukte,
                        Schulen zur geschäftlichen Ausbildung junger Mädchen — das sind so ziemlich überall die Unternehmungen, welche von den bestehenden Vereinen zuerst
                        in die Hand genommen und mit dem meisten Glücke verfolgt worden sind.
                        Höhere und umfassendere Erfolge wird man wohl dann erst erwarten dürfen,
                        wenn es gelingt, die jetzt isolirt arbeitenden Vereine der norddeutschen Großtädte in einer passenden Form zu ständigen Zusammenwirken zu verbinden.
            Daß solche Erfolge möglich sind, daß es auch ohne jedes phantastische
                        Pinüberschweifen auf das politische oder sociale Gebiet für die Verbesse 
            
            rung der Lage des weiblichen Geschlechts unter gewissen regelmäßig wiederkehrenden Umständen noch reichlichen Spielraum gibt, lehrt ein Blick auf England. Wir wollen nur auf einige der dortigen Bestrebungen andeutungsweise
                        aufmerksam machen.
            Ende Mai dieses Jahres ging von Liverpool ein Segelschiff in See,
                        das hundertundzehn junge Frauenzimmer nach Canada bringen sollte. Ihre
                        Führerin, <said id="6" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="6" type="speaker">Miß Rye</seg>, die schon früher ähnliche Transporte nach Australien
                        begleitet hat, war vorab mit den colonialen Regierungsbehörden in <seg id="6" type="intExpr">Verbindung</seg> <seg id="6" type="intExpr">getreten</seg></said> und hatte sich so vergewissert, daß ihre Pflegebefohlenen in
                        Quebec, Montreal, Toronto und anderen kanadischen Städten willkommen
                        sein würden. Die Wichtigkeit dieser Art von Auswanderung kann nicht
                        leicht zu hoch angeschlagen werden. Sicherer, handgreiflicher als jede andere
                        hilft sie jenseits einem Mangel und diesseits einem Ueberfluß ab, erfüllt
                        also den wahren Zweck alles Austausches zwischen verschiedenen Zonen und
                        Völkern. Sie verpflanzt weibliche Arbeitskraft aus einem Lande, wo sie
                        überreichlich vorhanden ist, folglich niedrig im Preise steht, nach einem anderen Lande, wo das gerade Gegentheil der Fall ist. Und woher, rührt es
                        denn, daß im Vergleich zu männlicher Arbeitskraft weibliche Arbeitskräfte
                        in England (und ebenso in Deutschland) so überreichlich vorhanden ist?
                        Von der regelmäßigen Auswanderung so vieler ihr Glück suchender junger
                        Männer nach anderen Welttheilen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
