<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Meister Martin Hildebrand</title>
             <author>Riehl, Wilhelm Heinrich von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Riehl,_Wilhelm_Heinrich_von_Meister_Martin_Hildebrand.tg34_1.xml</f>
         <f name="year">1862</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Meister Martin Hildebrand</f>
         <f name="author">Riehl, Wilhelm Heinrich von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




<said id="2" mode="direct" content="speech" level="1"><seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="intExpr">Wißt</seg> <seg id="1" type="speaker">Ihr</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">was das bedeutet?</said> – Die zwei ärgsten Peiniger des geschlagenen Geschöpfes konnten wir auf der Stelle fassen. Die anderen liefen davon, und das Mädchen muß sich, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes" prag="yes"><seg id="14" type="speaker">wer</seg> <seg id="14" type="intExpr">weiß</seg> in welchen Winkel verkrochen haben</said>, denn als wir wiederkehrten, war sie nirgends mehr zu finden. Die blutigen Spuren ihrer Mißhandlung könnt Ihr heute noch auf dem Platze sehen.«</said> 
                     Es wurde mir bald glutheiß, bald eiskalt über dieser Erzählung, und so wird mir's heute noch, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">wenn <seg id="3" type="speaker">ich</seg> daran <seg id="3" type="intExpr">zurückdenke</seg>.</said> <seg id="4" type="frame" pos="start">Denn wie <seg id="4" type="speaker">man</seg> sich <seg id="4" type="intExpr">erzählt</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">verbrennen die Zigeuner das Mädchen oder Weib, welches einem fremden Manne ihre Liebe zugewendet, und wen sie also dem Tode geweiht, <said id="15" mode="reported" content="speech" level="2" border="yes">den <seg id="15" type="intExpr">nennen</seg> <seg id="15" type="speaker">sie</seg> »Feuerspeise«.</said></said> 
                     Auf der Lagerstätte unter der Stadtmauer habe ich ziellos stundenlang vergeblich gesucht und nichts gefunden als das zertretene Gras und die Blutspuren. 
                     Wir wanderten weiter. 
                     Ich mußte mich bald von dem Holsteiner trennen und sah und hörte nichts mehr von dem Zigeunermädchen. 
                     Anfangs war mir's vor Zorn, Scham und Reue recht eigentlich, als müsse ich aus der Haut fahren. Im Kurfürstentum Hannover brauchten sie damals viel Geld wegen der alten Kriegsschulden und warben Soldaten für englischen Dienst in Ostindien. <seg id="16" type="frame" pos="start">Da kam <seg id="16" type="speaker">mir</seg> manchmal der <seg id="16" type="intExpr">Gedanke</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1">meine Haut den Engländern zu verkaufen</said>, das wäre schier so gut gewesen, als aus der Haut gefahren. Die vier Thaler tastete ich nicht an, obgleich mir mittlerweile manchmal der letzte Heller ausgegangen ist. 
                     <seg id="7" type="frame" pos="start">Endlich <seg id="7" type="intExpr">dachte</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg>:</seg> <said id="7" mode="direct" content="thought" level="1">das Heidenkind wird wohl in selbiger Nacht totgeschlagen worden sein</said>, und als ich – <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">mir</seg> <seg id="8" type="intExpr">deucht</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">es war in Westfalen</said> – eines Tages an einer Kirchhofskapelle vorüberkam, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">wo <seg id="9" type="speaker">sie</seg> eben das Totengebet über dem Sarge einer Braut <seg id="9" type="intExpr">sprachen</seg></said>, warf <seg id="10" type="speaker">ich</seg> die vier Thaler in den vor der Thüre aufgestellten Opferstock, kniete zu den anderen und <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes"><seg id="10" type="intExpr">betete</seg> für die Seele der armen Zigeunerin</said>, die um meinetwillen totgeschlagen worden war. 
                     Und wie <seg id="11" type="speaker">ich</seg> des brennenden Geldes ledig geworden und <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">für die Ruhe ihrer Seele <seg id="11" type="intExpr">gebetet</seg> hatte</said>, kam auch meiner Seele die Ruhe wieder; ich konnte mir wieder rein und voll das Bild meiner Elisabeth malen, und der Teufelszauber war von ihrer wunderschönen Nase genommen. 
                     So wanderte ich denn getröstet weiter. 
                  
               
            
            
               
                  
                     IV. Fastnacht. 
                     Köln ist immer eine lustige Stadt gewesen, namentlich aber in den Tagen meiner Wanderschaft. Die Bürger lebten herrlich und in Freuden und das übrige Volk bettelte gemütlich in den Kirchen und Straßen und fuhr auch nicht schlecht dabei. Die Schildwachen an den Thoren bettelten die einziehenden Reisenden an, und da die Stadt für eine Freistätte verdächtiger Personen aus den angrenzenden Ländern galt, so gab jeder den Löffelsoldaten gern ein Almosen, bald aus guter Laune, bald aus Furcht. 
                     Ein ganzes Jahr hatte ich in Köln gearbeitet. Es hielt mir anfangs schwer, unterzukommen, da man die lutherischen Ketzer nicht gerne sah in der heiligen Stadt, wie wir auch zwei Stunden weit nach Mühlheim in die Kirche gehen mußten. Aber als ich einmal meinen Meister gefunden, ward ich bald heimisch bei ihm, und hatte dort gute Tage. Denn die reichen Kölner, für die wir arbeiteten, sind Leute, die's lang hängen lassen, wenn sie's lang haben, und nirgends bekam der Gesell und Lehrjunge ein so kavaliermäßiges Trinkgeld, als bei den Kölner Prälaten und Domherren.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
