<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zürich.Bern.Luzern.Schwyz.Nidwalden.Aargau.Thurgan.Baselland.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1890_01_11.txt_4.xml</f>
         <f name="year">1890</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Zürich.Bern.Luzern.Schwyz.Nidwalden.Aargau.Thurgan.Baselland.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Im Befinden des schwer erkrankten Hrn.
                        Oberst Pfyffer ist bis Donnerstag Mittag das Eintreten etwelcher Besserung zu <seg id="1" type="intExpr">konstatiren</seg>.</said> Die Lungenentzündung einer- und der Schwächezustand des Patienten
                        andererseits sind immerhin noch besorgnißerregend. Im
                        Bundesrathshause und in den militärischen Kreisen
                        der ganzen Schweiz folgt man mit gespanntester Theilnahme dem Verlaufe der Krankheit des verdienten Generalstabschefs.
               
            
            
               
                  Schwyz.
                        
               
               
                  Eine am 6. ds. in Brunnen stattgehabte
                        größere <seg id="2 4" type="speaker">Versammlung</seg> faßte folgende Beschlüsse:
                         
                  1. <seg id="2" type="frame" pos="start">Der <seg id="3" type="speaker">Gemeinderath</seg> ist <seg id="2" type="intExpr">einzuladen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech writing" level="1" nonfact="yes"><seg id="3" type="frame" pos="start">unverzüglich den
                        Regierungsrath zu <seg id="3" type="intExpr">ersuchen</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech writing" level="2" nonfact="yes">derselbe möchte bei den zuständigen Behörden dahin wirken, daß das vom Bundesrathe
                        aufs Jahr 1891 zu veranstaltende Erinnerungsfest an den
                        ersten 1291 in Brunnen abgeschlossenen Bund der Gründung der Eidgenossenschaft am Orte der Handlung, d. h.
                        in Brunnen abgehalten werde.</said></said>
                  2. <seg id="4" type="frame" pos="start">Die Regierung soll <seg id="4" type="intExpr">ersucht</seg> werden,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">Bundesrath
                        und Bundesversammlung zu veranlassen, als fortdauernde
                        Erinnerung an die Entstehung der schweiz. Eidgenossenschaft am Orte der Gründung, in Brunnen, ein passendes
                        Nationalmonument zu errichten.</said>
               
            
            
               
                  Nidwalden.
                        
               
               
                  <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Die Luftbahn auf den Pilatus (schwebende Drahtseilbahn) kommt laut <seg id="5" type="speaker">„Nidw. Volksblatt“</seg> nun
                        doch zur Ausführung.</said> <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="6" type="speaker">Herr Leonardo Torres</seg> von Santander in Spanien <seg id="6" type="intExpr">erläßt</seg> bereits die nöthige Baupublikation im „Amtsblatt“.</said> Die projektirte Anlage soll die
                        beiden Aussichtspunkte Esel (Therasse des „Hotel Bellevue) und Klimsenhorn verbinden. Die Verbindung besteht
                        aus sechs Kabeln, die an ihrem Endpunkte beim Känzeli
                        und untenher der Terasse beim Hotel Bellevue fixirt sind.
                        Die ganze Anlage kommt auf Eigenthum der löbl. Korporation Hergiswyl, Kt. Nidwalden, zu stehen und sind
                        die baulichen Anlagen untenher Bellevue ausgesteckt und
                        zwar unter genauer Beobachtung der zutreffenden Bestimmungen des Nidwaldner Baugesetzes.
               
            
            
               
                  Aargau.
                        
               
               
                  Die Influenza nimmt im Freiamt
                        bedenklich zu. Ganze Familien liegen an derselben krank
                        darnieder. In Dottikon erlag Herr Gemeindeschreiber
                        Hübscher, der schon längere Zeit auf der Lunge litt, dieser
                        neuen Krankheit, indem er zu früh das Bett verließ. Er
                        wurde Montags unter großem Geleite der Erde übergeben
                        und hinterläßt 6—7 kleine Kinder.
               
               
                  — Baden. 
                  <said id="7" mode="reported" content="speech writing" level="1">Als Oase in der Wüeste der Influenza wird das Thermalgebiet in Baden <seg id="7" type="intExpr">angepriesen</seg>.</said>
                        <said id="8" mode="indirect freeIndirect" content="speech writing" level="1">Es sei in dessen Rayon noch kein einziger Influenzafall
                        vorgekommen.</said>
               
               
                  — <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="9" type="speaker">Jedermann</seg> <seg id="9" type="intExpr">erinnert</seg> sich noch der furchtbaren Katastrophe vom Weihnachtstage 1875</said>, wo bei Anlaß der
                        Christbaumfeier im neuen Schulhause von Hellikon das
                        Treppenhaus mit den Gängen zusammenstürzte und 105
                        Personen von Hellikon und Wegenstetten den Tod fanden.
                        Seither hat die Bevölkerung keine Christbaumfeier mehr
                        begangen, bis zur letzten Weihnacht, wo beide Gemeinden
                        wiederum eine solche, diesmal in Wegenstetten, veranstalteten. Es mag bei diesem Anlasse manche schmerzliche
                        Erinnerung wachgerufen worden sein an jene schaurige
                        Nacht, deren Denkmal das große Massengrab auf dem
                        Kirchhof zu Wegenstetten ist.
               
               
                  — Verbrannt. 
                  Letzten Samstag langte auf der
                        Station Siggenthal (Aargau) ein nach Ennenda bestimmter, mit Baumwolle beladener Eisenbahnwagen an,
                        dessen Inhalt in hellen Flammen stand. Die Baumwolle
                        ging fast alle zu Grunde und auch der Wagen wurde
                        stark beschädigt.
               
               
                  — Diebstahl. 
                  Während letzter Tage ein Bauer
                        im untern Freiamt in der Kirche war, wurden ihm
                        2000 Fr., die er im Bette versteckt gehalten, gestohlen.
                        Die Summe war geerbtes Geld.
               
            
            
               
                  Thurgan.
                        
               
               
                  Die Influenza ist auch in hiesiger
                        Gegend ziemlich heftig aufgetreten. Von Wyl her kam
                        sie nach Zuzwil, Zuckenrieth, Wuppenau, Schönholzersweilen, hl. Kreuz, Neukirch. Eine besondere Vorliebe
                           scheint sie für die Ortsvorsteher, Wirthe, Metzger rc. zu
                           haben.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
