<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die politische Lage</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341889_313702.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1909</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Die politische Lage</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Der Hansabund hat mit dem Bund der
                        Landwirte das Gemeinsame, daß beide auf demokratischer Grundlage beruhn.
                        Beide Organisationen sind in dieser Beziehung Früchte der sozialen, wirtschaftlichen und staatlichen Entwicklung. Aber während im Bund der Landwirte
                        ausschließlich materielle Interessen maßgebend sind, denen alle andern mit
                        der größten Rücksichtslosigkeit untergeordnet werden, stehn im Hansabunde
                        einstweilen ideelle im Vordergrund. Daneben haben beide Organisationen das
                        Gemeinsame, daß sie wirtschaftlich und politisch die heterogensten Elemente
                         
            
            zusammenzufassen suchen. Beim Bunde der Landwirte handelt es sich vorwiegend um Groß- und Kleinunternehmer, beim Hansabund tritt neben die
                        Unternehmer uoch das Heer der Angestellten, „der Proletarier im schwarzen
                        Rock". Daraus muß sich der politisch bedeutsamste Unterschied zwischen den
                        beiden Organisationen entwickeln. Bei den Landwirten können die konservativen
                        Elemente älterer Prägung die Führung haben, bei den Hansaleuten muß neudemokratischer, das heißt wirklich liberaler Geist den Vorrang gewinnen, wenn
                        ihr Bund fest sein soll. Der Bund der Landwirte ist wohl in der Gegenwart die
                        am meisten verunglimpfte politische Organisation. Die Gründe dafür sind bekannt.
                        Der Hansabund, selbst wenn er sich so machtvoll wie nur möglich entwickelte,
                        dürfte kaum in dieselbe Lage kommen. Zwar werden sich auch bei ihm Machtgelüste regen, aber sie könnten dem Staatswohl doch nur gefährlich werden,
                        sofern ihm keine ebenbürtige Organisation gegenüberstünde. Doch das liegt noch
                        in weiter Ferne, und wir können es zunächst darauf ankommen lassen. Gegenwärtig steht ihm noch der Bund der Landwirte gegenüber. Daneben wird er
                        sich gegen die Sozialdemokraten zu wehren und außerdem noch mit gewissen
                        Strömungen innerhalb des Kreises der Privatbeamten zu rechnen haben.
                        Es ist also dafür gesorgt, daß die Bäume des Hansabundes nicht in den
                        Himmel wachsen.
           <seg id="1" type="frame" pos="start"> Aus solchen Erwägungen heraus können <seg id="1 2" type="speaker">wir</seg> dem Hansabunde nur
                        <seg id="1" type="intExpr">wünschen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech thought" level="1">daß er sehr bald eine politische Macht darstellen möge von derselben Bedeutung, der sich der Bund der Landwirte rühmen darf.</said> <said id="2" mode="reported" content="speech thought" level="1">Denn wenn
                        wir auch den in der Tat alles Maß überschreitenden wirtschaftlichen Egoismus
                        verdammen</said>, <seg id="3" type="frame" pos="start">so dürfen <seg id="3" type="speaker">wir</seg> doch nicht <seg id="3" type="intExpr">vergessen</seg>, </seg><said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die bösen Landjunker unter
                        Führung der Konservativen eine politische Aufgabe gelöst haben, an der alle
                        andern Parteien gescheitert sind — Zentrum ebenso wie Sozialdemokratie.</said> Die
                        Konservativen haben durch Vermittlung des Bundes der Landwirte den Bauernstand zur politischen Arbeit aufgerüttelt. Dank dem Bunde der Landwirte liest
                        der Bauer ernste politische Tageszeitungen und folgt den Ereignissen der
                        Tagespolitik mit einer Aufmerksamkeit, der wir beim Gros der städtischen Gewerbetreibenden und deren Angestellten nicht begegnen. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Als ein indirektes Verdienst des Bundes der Landwirte dürfen <seg id="4" type="speaker">wir</seg> auch das Erwachen politischen
                        Lebens unter den deutschen Kolonisten in der Ostmark <seg id="4" type="intExpr">bezeichnen</seg>.</said> Wenn der
                        landwirtschaftliche Verband mit den Bauern zahlreiche an sich demokratische
                        Elemente in das konservative Lager gezogen hat, so ist das nicht nur ein
                        Zeichen für die konservativen Grundlagen<said id="5" mode="reported" content="thought" level="1"> im politischen <seg id="5" type="intExpr">Denken</seg> unsers <seg id="5" type="speaker">Volks</seg></said>,
                        sondern auch ein Beweis für die Tüchtigkeit der konservativen Schöpfer des
                        Bundes. Aber es ist auch ein Beweis der Überlegenheit der heutigen konservativen Führer über die heutigen Führer des Liberalismus. Keine der
                        liberalen Parteien hat es vermocht, im Bunde Einfluß zu gewinnen.
            Der Bund der Landwirte ist die erste Organisation in der bürgerlichen
                        Gesellschaft, die die Vorherrschaft materieller Interessen vor ideellen in der Politik freimütig anerkannt hat, zu einer Zeit, wo die parlamentarischen Vertreter des Bürgertums, vor allen Dingen die Liberalen, den Idealismus hochhielten und die Vertretung materieller Interessen den einzelnen Korporationen im Lande überließen.
                         


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
