<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Kaiser. Erdstöße. Die verwandtschaftlichen Beziehungen der englischen Königsfamilie.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">CAZ_1905_11_28.txt_6.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Der Kaiser. Erdstöße. Die verwandtschaftlichen Beziehungen der englischen Königsfamilie.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.czernowitzer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Bunte Chronik.
                        
               
            
            
               Czernowitz, 27. November.
                         date
            
               
                  Der Kaiser.
               
               
                  Wien, 27. November. date
               (Tel. der „Cz. Allg. Ztg.“)
               Der
                        Kaiser wohnte vormittags der ersten Messe in der neuerrichteten Notkirche Zwischenbrücken bei, wozu er die gesamten Kosten gespendet hatte. Bei der Ankunft und Abfahrt
                        wurde er von einem zahlreichen Publikum mit begeisterten
                        Ovationen begrüßt.
            
            
            
               
                  Erdstöße.
               
               
                  Roin, 27. November. date
               (Tel. der „Cz. Allg. Ztg.“)
                        
               Gestern früh waren Erdstöße in Benevent, Faggia, Avellino,
                        Ariano, Neapel und Apice-Benevent bemerkbar. Es entstand
                        eine große Panik. In Apice wurden mehrere Gebäude,
                        darunter die Kaserne, derart beschädigt, daß sie geräumt
                        werden mußten. — In Ariano wurden auch mehrere Kirchen,
                        darunter die Kathedrale, beschädigt.
            
            
            
               
                  Die verwandtschaftlichen Beziehungen der
                        englischen Königsfamilie.
               
               <seg id="1" type="frame" pos="start">Aus London, 23. November
                        wird uns <seg id="1" type="intExpr">geschrieben</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">Die Königswahl der Norweger hat aus
                        der jüngsten Tochter des Königs Eduard, der seit dem 22. Juli
                        1896 mit dem Prinzen Karl von Dänemark, jetzigem König
                        Haakon VII. vermählten Prinzessin Moud, eine Königin gemacht und dadurch die zahlreichen verwandtschaftlichen Beziehungen der englischen Herrscherfamilie um eine wichtige Verbindung vermehrt.</said> Welchen Einfluß müßte nicht der Londoner
                        Hof auf die Geschicke Europas ausüben, wenn solchen dynastischen Verhältnissen noch eine Bedeutung wie in vergangenen
                        Zeiten zukäme, sie nicht vielmehr fast belangslos in politischer Hinsicht geworden wären! Der Kaiser von Rußland
                        ist der Neffe der Königen Alexandra, der deutsche Kaiser der
                        Neffe König Eduards; der König von Griechenland ist der
                        Bruder der Königin Alexandra, der König von Dänemark ihr
                        Vater; die Königin von Norwegen ihre Tochter und der König von Norwegen ihr Neffe; die künftige Königin von Schweden ist eine Nichte König Eduards, die Königin von Holland die Nichte seiner Schwägerin, der Herzog von Sachsen-Coburg-Gotha sein Neffe; der König von Portugal ist ein Vetter König Eduards, als Nachkomme des Herzogs Franz von Sachsen-Coburg, des Onkels von König Viktoria, und ein gleiches Verwandtschaftsverhältnis besteht zwischen dem König der Belgier (Sohn eines Onkels von Königin Viktoria, Leopold's I.) und dem König Eduard.
                         
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
