<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Zollinitiative vor dem Ständerat. Unerhörte freimaurerische Gräuel.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1894_07_04.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1894</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Die Zollinitiative vor dem Ständerat. Unerhörte freimaurerische Gräuel.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Die Loge bestand aus zwei „Tempeln“. Der eine, für die
                        gewöhnlichen Versammlungen dienend, befand sich in dem an der
                        Straße gelegenen Hause. Dort wurde nach dem alten schottischen
                        Ritus „gearbeitet“. Am Ende des langen und schmalen Gartens
                        war der zweite „Tempel“, eine geräumige Felsenhöhle, die auf
                        den ersten Blick viel Aehnlichkeit hatte mit einer katholischen
                        Kapelle. Man sah dort einen Hochaltar, eine Tribüne mit einer
                        Orgel und eine Art Kommunionbank. Bei näherem Zusehen
                        aber entdeckte man in der sehr luxuriösen Dekoration des „Tempels“ allerlei Symbole, die auf einen wahren und wirklichen
                        Kult des Satans hinwiesen. Den größten Teil der Requisite
                        dieser diabolischen „Liturgie“ hatten die „Brüder“ übrigens vor
                        dem Konkurs wegräumen können. Nicht weit vom Hochaltar
                        stand mitten in der Kapelle ein kaum 80 Zentimeter hoher, mit
                        seltsamen Skulpturen geschmückter dreieckiger Altar aus massivem
                        Holz, dessen Deckplatte mit Messern oder Dolchen zerstochen war.
                        Ohne Zweifel diente dieser Altar zur Profanation der hl. Hostien,
                        welche die ⸫ Brüder und ⸫ Schwestern sich zu verschaffen wußten.
                        — <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="intExpr">Nach</seg> verschiedenen unverdächtigen <seg id="7" type="speaker">Werk</seg>en über den Satanskult</seg> <said id="7" mode="indirect" content="writing" level="1">legen die Eingeweihten die hl. Hostien auf einen solchen
                        Altar und durchstechen sie mit Dolchen.</said> — Ferner fand man
                        eine verborgene Verbindungsthüre zwischen der verrufenen Herberge
                        und dem Felsentempel. Durch diese Thüre pflegten die
                        ⸫ Schwestern einzutreten.
               Groß war die Aufregung der Freiburger Katholiken über
                        die obigen Entdeckungen. Die kirchlichen Behörden reinigten den
                        Raum und wandelten ihn in eine katholische Kapelle für Klosterfrauen um, welche die umliegenden Häuser erworben hatten.
               Die Loge war in ein anderes Haus übergesiedelt. <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Aus
                        verschiedenen <seg id="2" type="intExpr">Geständnissen</seg> erfuhr man näheres über den sakrilegischen Kult, der in diesen den gewöhnlichen Logen angegliederten
                        „Tempeln“ von den ⸫ Brüdern und ⸫ Schwestern betrieben
                        wird.</said> Diese androgynen Logen befolgen einen aus Amerika
                        importirten diabolischen Ritus, dessen Hauptteil aus einer vom
                        Großmeister Holbrook ersonnenen Teufelsmesse besteht. (Holbrook
                        war ein Vorgänger des berühmten Albert Pike, der sich den
                        Titel „Papst der allgemeinen Freimaurerei“ beilegte.) In der
                        Teufelsmesse werden nicht nur hl. Hostien profanirt, mit Dolchen
                        durchstochen, sondern auch schwarze, dem „Groß-Patriarchen“
                        dem Lucifer geweihte Hostien konsumirt.
               Nachdem Fräulein Lucie Claraz zu wiederholten Malen
                        in den Kirchen der Stadt Freiburg bei der Kommunion der
                        Gläubigen erschienen war und sich hl. Hostien verschafft hatte,
                        <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="intExpr">beschloß</seg> der <seg id="8" type="speaker">Pfarrer</seg> des Eingangs erwähnten Dorfes, in welchem
                        Lucie Claraz sich in Villeggiatur befand,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">ein neues Sakrileg zu
                        verhindern.</said> Nach einer, wie allgemein bekannt war, in Orgien
                        verbrachten Nacht erschien die „Dame“ vor der Kommunionbank. Der Pfarrer verweigerte ihr die hl. Hostie. Darüber
                        geriet Lucie in Wut; <said id="4" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="4" type="speaker">sie</seg> <seg id="4" type="intExpr">verklagte</seg> den Pfarrer und <seg id="4" type="intExpr">verlangte</seg>
                        10,000 Fr. Entschädigung für die ihr angetane „Schmach“ (!!).</said>
                        In erster und zweiter Instanz abgewiesen, wandte sie sich mit
                        ihrer Klage an das <seg id="9 6" type="speaker">Bundesgericht</seg>. <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">Nach sechsstündiger <seg id="9" type="intExpr">Verhandlung</seg></said> <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="10" type="intExpr">wies</seg> auch <seg id="10" type="speaker">dieses</seg> ihre Appellation <seg id="10" type="intExpr">ab</seg></said> und <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="6" type="intExpr">erklärte</seg> das
                        Verfahren des Pfarrers als gesetzmäßig.</said> Lucie mußte die
                        Gerichtskosten tragen. Der Rechtsspruch macht den in der großen
                        Mehrheit protestantischen Bundesrichtern alle Ehre.
               Es ist gut, wenn die Katholiken aller Länder von der
                        Affaire Kenntnis nehmen; denn seit einer Reihe von Jahren
                        haben auch viele deutsche, französische, belgische, englische, russische,
                        ungarische, italienische und spanische Geheimbünde den dia bolischen
                        Ritus bei sich eingeführt.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
