<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0106_1905_17.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Zu <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">den aus der Praxis geschöpften <seg id="12" type="intExpr">Einwendungen</seg> des <seg id="12 3" type="speaker">Herrn Kanitz=Berg</seg>
                        gegen <said id="13" mode="reported" content="writing" level="2">die Ausführungen <seg id="13" type="speaker">meines</seg> <seg id="13" type="intExpr">Artikels</seg> „Der moderne Fabrikmensch“</said></said> <seg id="1" type="frame" pos="start">habe <seg id="1" type="speaker">ich</seg> zunächst zu <seg id="1" type="intExpr">bemerken</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">daß ich nicht zu denjenigen gehöre, <said id="3" mode="direct" content="speech writing" level="2">„die sich einige Wochen oder
                        einige Monate in der Fabrik umgesehen haben.“</said></said> Nach einer dreijährigen Lehrzeit
                        in einer mechanischen Werkstatt verdiente ich mir als Mechaniker=Gehilfe drei Jahre
                        lang mein Brot. <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Jch</seg> tat das in der ausdrücklichen <seg id="4" type="intExpr">Erkenntnis</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1">daß ich nur so die
                        tatsächlichen Verhältnisse der praktischen Arbeit gründlich kennen und würdigen lernen
                        konnte, und daß es nicht einerlei ist für die Auffassung der Arbeit, ob man während
                        einer solchen Arbeitszeit von einem wohlhabenden Vater Zuschuß zum Lebensunterhalt
                        erhält oder nicht.</said>
            <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">Die Ausführungen <seg id="14" type="speaker">meines</seg> <seg id="14" type="intExpr">Artikels</seg> „Der moderne Fabrikmensch“</said> beruhen
                        daher auf eigenen praktischen Erfahrungen und eigener praktischer Kenntnis der
                        Arbeitsverhältnisse; aber gegenüber meinen sechsjährigen Erfahrungen kann Herr Kanitz=Berg anscheinend auf vieljährige Fabriktätigkeit hinweisen, und dadurch gewinnen <said id="15" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="15" type="speaker">seine</seg> <seg id="15" type="intExpr">Ausführungen</seg></said> an Bedeutung. Jch gebe ihm ohne weiteres darin Recht,
                        daß es geisttötend sein kann, jahraus, jahrein alltäglich vieltausendmal dieselben
                        Handgriffe zu wiederholen. Aber es wird nur dann im allgemeinen der Fall sein,
                        wenn die Verhältnisse so liegen, <seg id="16" type="frame" pos="start"><said id="8" mode="reported" content="speech writing" level="1">wie <seg id="16 8" type="speaker">Herr Kanitz=Berg</seg> sie <seg id="16 8" type="intExpr">schildert</seg></said>, nämlich so, </seg><said id="16" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß
                        <said id="17" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">alles <seg id="17" type="intExpr">Denken</seg> des <seg id="17" type="speaker">Arbeiters</seg></said> mit der Zeit überflüssig geworden ist</said>; er führt sämtliche
                        Handgriffe infolge der Gewöhnung mechanisch aus, <said id="18" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"><seg id="18" type="speaker">jedes</seg> <seg id="18" type="intExpr">Denken</seg></said> ist überflüssig geworden -- die ganze Muskulatur des Körpers arbeitet automatisch. Vernimmt das
                        Ohr ein bestimmtes Geräusch, so führt der Arm unwillkürlich eine bestimmte
                        Bewegung aus.
            Wo die Verhältnisse so liegen, haben wir indessen eine noch recht unvollkommene Maschine vor uns. <seg id="9" type="frame" pos="start"><seg id="9" type="speaker">Jch</seg> habe in meinem Artikel besonders <seg id="9" type="intExpr">betont</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="writing" level="1">daß wir
                        bemüht sind, unsere modernen Maschinen für Massenfabrikation so zu bauen, daß sie
                        uns alle monotonen Handgriffe, d. h. alle Handgriffe, die keine Aufmerksamkeit
                        und <said id="19" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">kein <seg id="19" type="intExpr">Nachdenken</seg></said> erfordern, abnehmen.</said> Wo keine Aufmerksamkeit und <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">kein
                        <seg id="20" type="intExpr">Nachdenken</seg></said> erforderlich ist, kann der Handgriff ebenso gut von einer Maschine ausgeführt werden.
            Dort, wo es noch nicht gelungen ist, dem Arbeiter alle monotonen Handgriffe
                        abzunehmen, dort haben wir noch keinen vollkommenen Fabrikbetrieb im modernen
                        Sinne vor uns, und ich gebe ohne weiteres zu, daß wir auf den meisten Gebieten
                        der Technik in dieser Hinsicht von dem Erreichbaren mehr oder weniger entfernt sind.
                        Wir befinden uns eben in dem Übergangsstadium vom Handwerk zum Fabrikbetrieb,
                        und dieser Übergang bringt, wie jeder andere, unliebsame Zustände, die indessen
                        mehr und mehr verschwinden, je weiter die Entwicklung vorwärts schreitet.
            <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="speaker">Jch</seg> <seg id="11" type="intExpr">glaube</seg> daher auch,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß <said id="21" mode="reported" content="writing" level="2"><seg id="21" type="speaker">meine</seg> <seg id="21" type="intExpr">Darlegungen</seg></said>, wenn man die Verhältnisse
                        allgemein ansieht, richtig sind.</said> Das schließt natürlich nicht aus, daß <said id="22" mode="reported" content="speech writing" level="1">die <seg id="22" type="intExpr">Einwendungen</seg> des<seg id="22" type="speaker"> Herrn Kanitz=Berg</seg></said> in vielen einzelnen Fällen berechtigt sind. Wenn
                        ein Arbeiter Jahrzehnte hindurch dieselbe Bewegung alltäglich vieltausendmal wiederholen muß, so wirkt das schließlich doch ermüdend auf den Geist, genau so wie es
                        auf unsere Verdauungsorgane leicht störend einwirken würde, wenn wir uns längere
                        Zeit hindurch mit einem und demselben Nahrungsmittel ernähren sollten. Gegen
                        diese Eigentümlichkeit der Arbeit können wir zielbewußt ankämpfen, indem wir es
                        planmäßig vermeiden, den Arbeiter zeitlebens nur einen und denselben Handgriff
                        ausführen zu lassen, und das läßt sich ohne nennenswerten Geldverlust ohne weiteres
                        erreichen. Jul.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
