<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fürst Bismarck und die deutsche Reaction.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MT_1888_06_14.txt_1.xml</f>
         <f name="year">1888</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Fürst Bismarck und die deutsche Reaction.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.maehrisches</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Denn derjenige Punkt,
                        bei werchem die Meinungsverschiedenheit zwischen
                        dem Kaiser und dem Minister des Innern zuerst
                        zu Tage trat, nämlich die Art, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">wie <seg id="14" type="speaker">Herr von
                        Puttkamer</seg> die verfassungmäßig verbürgte Wahlfreiheit auffassen zu dürfen <seg id="14" type="intExpr">glaubt</seg></said>, war nicht ein
                        vereinzelter und nebensächlicher Punkt und auch
                        nicht blos einer unter mehreren Hauptpunkten,
                        sondern er war der springende Punkt des ganzen
                        Systems. Das ganze gegenwärtige System der
                        inneren Politik des Deutschen Reiches, das System einer reactionären Politik unter dem Scheine
                        der Zustimmung des Volkes ist nur möglich bei
                        einem unaufhörlichen, verfassungs- und gesetzwidrigen, mit allen Mitteln und namentlich mit
                        dem Mißbrauch der Amtsgewalt ausgeübten
                        Drucke auf die Wähler.
               <said id="15" mode="reported" content="writing" level="1">Als daher <seg id="15" type="speaker">Kaiser Friedrich</seg> ganz aus freier
                        Willensentschließung ein <seg id="16" type="speaker"><seg id="15" type="intExpr">Schreiben</seg></seg> an den Minister des Innern richtete</said>, <seg id="3" type="frame" pos="start">von welchem <seg id="3" type="speaker">man</seg> <seg id="3" type="intExpr">behauptet</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="16" mode="reported" content="writing" level="2">daß es einen scharfen Tadel der bisherigen Wahlproxis <seg id="16" type="intExpr">enthielt</seg></said></said>, war die Krisis eröffnet
                        und die Stellung des Herrn v. Puttkamer unhaltbar geworden.
               Anfänglich hatte es den Anschein, als wäre
                        die Regierung entschlossen gewesen, diesen Kampf
                        mit dem äußersten Aufwand von Nachdruck und
                        Zähigkeit zu führen. Die Verhältnisse in der
                        inneren Politik des Deutschen Reiches sind so gespannt, die Herrschaft des gegenwärtigen Systems
                        so auf Schrauben gestellt, dieses System selbst so
                        verwickelt und gekünstelt und sein Gleichgewicht
                        so auf der Schneide des Messers schwankend, daß
                        eine nur kurze Unterbrechung desselben mit seinem
                        endgiltigen Verschwinden gleichbedeutend wäre,
                        <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" prag="yes">und von einer Wiederherstellung unter abermals
                        geänderten Verhältnissen keine <seg id="4" type="intExpr">Rede</seg> sein könnte.</said>
                        Daher die große Angst der <seg id="5" type="speaker">Träger</seg> und <seg id="5" type="speaker">Interessenten</seg> dieses Systems vor der Thronbesteigung Kaiser Friedrich’s, die Angst, die sich in so
                        unverständiger, zum Theil ins Abscheuliche gesteigerter Art kundgab, <seg id="5" type="frame" pos="start">daher die Anklammerung
                        an die <seg id="5" type="intExpr">Hoffnung</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">daß der „unliebsame Zwischenfall“ möglichst schnell und möglichst spurlos vor übergehen werde, der sich in den unaufhörlichen
                        tendentiösen Schwarzmalereien über den Zustand
                        des Kaisers, der ja an sich traurig genug ist,
                        kundgibt</said>; <seg id="17" type="frame" pos="start">daher endlich die verzweifelte <seg id="17" type="intExpr">Entschlossenheit</seg> seitens der <seg id="17 6" type="speaker">Minister</seg>,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="1">den Platz nicht
                        zu räumen, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">zugleich aber auch kein grundsätztickes <seg id="6" type="intExpr">Zugeständniß</seg> zu machen</said>, welches das System irgendwie ins Schwanken bringen könnte.</said>
               Die Einzelheiten der Vorgänge, deren Endergebniß die Demission Puttkamer’s ist, entziehen
                        sich der Kenntnißnahme; <seg id="7" type="frame" pos="start">aber es ist unmöglich,
                        <seg id="7" type="intExpr">sich vorzustellen</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß sie im Widerspruch gegen
                        die Intentionen des Fürsten Bismarck erfolgt sei.</said>
                        Und darin liegt immerhin ein, wenn auch schwaches Symptom erfreulichen Characters, es läßt
                        darauf schließen, daß der Kanzler nicht gewillt
                        sei, der Reaction seine mächtige Stütze auch
                        weiterhin zur Verfügung zu stellen. In der That
                        ist die fröhliche Unverfrorenheit, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">mit welcher die
                        reactionären <seg id="9" type="speaker">Parteien</seg> im April ihren Willen
                        gegen den des Kaisers setzten und die „Stimme
                        des Volkes“ auf gut neubonapartistisch <seg id="9" type="intExpr">anriefen</seg></said>,
                        von ihnen gewichen. <said id="19" mode="indirect" content="speech writing" level="1" prag="yes">Freilich wäre es aber</said><seg id="19" type="frame" pos="mid">, wie
                        <seg id="19" type="intExpr">gesagt</seg>,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="speech writing" level="1" prag="yes">gar zu optimistisch, <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">an dem völligen und
                        raschen Zusammenbruch des gegenwärtigen Systems zu <seg id="11" type="intExpr">glauben</seg></said></said>, und es kommt wesentlich darauf an, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">wer zum Nachfolger im Ministerium des
                        Innern <seg id="12" type="intExpr">berufen</seg> werden wird.</said> Was die Reaction
                        fürchtete, war die große Kräftigung, die der politische Freisinn aus der Haltung des Kaisers ziehen würde. Man würde Herrn v. Puttkamer leichten Herzens geopfert, man würde auch das Gesetz über die Verlängerung der Legislaturperioden ohne großen Schmerz fallen gelassen haben,
                         



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
