<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Frauenarbeit in Fabriken und die Auflösung der Familie.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_social04_1873_2.xml</f>
         <f name="year">1873</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Die Frauenarbeit in Fabriken und die Auflösung der Familie.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Die Entlassung ist Strafe genug, um in neun Fällen
                        aus zehnen, wo nicht in neunundneunzig aus hundert, alles
                        Widerstreben bei Mädchen, die ohnehin keine große Veranlassung zur Keuschheit haben, niederzuschlagen. Ist der
                        Fabrikant gemein genug, so ist seine Fabrik zugleich sein
                        Harem; und daß nicht alle Fabrikanten Gebrauch von ihrem
                        Rechte machen, verändert die Sachlage in Beziehung auf
                        die Mädchen durchaus nicht.
            Die Fabrikanten führten das schändliche System des
                        Nachtarbeitens ein; bei Einigen waren zwei stehende Klassen
                        von Arbeitern, jede so stark, um die ganze Fabrik besetzen
                        zu können, und die eine Klasse arbeitete die zwölf Tages-,
                        die andre die zwölf Nachtstunden.
            <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Man</seg> kann sich leicht <seg id="1" type="intExpr">denken</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">welche Folgen eine solche
                        dauernde Beraubung der Nachtruhe, die durch einen Tagesschlaf nicht zu ersetzen ist, auf die körperliche Lage, namentlich kleiner und größerer Kinder und selbst Erwachsener,
                        haben mußte.</said> Aufreizung des ganzen Nervensystems, verbunden mit allgemeiner Schwächung und Erschlaffung des
                        ganzen Körpers, waren die nothwendigen Resultate.
            Dazu die Beförderung und Aufreizung der Trunksucht,
                        des regellosen Geschlechtsverkehrs; <seg id="2" type="frame" pos="start">ein <seg id="2" type="speaker">Fabrikant</seg> <seg id="2" type="intExpr">bezeugt</seg>
                        in dieser Hinsicht,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß während zwei Jahren, wo in
                        seiner Fabrik Nachts gearbeitet wurde, die doppelte Zahl
                        unehelicher Kinder geboren und überhaupt eine solche Demoralisation producirt wurde, daß er das Nachtarbeiten habe
                        aufgeben müssen.</said>
            Das sind englische Zustände!
                         
            Ueber die verderbenbringende Wirkung der modernen
                        Gesellschaft in Frankreich und die Zerstörung, welche
                        sie im Familienleben anrichtet, <seg id="3" type="frame" pos="start">wollen wir <seg id="3" type="speaker">Louis Blanc</seg>
                        <seg id="3" type="intExpr">reden</seg> lassen:</seg>
                         
            <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">Durch jede Verheirathung entsteht ein Zuwachs der
                        Lasten: warum sollte sich die Armuth mit der Armuth verbinden? die Familienverhältnisse weichen daher den wilden
                        Ehen. Den Armen werden Kinder geboren; wie sollen dieselben genährt werden? daher findet man so viele unglückliche Geschöpfe todt an den Straßenecken vor den Thüren
                        einiger einsamen Kirchen und selbst unter dem Peristyl des
                        Palastes, in welchem die Gesetze gegeben werden.
            Und damit uns kein Zweifel über die Ursache der Kindermorde bleibe, so kommt uns auch hier wieder die Statistik
                        zu Hülfe, und zeigt uns, daß die Kindermorde in den 14
                        Departements, in welchen die meiste Gewerbsthätigkeit herrscht,
                        sich zu den Kindermorden in ganz Frankreich, wie 40 zu 100
                        verhalten.
            Also stets das größte Elend da, wo die Industrie ihre
                        Werkstätten aufgeschlagen hat! <seg id="5" type="frame" pos="start">Der <seg id="5" type="speaker">Staat</seg> mußte erst jeder
                        armen Mutter entgegnen kommen und zu ihr <seg id="5" type="intExpr">sagen</seg>:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="2" metaph="yes">„Ich
                        nehme die Sorge für Deine Kinder auf mich. Ich öffne
                        Hospitäler und Findelhäuser.“</said></said>
                         
            Das war aber noch zu wenig. Man hätte weiter gehen
                        und die Hindernisse aus dem Wege räumen sollen, welche
                        das System der Ohnmacht erforderlich machten.
            <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="6" type="speaker">Man</seg> hat der Mutter, welche sich ihres Kindes entsagt,
                        Geheimhaltung <seg id="6" type="intExpr">zugesichert</seg></said>; wer wird aber die Fortschritte
                        der wilden Ehen hemmen, da man sich jetzt den lockenden
                        Freuden überlassen kann, ohne die Lasten befürchten zu müssen,
                        welche auf dieselben folgen?
                         
            <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Darauf haben die <seg id="8" type="speaker">Moralisten</seg> gleich von vorn herein
                        <seg id="8" type="intExpr">aufmerksam gemacht</seg>.</said> <seg id="7" type="frame" pos="start">Dann kamen die herzlosen <seg id="7" type="speaker">Rechenknechte</seg>, und ihre <seg id="7" type="intExpr">Klagen</seg> waren noch lauter:</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">„Unterdrückt
                        die Findelhäuser, unterdrückt die Findelhäuser, oder Ihr
                        werdet die Zahl der Findelkinder in einem solchen Grade
                        wachsen sehen, daß alle unsere vereinigten Staats-Einkünfte
                        zur Unterhaltung derselben nicht hinreichen.“</said>
                         
            In der That sind die Zahlenverhältnisse seit Einrichtung der Findelhäuser fortwährend in Frankreich gestiegen.
                        Im Jahre 1783 wurden 40,000 Findelkinder aufgenommen;
                        1820 fand man deren 102,103; im Jahr 1831 waren es
                        122,981 jetzt kann man jährlich etwa 130,000 annehmen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
