<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig088_1854_8.xml</f>
         <f name="year">1854</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Wie die Fleischhauer zu Königsberg 1601 den
                        Beginn des neuen Säculums gefeiert haben.
                         ( Aus der Chronik von Königsberg. )
                        
            
               <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">V on den Fleischhauern zu Königsberg in Preußen
                        wird etwas Sonderliches <seg id="1" type="intExpr">erzählt</seg></said>, welches wir nicht
                        übergehen dürfen.
            
            Es ist bei ihnen eine Gewohnheit, daß sie am Neujahrstage mit großen Bratwürsten pflegen eine Procession oder Umbgang zu halten, gestaltsam sie dann
                        im Jahre 1558 eine Wurst umbgetragen, die 98 Ellen
                        gewesen in der Länge, im Jahre 1585 eine, so von
                        36 Schweineschinken zugerichtet gewesen, am Gewicht
                        434 Pfund, und in der Länge 596 Ellen gehalten,
                        welche fortzubringen 91 Personen ihre Achseln hergeliehen.
            Weil sie aber hernach diesen Gebrauch etliche Jahr
                        unterlassen, wollten sie mit einem desto herrlichern
                        Wurstgepränge solches ersetzen und das angehende 1601
                        Jahr, als ein neues Säculum, mit einer unerhörten
                        Bratwurst celebriren. Sie wurden einig und brachten
                        zusammen 81 geräucherte Schinken, die hackten sie klein
                        und füllten sie in die zubereiteten Därmer mit großer
                        Emsigkeit und machten eine Wurst, die 1005 Ellen
                        lang war. Jn dieser Wurst wurden mit untergemenget:18 1 / 4 Pf. Pfeffer und1 1 / 2 Scheffel Salz; ihr
                        Gewicht hielt 885 Pfund. Als nun die Zeit ihres
                        Gepränges kommen, rüsteten sie 105 Fleischerknechte,
                        die mit weißen Binden um den Leib, mit rothen aber
                        über die Brust geziert waren; diese trugen gedachte
                        Bratwurst in der Procession. Vor ihnen gingen etliche
                        Trompeter, neben ihnen gingen etliche des ehrbaren
                        Handwerks Zugethane, die Achtung gaben, daß die
                        Wurst nicht möchte Schaden leiden. Jn diesem Gepränge gingen sie für das Schloß und verehrten dem
                        Fürsten 130 Ellen. Darüber die ganze Stadt erreget
                        wurde, also daß ein großer Zulauf geschahe von Jungen und Alten, die sich über dies Bratwurst=Monstrum
                        freuten. Sie wanderten mit diesem Gepränge fort
                        durch die Städte Königsberg, bis daß sie kamen zur
                        Versammlung des löblichen Beckerhandwerks, daselbst
                        waren sie mit den Beckern fröhlich und lustig und verehrten sie mit einem stattlichen Stück ihrer Bratwurst.
                        Gedachte Becker aber wollten sich mit ihrer Kunst auch
                        sehen lassen, trugen hierauf etliche Scheffel schönes
                        Mehl zusammen und buken acht Strützel, deren jeder
                        fünf Ellen lang war.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
