<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fragmente aus Briefen.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswanderer24_1847.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1847</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Fragmente aus Briefen.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.auswanderer</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Vorerst habe ich mir zugelegt: 1 FaßWhisky
                        ca. 40 Gallonen haltend ( die Gallone gibt 5 Flaschen, die Flasche
                        
               kostet mich hier nicht ganz 5 Cents und wird im Jnnern mit 40 bis
                        50 C. verkauft ) , 2 Dutzend Flaschen rothen Wein, 2 Dutzend weißen
                        Wein, 2 DutzendBroodyoder starken Branntwein, 1 DutzendCognac,
                        3 Fässer Mehl, 1 Ballen Caffee, 1 Faß Zucker, 1 Kiste feinen und
                        1 Kiste ord. Kautabak, 1 Kiste Seife, 1 Kiste Stärke, 1 Kiste Thee,
                        1 Kiste ganzen Jngber und 1 FaßMalarsoder Syrup, beide Artikel
                        zur Bereitung des Jngber = Bier, Zimmet, Pfeffer, Piement, Nelken,
                        Pottasche, 2 Säcke Salz, 1boxKäs, 1grosRauchtabak, 5 Gallonen Spiritus zur Bereitung der feinen Liqueure, wozu ich mir die
                        verschiedenen Oele gekauft, 1 Assortiment Wein=, Bier= und Liqueur=Gläser, 1 Wage. Dies ist vorerst mein Lager, das mich im Ganzen hier
                        150 D. kostet, wozu nochca. 50 D. Fracht bis Lagrange kommen,
                        im Ganzen also 200 Dollar. Das Einzige, was mir fehlt, ist genaue Kenntniß der Sprache, da besonders in Lagrange nur wenig
                        Deutsche leben; <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="1" type="speaker">ich</seg> kann mich zwar schon ziemlich <seg id="1" type="intExpr">verständlich</seg> machen</said>,
                        und ebenso auch wieder verstehen, <seg id="2" type="frame" pos="start">doch <seg id="2" type="intExpr">denke</seg> <seg id="2" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="3" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">daß <seg id="3" type="speaker">ich</seg> in wenigen
                        Monaten ziemlich fertig durch den häufigen Umgang mit Amerikanern
                        <seg id="3" type="intExpr">rede</seg>.</said></said> Wenn ich später der Sprache besser mächtig, beabsichtige ich,
                        mit mehr Fonds in Händen, größere Tauschgeschäfte in Häuten und
                        Baumwolle, wobei auch verdient werden kann, zu machen. Will Franz
                        <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="4" type="speaker">meinem</seg> <seg id="4" type="intExpr">Rathe</seg></said> folgen, so kauft er sich bei Lagrange einige Acres
                        Gartenland und baut Gemüse, die den ganzen Winter gezogen werden
                        und wofür viel Geld zu machen ist. Eine Hand voll grüner Erbsen
                        oder Bohnen kostet 1 Picts oder 1 / 8 Dollar, eine Wassermelone, die
                        wild wachsen und nur bei der geringsten Behandlung zu 100 zu erzeugen sind, 2--3 Picts; Pfirsiche, womit auf dem Lande die Schweine
                        gefüttert werden, kosten in den Städten der Bushel 2 -- 3 Dollar
                        und können auf dem Acker 100 und mehr Bushel gewonnen werden.
            Nun zu einer Hauptfrage! -- Was ist Teras? ist es wirklich
                        das Eldorado, <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">wie man es in allen <seg id="5" type="speaker">Büchern</seg> <seg id="5" type="intExpr">beschrieben</seg> findet?</said> <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Jch</seg>
                        <seg id="6" type="intExpr">antworte</seg></seg> <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">Nein!</said> Gehet her und sehet all das Elend an, wie ich es
                        gesehen, <seg id="7" type="frame" pos="start">und <seg id="7" type="speaker">Viele</seg> würden gleich andern Vielen <seg id="7" type="intExpr">sagen</seg>:</seg><said id="7" mode="direct" content="speech" level="1" nonfact="yes">Terasist
                        das schlechteste Land von Amerika.</said> Der vierte Theil von allen bis
                        jetzt nach Teras <seg id="9" type="speaker">Gekommenen</seg> ist todt, ein anderes Viertheil, und mehr
                        noch, sind weder todt noch lebendig, sie schleichen sich mit dem KlimaFieber umher und <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="9" type="intExpr">wünschen</seg> sich den Tod, oder zurück nach Deutschland.</said> Das dritte Viertel geht von Texas nachNew=Orleansoder
                        in die nördlichen Staaten und nur 1 Viertel von allen denen, die
                        mit großen Hoffnungen nach Texas gegangen, um Gluck und Reichthum zu ernten, fühlen sich glücklich und reich und sind es auch.
                        <seg id="10" type="frame" pos="start">Und dennoch <seg id="10" type="intExpr">sage</seg> <seg id="10" type="speaker">ich</seg> nach Allem, was ich bisher gehört, gesehen und
                        erfahren habe:</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">in Texas ist es gut sein und bei wenig Arbeit besser
                        zu leben als in Deutschland; <said id="11" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">nur muß <seg id="11" type="speaker">man</seg> das feine Leben, wie es
                        dort in, nicht darunter <seg id="11" type="intExpr">verstehen</seg>.</said></said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
