<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Das Französische im neuen Deutschen Reich. I. (Schluß. )</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_augsburg72_1871.txt_2.xml</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Das Französische im neuen Deutschen Reich. I. (Schluß. )</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Quetschen ) ,
                        uouermeute, Wermuth,vouâle, Wahl. Viele Zeitwörter:cheltè, schelten,s' chuttlè, sich schütteln,erfârè, erfahren,færbè, färben,grodè, gerathen,kiélè, kühlen. Wenig Adjectiva:kiatte, glatt,vouonderli, wunderlich. Sogar eine untrennbare Präposition inf'rcontè, sich ver--zählen,
                        welches ein merkwürdiger Fall internationaler Wortehe ist. Jn Luneville
                        nebenaïeauchïo, ja. Manche Wörter die Deutschen und Franzosen gemeinsam sind tragen deutsche Uniform; socrappe, Krippe (crèche ) ,
                        Chtrosebourgue, Straßburg (Strasbourg) , Chuitze, Schweizer (Suisse ) ,
                        oryelles, Orgel (orgues) . Und wie heimeln uns nicht anBaerbele,
                        Bärbel,Haïrie, Heiri,Ouali, Uli,Yéry, Joerg! Setzte sich diese thalaufwärts gerichtete Wanderung deutscher Wörter unablässig fort, so
                        würden die Steinthaler schließlich in die gleiche Lage kommen wie
                        ein gewisser Völkerstamm Südamerika's im vorigen Jahrhundert.
               <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Derselbe</seg> <seg id="1" type="intExpr">entdeckte</seg> nämlich eines Tags</seg><said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes"> daß<said id="2" mode="reported" content="speech" level="2"> alle <seg id="2" type="intExpr">Wörter</seg> deren <seg id="2" type="speaker">er</seg> sich
                        bediente</said> spanisch seien, und ihm von der alten Sprache weiter nichts als
                        
                  die Grammatik geblieben sei</said>, <seg id="3" type="frame" pos="start">daß <seg id="3" type="speaker">er</seg> also <seg id="3" type="intExpr">rufen</seg> konnte:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">Alles verloren,
                        nur die Ehre nicht.</said> Aber deßhalb darf man nicht zu voreilig diese fremden Elemente im Patois als die siegreichen Spitzen des feindlichen Heeres
                        betrachten; könnten sie nicht auch abgeschnittene und gefangene Heeresmassen, nicht auch Deserteure bedeuten? Annectiren sie oder werden sie
                        annectirt? <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Die <seg id="4" type="intExpr">Frage</seg> ist gerade ebenso schwierig zu beantworten als die:
                        ob die Deutschen in Paris den Parisern, oder diese jenen mehr zu verdanken haben.</said> Jmmerhin steht das eine fest: wo zwei Sprachen bei sonst
                        gleichen Bedingungen um ein Terrain ringen, wird diejenige den Sieg
                        davon tragen welche am meisten aus dem Wortschatze der andern annimmt;
                        die sprödere, heiklere unterliegen. Jene hat den Nachtheil übel zugerichtet
                        zu sein, den Vortheil den Platz zu behaupten. Es kommt also auch hier,
                        wie beim Maccaroni=Wettessen, auf den guten Magen an. -- Spärlicher
                        und weniger leicht erkennbar ist der deutsche Beisatz im Metzischen z. B.:
                        chloné, schlagen, chpékeur, Spieker ( Schiffsnagel ) ,couesse, Zwetsche,
                        handlé, kehren,honque, Hengst,houre, rocha, Rock ( vgl. franz.rochet,
                        Chorrock ) . Die Wörter germanischen Ursprungs gehören nämlich hier
                        schon meist derselben Kategorie an wie die in den Mundarten des innern
                        Frankreichs, d. h. ihre Matrikel ist eine sehr alte. Die Mundarten stehen
                        hierin noch auf der Stufe des Altfranzösischen, das an solchen Wörtern
                        viel reicher ist als die neufranzösische Schriftsprache, obwohl auch so der
                        Akademie der Schmerz nicht erspart geblieben ist fast auf jedem Blatt
                        ihres Wörterbuchs Spuren barbarischer Jnvasionen verzeichnen zu müssen.
               Hr. Edélestand du Méril, um nichts mit den Deutschen zu thun zu
                        haben, scheut die weite Fahrt nach Jsland nicht um von dort allen barbarischen Wortvorrath der romanischen Sprachen herzuholen; <seg id="5" type="frame" pos="start">doch <seg id="5" type="intExpr">dünkt</seg> es
                        <seg id="5" type="speaker">uns</seg></seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">er habe zu viel mitgebracht</said>, denn sollte erst der Jsländer den Jtaliener dasandare ( andra) und den Franzosen diecourtoisie ( kurteisi )
                        gelehrt haben? Freilich erschien seineHistoire de la poésie scandinave
                        zu einer Zeit in welcher man schon stark nach dem deutschen Rhein schielte
                        und ein gelinder Wahnsinn alle guten Franzosen befieng,<seg id="6" type="frame" pos="start"> womit indessen
                        keineswegs <seg id="6" type="intExpr">gesagt</seg> sein soll</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">daß dieser Wahnsinn beiihmein vorübergehender gewesen sei.</said> Uebrigens dürfte auch neuerdings, während der Feldzüge von 1814 und 1815 und nachher, manches deutsche Wort tiefer nach
                        Frankreich hineinverschlagen worden sein; wenn man z. B. in der Champagne das Wortchelmhört, so ist daran vielleicht eine Sceneà laKurmärker und Picarde schuld. -- Jn Steinthal merkt man noch an manchem
                        anderen die deutsche Nachbarschaft. So sind z. B. den deutschen Wörtern
                        Katze, Arbeit, Predigt, Luft zu Liebechat, travail, prêche, airzum
                        weiblichen Geschlecht übergetreten. Bekannt istderomanische Unbeständigkeit des Adjectivs, das seinem Substantiv bald voraneilt, bald hinter
                        ihm herhinkt. Der Deutsche sieht auf Zucht und Ordnung; er stellt es
                        immer vor. Die Steinthaler haben manche Neuerung im deutschen Sinne
                        gemacht; <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="7" type="speaker">sie</seg> <seg id="7" type="intExpr">sagen</seg> z. B.:d'aigres - dchottesfürdes choux aigres, sâvaidge djasfürcoq sauvage.</said> Die Malmedyer, nun schon geraume
                        Zeit Preußen, haben es noch weiter gebracht:l'cras vaifürle veau
                        grasist ihnen mundgerecht worden; <seg id="8" type="frame" pos="start">doch möchten <seg id="8" type="speaker">wir</seg> <seg id="8" type="intExpr">warnen</seg></seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">einen directen landräthlichen Einfluß vorauszusetzen.</said>
               Die Geschichte der französischen Sprachgemeinden am östlichen Abhange der Wasgen ist noch nicht aufgehellt. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1"><said id="9" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes"><seg id="9" type="speaker">Man</seg> <seg id="9" type="intExpr">berufe</seg> sich nicht auf
                        deutsche Ortsnamen</said>, mit denen es sich <seg id="10" type="intExpr">verhalten</seg> kann wie mit manchen
                        in Graubünden, Tirol und Friaul. </said>Zu Rothau und Waldersbach im
                        Steinthal erscheint das Romanische als altansässig; und <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">wenn die <seg id="11" type="speaker">Rothauer</seg>
                        die Waldersbachergrobiches<seg id="11" type="intExpr">nennen</seg></said> (<said id="12" mode="reported" content="speech" level="1"> was von <seg id="12" type="speaker">diesen</seg> durch habla, d. i.
                        hableurs, <seg id="12" type="intExpr">erwiedert</seg> wird </said>) , so deutet dieß nicht etwa auf die grob= germanische
                        Abkunft der letzteren, sondern bezieht sich darauf daß bei ihnen der Gebrauch des Lautestchin höchster Blüthe steht, der zu Roth au unbekannt
                        ist;<said id="13" mode="reported" content="speech" level="1">grobicheswird <seg id="13" type="intExpr">gesagt</seg> fürgrobitches, Dickschnäbler.</said> Auch lasse man
                        sich, wenn man die sonst treffliche Kiepert'sche Karte der Gränzländer vor
                        sich hat, nicht durch die gelbe Farbe beirren, welche früher deutsches, seither
                        größtentheils französisch gewordenes Sprachgebiet bezeichnet. Viel wahrscheinlicher ist es uns daß hier das Germanische das Romanische zurückgedrängt habe, als daß es von ihm zurückgedrängt worden sei. Aber es
                        ist noch ein anderer Fall denkbar: es ist weder germanisirt noch romanisirt
                        worden; jede Gemeinde ist bei ihrer ursprünglichen Sprache verblieben,
                        und die Gemischtheit des Sprachgebiets ist nicht so zu erklären, daß Gränzfestungen durch Eroberung aus der einen Hand in die andere übergegangen sind, als vielmehr so daß die Demarcationslinie von der einen oder
                        von beiden Seiten durch Colonisation überschritten ist.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
