<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nach dem Schluß des Zollparlaments.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341807_362043.txt_65.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Nach dem Schluß des Zollparlaments.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Und seitdem sind wir um eine weitere Erfahrung reicher.
                        <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Der <seg id="6" type="speaker">Verfasser</seg> <seg id="6" type="intExpr">rechnete</seg> auf den guten Willen der Betheiligten</said>, ein Factor,
                        der bereits <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">in den <seg id="11" type="intExpr">Verhandlungen</seg> über die Freizügigkeit</said> eigenthümliche
                        Illustration erhalten hat. Im Grunde ist in diesem Punkt alles einig,  dennoch scheint man noch völlig rathlos dem Problem gegenüberzustehen, auf
                        welche Art und Weise, in welcher schicklichen und angemessenen Form dieser
                        Gegenstand für die gemeinsame Gesetzgebung gewonnen werden soll. So
                        wenig bewährt es sich, daß alles weitere sich gleichsam von selbst ergeben
                        werde. Nur harter Zwang hat die neue Einrichtung geschaffen. <seg id="1" type="frame" pos="start">Es ist
                        zu <seg id="1" type="intExpr">vermuthen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">daß auch jeder weitere noch so bescheidene Fortschritt nur
                        durch die unerbittliche Noth zu erreichen wäre.</said> Treten aber solche Momente
                        der Noth ein,  so muß heute — nach 1866 — mehr zu erreichen sein, als
                        blos eine weitere homöopathische Dosis für die Competenz der Vereinsorgane.
            <seg id="7" type="frame" pos="start">Aber auch den besten <seg id="7" type="intExpr">Willen</seg> vorausgesetzt,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">den Kreis der gemeinsamen
                        Gesetzgebung auszudehnen</said>, so würde uns dies der politischen Einigung dennoch schwerlich näher bringen. Das Gegentheil wäre zu befürchten. Denn
                        indem der Süden die wohlthätigen Folgen der Gemeinsamkeit auf allen Gebieten des Verkehrslebens im weitesten Umfang genösse, würde er vermuthlich immer weniger das Bedürfniß einer politischen Vereinigung empfinden.
                        <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Im Genuß aller Vortheile der Einheit würde <seg id="9" type="speaker">er</seg> nicht nach Uebernahme der
                        entsprechenden Pflichten <seg id="9" type="intExpr">verlangen</seg>.</said> Nur dann kämen wir auf diesem Weg
                         
            der Einheit näher, wenn es gelänge, den Organen des Zollvereins gleichzeitig
                        immer mehr die Attribute des Staats zu übertragen, sodaß schließlich die Verfassung des Zollvereins und die Verfassung des norddeutschen Bunds sich decken
                         
            
            würden. <seg id="2" type="frame" pos="start">Es ist aber <seg id="2" type="intExpr">undenkbar</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß auf solche Weise ein Staat entstehen
                        kann.</said> <seg id="3" type="frame" pos="start">Es ist doch eine höchst unklare und phantastische <seg id="3" type="intExpr">Vorstellung</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">daß
                        der Zollverein durch Häufung der Befugnisse seiner Vertretung etwas werden
                        könne, was er seiner Natur nach gar nicht ist, nämlich ein staatlicher Körper.</said>
                        Im glücklichsten Falle ständen wir vor einer Reihe von Experimenten,
                        zu welchen auch den Deutschen die Geduld nicht ausreichen möchte. Wir
                        wären an einem neuen Anfang, neben demjenigen Anfang, der sicher und
                        erfolgverheißend längst gemacht ist. Es hieße, während die Grundmauern
                        eines Baus bereits stattlich aus der Erde steigen, daneben wieder ein anderes
                        Fundament ausgraben. Es hieße um eines Ungewissen willen das Gewisse
                        aufopfern, ein verhängnißvolles Verlassen des geraden Wegs, der seit der
                        Gründung des Nordbunds vorgezeichnet ist.
            In gewissem Sinn gilt also noch heute, <seg id="4" type="frame" pos="start">was <seg id="4" type="speaker">Paul Pfizer</seg> vor 23 Jahren freilich vom damaligen Zollverein <seg id="4" type="intExpr">geschrieben</seg> hat:</seg> <said id="4" mode="direct" content="writing" level="1">„der <seg id="12" type="speaker">Zollverein</seg> in
                        seiner jetzigen Gestalt ist auch nur eines von den Surrogaten, welche die
                        Sache selbst niemals ersetzen können, und je länger derselbe besteht, desto
                        entschiedener muß diese Wahrheit ans Licht treten. Aber gerade <said id="12" mode="reported" content="thought" level="2">die mit der
                        Zeit erlangte <seg id="12" type="intExpr">Einsicht</seg> von der Unmöglichkeit, die Einheit deutscher Nation
                        auf einen bloßen Handelsbund zu gründen</said>, wird in nationaler Beziehung
                        vielleicht eine der segensreichsten Wirkungen der deutschen Handelseinigung sein."
 </said>                        
            Sind nur erst jene irrigen Vorstellungen beseitigt, so kann man sich
                        umso unbefangener dessen erfreuen, was das Zollparlament — abgesehen von
                        seinen nächsten Aufgaben — wirklich bedeutet und besonders für uns Süddeutsche bedeutet. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Ein <seg id="10 5" type="speaker">Mitglied</seg> der süddeutschen Fraction hat dasselbe in
                        der ihm eigenthümlichen Ausdrucksweise eine <said id="5" mode="direct" content="speech" level="2">„Judenschule"</said> <seg id="10" type="intExpr">genannt</seg>.

</said>
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
