<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Immermann's Leben.</title>
             <author>Puttliz, E. zu </author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341811_124705.txt_52.xml</f>
         <f name="year">1870</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Immermann's Leben.</f>
         <f name="author">Puttliz, E. zu </f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">Einzelnen Specialleseproben, aus denen sich die allgemeine Leseprobe erbaute,
                        wobei die schadhaften Rollen so lange nachgebessert wurden, bis das Ganze
                        in der Recitation als fertig gelten konnte. Die Action stellte er dann zuerst
                        in Zimmerproben fest, damit die Darstellenden in nackten, nüchternen Wänden
                        ihre Phantasie um so mehr spannen lernten und die Dämonen des Gespreizten, Rhetorischen oder der hohlen Handwerksmäßigkeit nicht verwirrend
                        auf sie einwirkten. Stand das Gedicht ohne alle illusorische Nothkrücke fertig
                        da, dann erst ging Immermann mit den Leuten auf das Theater. Gegeben
                        wurde ein Stück nicht eher als bis jeder, bis zum anmeldenden Bedienten
                        hinab, seine Rolle wenigstens so gut machte, als Naturell und Fleiß es ihm
                        nur irgend verstatteten."</said> (2. S. 4.)
                         
            Es mag sein, <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="1">daß er in der Beschränkung der Einzelnen zu weit ging</said><seg id="14" type="frame" pos="end">,
                        wie <seg id="14" type="speaker">Devrient</seg> <seg id="14" type="intExpr">sagt</seg></seg>, und daß er seiner Natur nach Stücken, in denen eine
                        phantasievolle Verknüpfung und poetische Rede vorherrschen, zu sehr den Vorrang gab, aber Niemand wird verkennen, wie heilsam eine solche Zucht der Zerfahrenheit der deutschen Bühne gegenüber wirken mußte und ein Großes, mit verhältnißmäßig mittelmäßigen Talenten, geleistet ward; das Düsseldorfer Theater bot
                        zum erstenmale seit langer Zeit eine kunstgemäß geleitete Bühne, die der
                        deutschen Dramaturgie und Schauspielkunst zur fruchtbarsten Anregung gereichte.
                        Lediglich aus Mangel an materiellen Mitteln mußte man die Aufgabe fallen
                        lassen, nachdem die schwersten Anfänge glücklich überwunden waren und
                        Immermann mit großen Opfern die Leitung des Theaters noch ein zweites
                        Jahr neben seinen Amtsgeschäften fortgesetzt hatte. Und nicht ganz ohne
                        bittere Beimischung abweisen läßt sich <seg id="15" type="frame" pos="start">der <seg id="15" type="intExpr">Gedanke</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">was eine solche Kraft
                        hätte leisten können, wäre ihr ein Platz wie die Intendantur des Berliner
                        Schauspieles geboten!</said>
                         
           <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1"> Mitten in diesen dramaturgischen Arbeiten und Nöthen fand <seg id="4" type="speaker">Immermann</seg>
                        Zeit und Kraft seinen ersten Roman im größeren Style, die Epigonen, zu
                        <seg id="4" type="intExpr">vollenden</seg>.</said> <said id="5" mode="reported" content="speech writing" level="1">Die Schwächen desselben sollen nicht <seg id="5" type="intExpr">verschwiegen</seg> werden</said>, sie liegen
                        nicht blos in den zu starken Schatten, mit denen einzelne Partien, wie z. B.
                        die Demagogen ausgestattet sind, sondern vor allem in dem Zwiespalt der
                        Weltansicht des Dichters. Wohl war er berechtigt, der Zeit den Spiegel
                        hinzuhalten und die Epigonen waren eben überwiegend halbe und laue Menschen, aber in der Führung des Dichters sollen wir dabei nie die feste Hand
                        vermissen und das thun wir in diesem Romane gar oft, die Verwicklung
                        z. B., welche den Helden eine Zeitlang irrsinnig werden läßt, <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">weil <seg id="6" type="speaker">er</seg> ein
                        unnatürliches Verbrechen begangen zu haben <seg id="6" type="intExpr">meint</seg></said>, wirkt nur beängstigend.
                        Medon, der geheimnißvolle, welcher als kalter Pessimist die Staatsmänner
                        benutzt, um eine Revolution hervorzurufen, bricht unmännlich zusammen, und
                        vollends die burleske Welt, welche sich um Flämmchen — <said id="16" mode="indirect" content="speech writing" level="1">eine Zusammen- 
            
            Setzung aus Philine und Mignon</said><seg id="16" type="frame" pos="end">, wie<seg id="16" type="speaker"> I. Schmidt</seg> richtig <seg id="16" type="intExpr">sagt</seg></seg>, — gruppirt, ist
                        so phantastisch launenhaft, daß wir ihr nicht zu folgen vermögen und auch keine
                        Berechtigung solcher Gestalten in den wunderlichen Blasen finden können, welche
                        die Ausartungen der Romantik aufwerfen. Aber dessen ungeachtet bleibt das
                        Werk von dauerndem poetischen und culturhistorischen Werthe, der Charakter
                        der Zeit tritt uns mit so realer Lebendigkeit entgegen, daß Niemand, der die
                        Geschichte der zwanziger Jahre kennen lernen will, die Epigonen ungelesen
                        lassen kann. Die Existenz auf dem herzoglichen Schlosse, die uns das
                        Zwitterwesen der Mediatisirten vorführt, welche ihre Duodezselbständigkeit
                        verloren und doch keine Stellung in dem Staate gefunden, in den sie aufge-
                        gangen, im Gegensatz dazu die wachsende Bedeutung der großen Industrie,
                        das ästhetisirende Treiben des Berliner Kreises, das Bild der philologischen
                        Rectorsfamilie, sind mit vollster Naturwahrheit gezeichnet, die Gestalten der
                        Herzogin, Johannes und vor allem Cornelius sind lebensvoll und schön
                        durchgeführt.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
