<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_maerkische061_1851_2.xml</f>
         <f name="year">1851</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.maerkische</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Deutschland.
                        
            
            Berlin, 26. Juli. <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Die strengen <seg id="1" type="speaker">Vorschriften</seg> wegen
                        der Sonntagsfeier</said>, die unsere Gewerbtreibenden nicht wenig
                        beunruhigten, sind bereits wieder gemildert worden. Allen Ladenbesitzern, welche Bedürfnisse des Lebens zum Verkauf führen,
                        <seg id="2" type="frame" pos="start">ist <seg id="2" type="intExpr">angezeigt</seg> worden,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1">daß sie wieder wie sonst, ihre Läden geöffnet halten können, nur die Schaufenster zu verhängen hätten.</said>
                        Dies bezieht sich auch auf die Gastwirthschaften. Uebrigens ist
                        man im Königl. Polizei=Präsidium mit Ausarbeitung einer
                        Jnstruktion für die Exekutivbeamten wegen Ueberwachung der
                        Sonntagsfeier beschäftigt.
            -- <seg id="4" type="frame" pos="start">Es ist neuerdings wiederholt <seg id="4" type="intExpr">mitgetheilt</seg> worden,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">daß
                        die Regierung damit umginge, mehrere Appellations=Gerichte
                        gänzlich aufzuheben und deren Sprengel mit anderen zu verbinden.</said> <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="5 6" type="speaker">Wir</seg> können der Nachricht in dieser Form auf das Bestimmteste <seg id="5" type="intExpr">widersprechen</seg></said>, <seg id="6" type="frame" pos="start">und darüber folgendes Genauere
                        <seg id="6" type="intExpr">mittheilen</seg>:</seg> <said id="6" mode="direct" content="speech writing" level="1">Es ist allerdings bereits vor längerer Zeit im Justizministerium ein Gesetzentwurf über Aufhebung entbehrlich gewordener Appelations=Gerichte ausgearbeitet worden</said>, wobei man
                        vornehmlich die Aufhebung des Justiz=Senats zu Ehrenbreitstein und der Appellationsgerichte zu Greifswald, Halberstadt und
                        Hamm im Auge hatte. <seg id="8" type="frame" pos="start">Gegenwärtig ist nun aber <seg id="8" type="intExpr">beschlossen</seg>
                        worden,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">diesen Gesetzentwurf gänzlich zurückzulegen, da die Kosten der Justizverwaltung sich durch diese Aufhebung nicht wesentlich vermindern würden, und sich überdem kein dringendes
                        Bedürfniß für diese Maßregel herausgestellt habe.</said>
            Kassel, 25. Juli. Mit dem baldigen Abmarsch der Bundestruppen wird es Ernst. Gestern Abend ist das sog. Bundeslazareth, soweit darin Oesterreicher aufgenommen waren geräumt worden. Die Kranken wurden auf Leiterwagen wahrscheinlich nach Mainz transportirt.
            Flensburg, 23. Juli. <seg id="11" type="frame" pos="start">Der „<seg id="11" type="speaker">Freien Presse</seg>“ wird in
                        einer Correspondenz unter vorstehendem Datum Folgendes <seg id="11" type="intExpr">berichtet</seg>:</seg> <said id="11" mode="direct" content="writing" level="1">Bekanntlich wird das dänische Musikkorps bei dem zwei
                        Mal wöchentlich ausgeführten Zapfenstreich von einer zahlreichen
                        Volksmenge durch die Straßen begleitet. Als nun am vorigen
                        Sonnabend die Musikanten vor dem Hause eines angesehenen
                        und allgemein geachteten Kaufmanns und Rheders ankamen,
                        welcher am Tage vorher in Geschäften verreist war, machte
                        sich die Stimmung der versammelten Menge, welche, da die
                        Deutschen sich nicht an öffentlichen Umzügen und dgl. zu betheiligen wagen dürfen, zumeist aus dem seither dän sch fanatisirten
                        Volke bestand, plötzlich in einigen Lebehochs auf die <said id="10" mode="direct" content="speech" level="2">„Deutschen
                        und Schleswig=Holsteiner</said> Luft. Dieser unwillkürliche Ausbruch
                        der aufrichtigen Volksmeinung wurde jedoch von der Amtsbehörde übel vermerkt. Polizeileute und Soldaten hieben sofort
                        auf die Menge ein.</said>
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
