<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Stölzels juristische Lehrmethode</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341861_219001.txt_66.xml</f>
         <f name="year">1895</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Stölzels juristische Lehrmethode</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<seg id="1" type="frame" pos="start">Wer <seg id="1" type="speaker">sich</seg> an einfachen Rechtsfällen ein <seg id="1" type="intExpr">Bild</seg> davon
                        <seg id="1" type="intExpr">machen</seg> will,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">worin eigentlich die Thätigkeit des Ziviljuristen besteht</said> — der
                        Laie hat ja meist nur von <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">der ihm in den <seg id="3" type="speaker">Zeitungen</seg> vorgeführten Kriminalpraxis</said> eine Vorstellung —, <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">wer</seg> <seg id="4" type="intExpr">erfahren</seg> will,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">wozu es überhaupt Juristen
                        und ein so künstliches Rechtssystem geben müsse, und weshalb man nicht alle
                        Rechtshändel mit dem am Einzelfall einzusetzenden gesunden Menschenverstande
                        entscheiden könne</said>, der mag sich aus diesem Buche unterrichten. Auch <seg id="8" type="speaker">wer</seg> noch
                        in der Wahl seines Berufes schwankt, wird daraus Fingerzeige entnehmen <seg id="8" type="frame" pos="start">und
                        <seg id="8" type="intExpr">ermessen</seg> können,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">ob er wohl seine Befriedigung im juristischen Berufe finden
                        werde.</said> <seg id="11" type="speaker">Wer</seg> endlich angesichts <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">vieler <seg id="9" type="intExpr">Klagen</seg> über die Jurisprudenz</said> und angesichts der Mißachtung, die ihr manchmal zu teil wird, <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="intExpr">erkennen</seg> will,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">daß
                        doch etwas hohes, erhabnes in dieser Wissenschaft steckt, und daß es noch
                        Männer giebt, die daraus etwas gutes, dem Leben dienliches zu machen
                        wissen</said>, der tröste sich an diesem Buche.
            <said id="14" mode="reported" content="writing" level="1">Die Kritik in den <seg id="14" type="speaker">Fachzeitschriften</seg></said> ist zum Teil dem Werke nicht gerecht
                        geworden. <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">Stölzel</seg> hat das Buch <seg id="15" type="intExpr">gewidmet</seg></seg> <said id="15" mode="direct" content="writing" level="1">„unsern jungen Juristen und ihren
                        Beratern"</said>; es scheint aber, als ob bei den Beratern, namentlich bei den Universitätslehrern, seine Ideen nicht allgemein Anklang fänden. Die Fragen,
                        um die es sich dabei handelt, werden anch weitere Kreise interessiren; wichtiger
                        als alle Gesetzesfabrikation ist ja eine vernünftige Handhabung der Rechtspflege, und diese setzt wieder eine verständige, auf das praktische Leben gerichtete
                        Vorbildung unsrer Juristen voraus. <said id="24" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">Mit Richtern, die in Stölzelschem Geiste
                        vorgebildet sind, könnte man</said> <seg id="24" type="frame" pos="mid">— <seg id="24" type="intExpr">glaube</seg> <seg id="24" type="speaker">ich</seg> —</seg> <said id="24" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">unter jeder Rechtsordnung auskommen und sich wohl fühlen.</said>
            
           <said id="52" mode="reported" content="speech" level="1"> In den <seg id="52" type="intExpr">Vorlesungen</seg> <seg id="52" type="speaker">Stölzels</seg> wurden einfache Rechtsfälle unter ausführlicher Erörterung der prozessualen und der materiell rechtlichen Sätze und
                        unter Mitbeteiligung der Zuhörer zur Entscheidung geführt</said>; eine Besonderheit
                        bestand darin, daß als Einleitung nicht bloß der nackte Thatbestand des Falls
                        erschien, sondern gleich allerhand Prozeßschriften, zum Teil aus Akten entnommen, zum Teil erfunden, in einem Abdruck den Hörern vorgelegt wurden:
                        Anwaltsschriftsätze, gerichtliche Urteile und Beschlüsse, alle aber mit Mängeln
                        und Verkehrtheiten behaftet. An der Verbesserung durften nun die Studirenden
                        ihren Scharfsinn erproben. Diese auch wohl sonst schon geübte Methode — <said id="34" mode="reported" content="writing" level="1">so
                        liebt es z. B. <seg id="34" type="speaker">Ihering</seg> in seiner bekannten, auch für Laien interessanten <seg id="34" type="intExpr">Sammlung</seg> „Zivilrechtsfälle" verdrehte Rechtsmeinnngen und nur scheinbar passende
                        Stellen des Corpus juris anzuführen</said> — wirkt natürlich sehr erfrischend und
                        vielfach belustigend. Es ist ein unschuldiger Kunstgriff, den Hörer zu packen.
                        <seg id="42" type="frame" pos="start">Es schmeichelt, <seg id="42" type="speaker">sich</seg> <seg id="42" type="intExpr">sagen</seg> zu können:</seg> <said id="42" mode="direct" content="speech" level="1" nonfact="yes">„das ist ja ganz falsch, das kannst du
                        besser machen,"</said> <said id="43" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">und so wird man unvermerkt <seg id="43" type="intExpr">angefeuert</seg></said>, der Sache seinen
                        Eifer zuzuwenden. Auch liegt darin ein Hilfsmittel für das Gedächtnis; Absurditäten haften leichter als das schlichte Vernünftige und rufen, <said id="46" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">wenn sie im
                        <seg id="46" type="intExpr">Gedächtnis</seg> wieder auftauchen</said>, durch eine Ideenverbindung sofort die Vorstellung
                        des Richtigen hervor. <said id="48" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="48" type="speaker">Stölzel</seg> <seg id="48" type="intExpr">bezeichnete</seg> das einmal als eine Art juristischer
                        Klinik.</said> <said id="49" mode="direct" content="speech" level="1">„Eine Klinik</said> — <seg id="49" type="frame" pos="mid"><seg id="49" type="intExpr">meinte</seg> <seg id="49" type="speaker">er</seg></seg> — <said id="49" mode="direct" content="speech" level="1">ist ja der medizinische Unterricht am
                        Krankenbett. Unsre Rechtsfälle können uns in gewisser Beziehung das vorstellen,
                        was für den Mediziner seine Präparate, seine Kranken, seine Leichen sind. Wir
                        wollen an den Fehlern herumoperiren, wir wollen die Leichen seziren; wir
                        wollen lahme Eide, schielende Gründe, bedenkliche Geschwülste und all dergleichen schulgerecht daraus entfernen."</said>
                         


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
