<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Reichsspiegel</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341895_321082.txt_72.xml</f>
         <f name="year">1912</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Reichsspiegel</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


<seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Man</seg> darf nicht
                        <seg id="1" type="intExpr">vergessen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß das Gefängnis dem Eingeborenen eine Reihe von Vorteilen bietet,
                        die er im gewöhnlichen Leben oft vermissen muß.</said> so eine bequeme Unterkunft
                        und kräftige, wohlschmeckende Nahrung; und die Arbeiten, die er, übrigens
                        nicht im Gefängnis selbst, sondern in der freien Natur als Gefangener zu
                        verrichten hat, sind nicht schwerer als diejenigen, die einem freien Steuerarbeiter
                        obliegen. Und auf der anderen Seite hat die vom Europäer verhängte Strafe
                        für den Eingeborenen weder gesellschaftliche noch wirtschaftliche Nachteile zur
                        Folge. So wird es begreiflich, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">daß <seg id="8" type="speaker">er</seg> den Europäer, der sich scheut, die Verletzung des Eigentums und anderer Rechtsgüter mit der seinem Empfinden und
                        seiner Entwicklungsstufe angepaßten barbarischen Strenge zu ahnden, für schwächlich
                        und töricht <seg id="8" type="intExpr">hält</seg> und für wert, bestohlen zu werden.
 </said>              Nach alledem muß — die Erfahrung bestätigt es — eine Eingeborenenstrafrechtspolitik, für welche modernes europäisches Recht und nicht das Recht
                        der Eingeborenen mit seinen schärferen Strafen und mit seiner Gesamthaftung
                        der Stammes- oder Dorfgemeinschaft die Grundlage bildet, notwendig Fiasko
                        machen.<seg id="2" type="frame" pos="start"> In der Sitzung vom 26. November 1910, an welcher auch der
                        Gouverneur Dr. Gleim teilnahm, <seg id="2" type="intExpr">führte</seg> der <seg id="2" type="speaker">Vorsitzende</seg> der Handelskammer im
                        Einverständnis mit deren Mitgliedern <seg id="2" type="intExpr">aus</seg>:
 </seg>                        
               <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">„Früher als wir hier noch nicht so viele beengende Verordnungen und Gesetze hatten, ging die
                        Praxis davon aus, in der Familie, der Dorfschaft und dein Stamm auf allen Gebieten des
                        Rechtes, auch des Strafrechts. Gesamtgläubiger und -Schuldner zu sehen. Den politischen
                        Vertreter dieser Verbände, den Häuptling, machte man bis zur Auslieferung des Haupttäters
                        für die Tat — und bis zur Bezahlung des Schadens für den Schaden verantwortlich. Der
                        <seg id="3" type="speaker">Häuptling</seg> zog es vor, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">den Täter zu <seg id="3" type="intExpr">benennen</seg></said>, als selbst Gefangener zu sein, und die
                        geraubten Güter kamen Plötzlich wieder zum Vorschein. Weil diese Praxis nach unserem
                        heimischen Strafrecht keine gesetzliche Grundlage hat, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="2"><seg id="9" type="intExpr">hielt</seg> man in Berlin ihre Anwendung
                        <seg id="9" type="intExpr">für</seg> unzulässig </said>und schüchterte <said id="4" mode="reported" content="speech" level="2">die <seg id="4" type="speaker">Beamten</seg>, die auf Grund der Kenntnis des EingeborenenHechts sich nach wie vor zu dem alten Verfahren <seg id="4" type="intExpr">bekannten</seg></said>, dadurch ein, daß man ihr Vorgehen mit Nötigung, Freiheitsberaubung und Amtsmißbrauch auf eine Stufe stellte. Seitdem
                        ist von Jahr zu Jahr die Eingeborenenpolitik schwächlicher geworden, und man ging immer
                        weiter in dem gefährlichen Bestreben, der falsch unterrichteten öffentlichen Meinung zu Hause
                        Konzessionen an das Schlagwort Humanität zu machen. Hand in Hand damit ging die
                        
               
               Verminderung des Ansehens der Weißen Rasse und die zunehmende Gefährdung von Leben
                        und Eigentum der Europäer. . .  Die Angehörigen von Kameruner Urwaldstämmen sind
                        keine europäischen Staatsbürger. Man sollte die oberste Leitung der summarischen Gerichtsbarkeit Männern anvertrauen, die sich durch lange und ständige Berührung mit den Eingeborenen die unentbehrlichen Erkenntnisse und Erfahrungen gesammelt haben. . . . Man
                        fange an, den Eingeborenen als das zu behandeln, was er zurzeit ist, und nicht als das,
                        als was ihn juristische Fiktionen hinstellen."
</said>                        
              <seg id="5" type="frame" pos="start"> Der <seg id="5" type="speaker">Handelskammerbericht</seg> <seg id="5" type="intExpr">hebt</seg> noch ausdrücklich <seg id="5" type="intExpr">hervor</seg>:</seg>
                         
             <said id="5" mode="direct" content="writing" level="1">  „<seg id="6" type="frame" pos="start">Auch der <seg id="6" type="speaker">Vertreter</seg> der katholischen Mission in Kribi, der den Verhandlungen der
                        Kammer beiwohnte, <seg id="6" type="intExpr">sprach</seg> sich dahin <seg id="6" type="intExpr">aus</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="2">daß die Strafen an Eingeborenen auf eine Weise
                        vollstreckt würden, die mit dem Charakter der Strafe als eines Übels nicht zu vereinigen sei.</said>"</said>
                        
              <seg id="7" type="frame" pos="start"> Die <seg id="7" type="speaker">Handelskammer</seg> <seg id="7" type="intExpr">wendet</seg> sich weiter gegen
 </seg>                        
              <said id="7" mode="direct" content="writing" level="1"> „die prozessuale Gleichstellung des Europäers mit dem Schwarzen vor dem Richter.
                        Obwohl der Eingeborene nicht beeidigt wird, schätzt der europäische Richter die Glaubhaftigkeit
                        seiner Aussagen nicht geringer ein als die eines beeidigten Europäers.

</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
