<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vom Gastfreien Pastor</title>
             <author>Hartleben, Otto Erich</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Hartleben,_Otto_Erich_Vom_Gastfreien_Pastor.tg261_1.xml</f>
         <f name="year">1895</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Vom Gastfreien Pastor</f>
         <f name="author">Hartleben, Otto Erich</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




– – 
                     Mit mir ist Adolf böse. Und im Grunde kann ich es ihm nicht verdenken. Ich war nämlich, solange die Welt steht, der erste Referendar, der nach Stolberg kam und <seg id="3" type="speaker">ihm</seg> keinen Besuch machte. Das heißt, Pardon: Besuch ... es handelte sich eben nicht um einen Besuch, sondern 
um eine Audienz, <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">um die <seg id="2" type="speaker">man</seg> schriftlich <seg id="2" type="intExpr">einkommen</seg> mußte.</said> <said id="3" mode="reported" content="speech writing" level="1" nonfact="yes">Man wurde dann auf eine bestimmte Stunde <seg id="3" type="intExpr">befohlen</seg></said>, und nachdem man diese bestimmte Stunde lang im Frack gewartet hatte, <seg id="4" type="frame" pos="start">wurde einem durch eine gelb-schwarze <seg id="4" type="speaker">Hofschranze</seg> <seg id="4" type="intExpr">mitgeteilt</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Illustrissimus von den heutigen Audienzen schon zu ermüdet sei und.. nun ja: man möchte ein andermal wiederkommen.</said> 
                     Solche Vergnügungen haben für mich nun immer verflucht wenig Reiz gehabt, und ich verzichtete daher leichten Herzens darauf. Die Folge war, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">daß man alsbald bei Hofe von <seg id="6" type="speaker">mir</seg> als von einem revolutionären Verbrecher <seg id="5" type="intExpr">sprach</seg></said> <seg id="6" type="frame" pos="start">und die Frage in ernstliche <seg id="6" type="intExpr">Erwägung zog</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">ob <seg id="19 20" type="speaker">man</seg> nicht durch <said id="19" mode="reported" content="speech writing" level="2" nonfact="yes">eine diplomatische <seg id="19" type="intExpr">Intervention</seg> beim Königlichen Hofe zu Berlin</said> die gestörte Ordnung wiederherstellen, <said id="20" mode="reported" content="speech writing" level="2" nonfact="yes">beziehungsweise Genugtuung <seg id="20" type="intExpr">fordern</seg> solle.</said></said> <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="7" type="speaker">Man</seg> kam jedoch von diesem <seg id="7" type="intExpr">Gedanken</seg> wieder ab,</said> <seg id="8" type="frame" pos="start">weil <seg id="8" type="speaker">man</seg> sich <seg id="8" type="intExpr">überlegte</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Hohenzollern doch noch ein zu junges Geschlecht seien, als daß man sich mit ihnen in einen standesgemäßen Konnex setzen könnte.</said> 
                     Statt dessen wußte man es durchzusetzen, daß die »guten« Stoiberger Familien mich nach und nach boykottierten, das heißt, auf meinen Besuch hin nicht mehr einluden. <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Wer</seg> mich kennt, wird nun <seg id="10" type="intExpr">denken</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">hierauf hätte ich es eigentlich abgesehen gehabt</said>, <seg id="11" type="frame" pos="start">aber <seg id="11" type="speaker">ich</seg> kann auf Ehrenwort <seg id="11" type="intExpr">versichern</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1"><said id="12" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">daß <seg id="12" type="speaker">ich</seg> auf eine solche Wirkung ursprünglich nicht zu <seg id="12" type="intExpr">hoffen</seg> gewagt 
 hatte</said>, sondern sie später als reine, unverdiente Gnade empfand.</said> 
                     – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – – 
                     <said id="21" mode="reported" content="speech" level="1">Aber was <seg id="21" type="intExpr">red</seg> <seg id="21" type="speaker">ich</seg> denn so viel von Stolberg-Stolberg</said>; <said id="22" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="22" type="speaker">ich</seg> will ja eine Geschichte <seg id="22" type="intExpr">erzählen</seg>, die Geschichte vom gastfreien Pastor.</said> 
                  
               
            
            
               
                  
                     
                        
II
                     Der einzige Freund, den ich in Stolberg zurückgelassen habe und mit dem ich jetzt noch hin und wieder fröhliche Karten wechsele, ist merkwürdigerweise der Hotelbesitzer und Weinhändler Eberhard. Bei ihm, in dem alten Gastzimmer, fand ich bald die Gemütlichkeit, um die mich die »Gesellschaft« Stolbergs durch Verschließung ihrer »Häuslichkeit« zu bringen den Versuch am untauglichen Objekte gemacht hatte. 
                     Es war etwas Besonderes, dieses alte Gastzimmer. Es hatte seine verborgenen Tiefen und gefährlichen Heimlichkeiten wie ein Buch von Friedrich Nietzsche. Da ging es plötzlich ein paar Stufen in die Höhe, dann wieder unvermutet um die Ecke, und auf einmal stand man staunend vor einem niedrigen, breiten Block oder Kasten, der in seiner geheimnisvollen Einfachheit <said id="16" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">alles begriffsmäßige <seg id="16" type="intExpr">Denken</seg></said> zu suspendieren drohte. Man atmete erleichtert auf, wenn einem Eberhard nach Aufheben eines ungeheuren Deckels den Einblick in ein friedliches Lager von Rotspohn und Zigarren gewährte. 
                     Den Mittelpunkt dieses alten romantischen Raumes bildete natürlich der Stammtisch der Honoratioren von Stolberg. Dieser Stammtisch, an dem sich die Hausväter der »guten« Familien kaum sehen ließen, bildete gewissermaßen den Hort der geistigen Opposition gegen das 
regierende Grafenhaus. Da residierte und räsonnierte der alte Oberstabsarzt mit dem riesigen Rittmeisterschnauzbart und gab mit seinem blutigen Witze, dem außer dem Weberschen Demokritos nichts heilig war, den Ton an. Dann war da der Amtsanwalt, der sich seine Weltanschauung aus Johannes Scherr gebildet hatte, dabei aber äußerlich ein korrekter, förmlicher Beamter geblieben war, der immer recht hatte.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
