<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0110_1905_18.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

-- -- Wie eine Vorahnung der
                        „ Domestica“, mutet der dritte <seg id="2" type="speaker">Satz</seg> einer Klavier=Sonate Ch. V. Alkans an, <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">der
                        <seg id="2" type="intExpr">überschrieben</seg> ist „ Un heureux Ménage“</said>, und der auch eine Episode „ Les enfants“
                        aufweist, auch eine kleine „10 heures“ schlagende Schlafzimmeruhr ertönen läßt und
                        endlich mit „ La prière“ schließt. Aber was will diese Sonate nicht alles! Da heißt
                        der erste Satz „20 ans“, der zweite Satz „ Quasi Faust“ „30 ans“ mit gewaltigen
                        Schilderungen von Himmel und Hölle, der dritte ist <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes">der früher <seg id="4" type="intExpr">erwähnte</seg></said> und im
                        letzten Satz „50 ans“ ein dramatisches Bild „ Promethée enchainé“. <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Ohne auf eine
                        ausführliche Gegenüberstellung dieser beiden, auf so verschiedenem Niveau aufgebauten
                        Werke, die vielleicht einen weiteren Beitrag <said id="6" mode="reported" content="writing" level="2">zur eingangs versuchten <seg id="6" type="intExpr">Charakterisierung</seg>
                        von gefeiertem Talent und unerkannt gebliebenem Genie</said> geben könnte, <seg id="5" type="intExpr">einzugehen</seg></said>,
                        können <seg id="5" type="speaker">wir</seg> es uns doch nicht versagen, <seg id="19" type="frame" pos="start">aus dem Hebbelschen Prolog zum <seg id="19" type="speaker">„Diamant“</seg>
                        weiter zu <seg id="19" type="intExpr">zitieren</seg>:</seg> <said id="19" mode="direct" content="writing" level="1">„<said id="18" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="18" type="speaker">Sie</seg> hat sich ihr Porträt <seg id="18" type="intExpr">bestellt</seg></said>, und Du, Du bringst das Bild
                        der Welt. Für Deine Müh ist nichts zu hoffen, sie krönt nur den, der sie getroffen,
                        und hast Du Gott den Herrn gemalt, so sei er's auch, der Dich bezahlt.“</said>
                         
            Einen ebenso großen Erfolg wie die „ Symphonia domestica“ hatte die kurz nachher aufgeführte Ballade „Taillefer“ zu verzeichnen. <seg id="7" type="frame" pos="start">Und auch bei diesem Opus kann
                        wohl <seg id="7" type="intExpr">behauptet</seg> werden,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Gleichartigkeit der Empfindung von Publikum und
                        Komponisten das unmittelbare Verständnis herbeiführte.</said> Es ist schwer, angesichts
                        der vielen Kompositionen, welche den gleichen Geist <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">wie die zwei zuletzt <seg id="9" type="intExpr">erwähnten</seg>
                        Werke</said> atmen, <seg id="10" type="frame" pos="start">den <seg id="10" type="intExpr">Gedanken</seg> abzuweisen,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1">daß hier Strauß seine eigentliche Persönlichkeit, von keinem literarischen Führer geleitet, uns enthüllt.</said> Umso schwerer als
                        Dichtungen wie „Tod und Verklärung“, „Also sprach Zarathustra“ und vor allem
                        das „Heldenleben“ vorangehen und <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="intExpr">vermuten</seg> ließen,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Strauß sich zu einer
                        Schaffensperiode sammelt, die einen Anfang für die Nach=Wagner=Lisztsche Epoche bedeuten soll.</said> Denn in diesen Werken ist <seg id="21" type="speaker">Strauß</seg> -- trotz aller ultramodern anmutenden Effekte -- befangen von dem Jahrhunderte alten, in keiner Kunst so erdrückend wie in der Musik geltenden Gesetz der Tradition. <said id="21" mode="direct" content="writing" level="1">„<seg id="25" type="frame" pos="start"><seg id="25" type="speaker">Mich</seg> <seg id="25" type="intExpr">dünkt</seg>,</seg> <said id="25" mode="indirect" content="thought" level="2">Frau
                        Musika ist nicht frei.</said> Ein unmelodisch, aufgeblasen Ding, stolziert sie pfauenstolz
                        im Reifrock einher und kann doch kaum atmen. Der Panzer der Berlioz=Straußschen Kompositionstechnik und der schwere Glast der Bayreuther Seide drücken ihr
                        Brust und Herz zusammen.“</said> -- Das „Heldenleben“ steht in der traditionellen EroicaTonart, <said id="22" mode="reported" content="writing" level="1">im „Zarathustra“ wird die Tanz=Sinfonie <seg id="22" type="intExpr">citiert</seg></said>, in der „Feuersnot“ bringt
                        auch das Libretto Anspielungen an die jüngste Vergangenheit. -- Mögen diese Anlehnungen an verflossene Epochen unbedeutend sein, so sind sie doch charakteristisch und
                        <seg id="13" type="frame" pos="start">berechtigten zu der <seg id="13" type="intExpr">Behauptung</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Deutschland auch mit Richard Strauß die NachWagnersche Alexandriner=Periode der Tonkunst nicht überwunden hat.</said> 
            
            <said id="23" mode="reported" content="writing" level="1">Vielleicht ohne es zu wollen, wurde dies auch kürzlich in einer offiziellen Eingabe
                        des <seg id="23 15" type="speaker">Vereins</seg> der deutschen Musikalienhändler an den Reichskanzler betreffend die Einrichtung einer Reichs=Musikbibliothek <seg id="23" type="intExpr">ausgesprochen</seg>.</said> <seg id="15" type="frame" pos="start">Es <seg id="15" type="intExpr">heißt</seg> da:</seg> <said id="15" mode="direct" content="writing" level="1">„Der gegenwärtige
                        Zeitpunkt dürfte für die Begründung einer Reichs=Musikbibliothek der gegebene sein, da
                        eine große Entwickelung der Musik durch deutsche Geistestätigkeit nach mancher Richtung
                        hin abgeschlossen erscheint, mithin gerade jetzt der geeignete Zeitpunkt für eine planmäßige und lückenlose Sammlung der musikalischen Geistesschätze aus der zu Ende
                        gehenden großen Kunstepoche gekommen ist.“</said> <seg id="16" type="frame" pos="start">Noch viel mehr als <said id="24" mode="reported" content="writing" level="1" prag="yes">die hier <seg id="24" type="intExpr">aufgezählten</seg>
                        Werke</said> geben die übrigen sinfonischen Dichtungen, die Musikdramen und die Lyrik Anlaß
                        zu der <seg id="16" type="intExpr">Ansicht</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß <seg id="16" type="speaker">wir</seg> in Richard Strauß wohl ein großes, auch der Ursprünglichkeit
                        nicht ermangelndes Talent zu begrüßen haben, das die von den letzten Musik=Genies
                        nicht zu Ende gegangenen Wege beinahe bis zum erreichbaren Ziele durchschritten hat,
                        aber denen arge Enttäuschungen bereitet, <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="speaker">welche</seg> <seg id="17" type="intExpr">glauben</seg>,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="2">daß mit Strauß nun eine
                        neue Aera beginnt.</said>
</said>

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
