<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die freie Bühne und der Naturalismus</title>
             <author>Roeber, Friedrich</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341853_289767.txt_46.xml</f>
         <f name="year">1891</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Die freie Bühne und der Naturalismus</f>
         <f name="author">Roeber, Friedrich</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Jeder</seg> <seg id="1" type="intExpr">glaubt</seg></seg><said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1"> sie für sich zu haben.
 </said>           Es giebt so viele Naturwahrheiten, als es Menschen giebt, denn jeder
                        Einzelne steht der Natur besonders gegenüber, und auf jeden Einzelnen macht
                        sie einen besondern Eindruck, der selbst bei diesem Einzelnen, nach seiner Entwicklung und seinen Stimmungen, von einem Tage zum andern dem Wechsel
                        unterworfen ist. <seg id="2" type="frame" pos="start">Wie es in dem <seg id="2" type="speaker">Goethischen Gedichte</seg> <seg id="2" type="intExpr">heißt</seg>:
 </seg>                        
            
               
                  <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">Du nun selbst! Was felsenfeste
                        Sich vor dir hervorgethan,
                        Mauern siehst du, siehst Paläste
                        Stets mit andern Augen an.
 </said>                       
               
            
            Dem sozialistischen Arbeiter erscheint die Natur anders als dem Fabrikherrn, den: Trauernden anders als dem Fröhlichen, dem Maler anders als
                        dem Dichter. Jeder zeichnet sie, wie sie sich in ihm wiederspiegelt, und jedes
                        Bild ist naturwahr, obgleich die Bilder unter sich nicht die mindeste Ähnlichkeit haben. Das Auge des Lumpensammlers, der zwei Betteljungen auf der
                        Straße liegen sieht, sich den Mund vollkröpfend mit Trauben und Melonenschnitten, bleibt auf ihren Lumpen und ihrem widerwärtigen Schmutze haften;
                        Murillo sah sie mit den Augen des Malers und schuf ein entzückendes Bild.
                        Könnte der Lumpensammler mit Farbe und Pinsel hantiren, er würde mit
                        Vorliebe das malen, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">was <seg id="9" type="speaker">er</seg> <seg id="9" type="intExpr">begreift</seg>: die Lumpen, den Schmutz, die Freßgier</said>,
                        und Hütte in jenen Betteljungen nur den Stoff zu einem abstoßenden und
                        ekelerregenden Gemälde gefunden, denn für das, was Murillo in ihnen sah:
                        die leuchtenden Augen, die Lebensfreude, nicht Freßgier, sondern die volle
                        Behaglichkeit des Genusses hätte ihm der Blick gefehlt, wie umgekehrt Murillo
                        kein Auge hatte für das, was jenem als das einzig Charakteristische erschienen
                        wäre. Welches der beiden Bilder ist nun das richtige? Ich gebe zu: keines;
                        die absolute Wahrheit würde in der Verschmelzung liegen.
            Anzengruber will diese absolute Wahrheit; <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">er will</said><seg id="11" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="11" type="speaker">Herr Dr. Brahm</seg>
                        <seg id="11" type="intExpr">sagt</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">nichts von anßen hineintragen, keine Idealisirung, keine geistreiche
                        Tendenz.</said> Aber in dem Bestreben, das alles gewaltsam abzuwehren, liegt die
                        Gefahr, es auch in den Fällen nicht zu sehen und zu beachten, wo es wirklich
                        vorhanden ist, sondern die andre Seite nur um so stärker hervortreten zu lassen,
                        und statt der konventionellen Lügen des Idealismus erhalten wir die konventionellen Lügen des Naturalismus, statt des Bildes vou Murillo ein Bild
                        des Lumpensammlers. Was ist vorzuziehen? Auch Anzengruber kann die
                        Welt nur so zeichnen, wie sie ihm selbst erscheint, <seg id="8" type="frame" pos="start">und <seg id="8" type="speaker">ich</seg> habe das <seg id="8" type="intExpr">Gefühl</seg>,
 </seg>                       <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">als ob sie ihm zuweilen recht verzerrt erschienen sei.</said> Jeder ist eben den stets
                         
            
            vorhandenen Irrungen seines Auges unterworfen; der beobachtende Astronom
                        unterläßt nicht, für das eigne Auge die konstante Fehlergröße zu ermitteln,
                        und berichtigt darnach seine Beobachtungen. Wenn wir nur auch für die
                        lebendige Welt um uns unsre Beobachtungsfehler ermitteln und unsre Beobachtungen darnach berichtigen könnten!
                         
            <seg id="6" type="frame" pos="start">Unsern großen Dichtungen ist nicht der <seg id="6" type="intExpr">Vorwurf</seg> zu <seg id="6" type="intExpr">machen</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß sie nicht
                        naturwahr, also nicht naturalistisch seien. </said>Der nach durchaus neuem tastende
                        moderne Naturalismus ist dadurch gezwungen, Stoffe und Menschen andern
                        Regionen zu entnehmen, an die bis jetzt keine Künstlerhand gerührt hat, äußerlich und innerlich, seelisch genommen; sein Weg fuhrt ihn demnach nicht auf
                        die Höhen der menschlichen Gesellschaft, sondern in ihre Tiefen, in die ganz
                        versumpften oder in die Versumpfung hinabreichenden Kreise.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
