<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Miks Bumbullis</title>
             <author>Sudermann, Hermann</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Sudermann,_Hermann_Miks_Bumbullis.tg210_1.xml</f>
         <f name="year">1917</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Miks Bumbullis</f>
         <f name="author">Sudermann, Hermann</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">3</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         




<seg id="1" type="speaker">Er</seg> arbeitete von früh bis spät und <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="1" type="intExpr">dachte</seg> an alles.</said> Die Kartoffeln gediehen, das Heu kam trocken in Käpsen, und als die Roggenaust begann, wurde beim Mähen sein Kreuz nicht müde. In seinem Wesen war eine große Veränderung vor sich gegangen. Er trieb sich nicht mehr in den Krügen herum und kam selbst vom Wochenmarkt nüchtern nach Hause. Auch das Wilddieben hatte er aufgegeben, und wenn die Versuchung an ihn herantrat, nachts über die Grenze zu gehen, <seg id="2" type="frame" pos="start">so <seg id="2" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="2" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">seine Frau wünsche es nicht. </said>
                     Das war aber keineswegs so. Im Gegenteil, was der Alute einst an ihm gefallen hatte, war sein ungebärdiges und zügelloses Treiben gewesen. <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Sie</seg> hatte <seg id="3" type="intExpr">gedacht</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">in ihm den Hitzigsten und Forschesten von allen zu eigen zu haben</said> und war nun bitter enttäuscht, daß er wie irgendein Kopfhänger neben ihr herging. 
                     Daß er auch spaßen und lustig sein konnte, blieb ihr freilich verborgen, denn das geschah nur, wenn er mit dem Kinde allein war. Dann spielte <seg id="9" type="speaker">er</seg> mit ihm alle die Spiele, zu denen mehr als zweie nicht nötig sind, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">und <seg id="9" type="intExpr">ersann</seg> sich täglich neue dazu.</said> 
                     Da war eines, das hieß »die Katzenfalle«. Dabei muß einer durch die hohlen Arme des anderen hindurchkriechen, und weil er natürlich für ihre Kinderärmchen viel zu dick war, so gab das des Lachens kein Ende. Und ein anderes »die Windmühle«. Wenn man die darstellen will, muß man sich zwei Hopfenstangen kreuzweis am Leibe festbinden lassen und sich nun ganz rasch um sich selber drehen. Kann der andere eine der Stangen ergreifen und so die Mühle zum Stillstehen bringen, dann hat er gewonnen. 
                     So trieben sie ihre Kurzweil oft bis in die Dämmerung hinein, aber beileibe nicht auf dem Hofe, sondern weit draußen, damit ihr Lachen nirgends zu hören war. Denn sie hatten immer ein Gefühl, als sei dies nicht wohlgelitten. 
                     Nur vor Madlyne schämten sie sich nicht. Ja, die durfte sogar die dritte im Bunde sein. Und dann ging es erst recht hoch her. 
                     Aber Madlyne war um die Abendzeit meistens wo anders heftig beschäftigt. Denn hinter dem Gartenzaum lauerten die Burschen von weit und breit, und immer war ein Gejacher um sie herum und ein Gegluckse, das nahm und nahm kein Ende. 
                     Aber wenn es zum Heiraten kommen sollte und der Freiwerber die Stube betrat, dann konnte er auch bald wieder gehen. Kaum daß er noch den Kirschschnaps austrank, so sehr lachte Madlyne. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Hinterher machte <seg id="5" type="speaker">Alute</seg> ihr stets die heftigsten <seg id="5" type="intExpr">Vorwürfe</seg></said>, aber sie kehrte sich nicht im mindesten daran. 
                     <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">»Was willst du von mir?«</said> <seg id="6" type="frame" pos="end"><seg id="6" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="6 7" type="speaker">sie</seg>.</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Arbeite ich nicht ebenso fleißig wie eine Magd? Und weil mein Mütterliches mit in der Wirtschaft steckt, so arbeite ich auch für mich selber.«</said> 
                     Davon ließ sich nichts abdrehen, denn es war alles die Wahrheit. 
                     Seit der Hochzeit hatte Madlyne drüben in der Klete geschlafen, <seg id="8" type="frame" pos="start">denn <seg id="8" type="speaker">sie</seg> <seg id="8" type="intExpr">meinte</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">die jungen Eheleute möchten im Hause am liebsten allein sein.</said> Aber weil die Burschen ihr dort bis in den Morgen keine Ruhe ließen und der Hofhund aus dem Bellen nicht mehr herauskam, so siedelte sie wieder in die Kammer jenseits des Hausflurs über.





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
