<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die „Holtenschue“ und „Klotzen“ in Schleswig</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt32_1868_7.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die „Holtenschue“ und „Klotzen“ in Schleswig</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Lose Blätter.
                        
            
            
            
               M. D ie „Holtenschue“ und „Klotzen“ in Schleswig. Jedem Fremden müssen die im Herzogthum Schleswig und selbst bis nach Holstein verbreiteten Holzschuhe auffallen, die der gemeine Mann, alle Dienstboten,
                        und sehr häufig auch die Kinder in Städten und Dörfern tragen. Diese
                        Fußbekleidung mag zweckmäßig sein, weil sie wohlfeil ist und den Fuß
                        trocken hält; sie ist aber unästhetisch, giebt dem Fuß etwas überaus
                        Plumpes und ruinirt somit alle Schönheit des Ganges. Menschen, die
                        immer diese plumpen „Holtenschue“ an den Füßen herumschleppen, bekommen zuletzt einen so wackligen Gang, daß sie sich mehr fortwälzen als
                        gehen. Und damit diese abscheuliche Fußbekleidung länger halte, wird in
                        der Mitte der Sohle noch ein fingerdicker Querbalken angebracht, so daß
                        der Schuh selbst gleichsam auf einer zweiten Sohle ruht.
            Eine Abart der „Holtenschue“ sind die „Klotzen“, Pantoffeln von Holz
                        mit sehr hohen Absätzen; diese haben etwas mehr Form, da nur die Sohle
                        von Holz, die eigentliche Fußbedeckung aber von Leder ist. Es klappert aber
                        in Nordschleswig, und zumal im Sundewitt, Jedermann darin herum.
                        Daß die Leute beim Treppensteigen nicht Hals und Beine in diesen
                        „Klotzen“ brechen, ist zu bewundern. „Klotzen“ tragen übrigens auch die
                        reichsten Leute. Es soll für den Flensburger Großhändler nach beendetem
                        Geschäft kein größeres Vergnügen geben, als mit „Klotzen“ an den Füßen
                        in seinem Garten herumzuwandeln und sich von den ebenfalls „beklotzten“
                        Töchtern Thee und Belegtes aufwarten zu lassen.
            
               M. S ternschnuppen. <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">Nach der rohen Volksphysik</said> <seg id="2" type="frame" pos="mid">-- <seg id="2" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="2" type="speaker">Humboldt</seg> in
                        seinem „Kosmos“ --</seg> <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">schneuzen und putzen sich die Himmelslichter, und das
                        sind die Sternschnuppen.</said> Jn der Waldgegend von Orinocco, an den einsamen Ufern des Cassiquiare, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">werden die Sternschnuppen von den <seg id="3" type="speaker">Eingeborenen</seg> noch trivialer, „Harn der Sterne“, und der Thau, welcher perlartig die schönen Blätter der Helikonien bedeckt, „Speichel der Sterne“ <seg id="3" type="intExpr">genannt</seg>.</said> Edler und erfreulicher offenbart sich dagegen die symbolisirende
                        Einbildungskraft in dem litthauischen Mythus: Die Spinnerin, werpega,
                         beginnt den Schicksalsfaden des neugeborenen Kindes am Himmel zu spinnen, und jeder dieser Fäden endet in einem Stern. Naht nun der Tod
                        dem Menschen, so zerreißt sein Faden und der Stern fällt erbleichend zur
                        Erde nieder.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
