<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Schaubühne.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MZ_1911_10_10.txt_11.xml</f>
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Schaubühne.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.marburger</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               
                  Schaubühne.
                        
               
            
            
               
                  „Charleys Tante“, Schwank in drei
                        Akten von Brandon Thomas. „Charleys Tante“
                        — „Die Erbtante“ — <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"><seg id="2" type="speaker">man</seg> muß sich eine Weile
                        <seg id="2" type="intExpr">besinnen</seg></said>, um diese beiden Stücke auseinanderhalten
                        zu können und <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">man</seg> <seg id="1" type="intExpr">sieht</seg> daraus,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">wie es immer
                        die gleichen Motive sind, mit denen unsere Schwankliteratur arbeitet.</said> „Charleys Tante“ ist von beiden
                        genannten Stücken das ältere, darf aber heute noch
                        volle Wirksamkeit beanspruchen, wie die Aufführung
                        am Sonntagabend bewies. Man lachte sich über
                        die Pseudotante krank und nahm den ziemlich grobkörnigen Humor des Schwankes mit viel Vergnügeu
                        auf und umso lieber, als das Zusammenspiel ein
                        ungemein flottes war. Herr Golda hat allerdings
                        seine Tante etwas zu sehr ins Karikaturenhafte hinübergezogen und er hätte sich an Herrn Burger,
                         der den Studenten Wikeham trotz aller Lebendigkeit
                        mit künstlerischer Mäßigung gab, ein gutes Beispiel
                        nehmen können. Gute Figuren schufen auch die
                        Herren: Dunay (Jack Chesnay), Eghart (Colonel Chesnay), Gerold (Spittigua) und Sunko
                         (Brusset). Von den Damen tat sich Frl. Regina
                        Schweiger als Donna Luzia mit einer sehr sympathischen Leistung hervor. Ihr Auftreten hat Stil
                        und bedarf keiner Pose. Die beiden verliebten
                        Mädchen Anny und Kitty waren in den Fräulein
                        Ostheim und Gregorow recht anziehend verkörpert und ebenso fand Frl. van Rheyn für die
                        Waise Ella den richtigen, bei den Engländern beliebten sentimentalen Ton. Die meisten der in dem
                        Stück beschäftigten Darsteller werden freilich ihre
                        Befähigung erst noch in anderen Stücken nachzuweisen haben, die ihnen mehr Gelegenheit zur Entfaltung ihrer Kräfte geben, als es die liebenswürdige
                        Dutzendarbeit eines Brandon Thomas vermag. ln.
            
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
