<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zürich. Zürich. Bern. — Uri. — Altdorf. — Schwyz. Nidwalden. Nidwalden. Zug. — Freiburg. Freiburg. Aargau. — Wallis.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1894_01_24.txt_4.xml</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Zürich. Zürich. Bern. — Uri. — Altdorf. — Schwyz. Nidwalden. Nidwalden. Zug. — Freiburg. Freiburg. Aargau. — Wallis.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Der Platz für
                        das Parlamentsgebäude kommt allein auf das anständige
                        Sümmchen von Fr. 2,000,000, sage zwei Millionen
                        Franken zu stehen.
            
            
               — Uri.
               
               <seg id="1" type="frame" pos="start">Das <seg id="1" type="speaker">„Urner Wochenblatt“</seg> <seg id="1" type="intExpr">meldet</seg>:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„<seg id="8" type="frame" pos="start">Kaum
                        haben die Russen vom <seg id="8" type="speaker">Bundesrate</seg> die <seg id="8" type="intExpr">Erlaubnis</seg> erhalten,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech writing" level="2">bei
                        der Teufelsbrücke ein Denkmal für ihre gefallenen Soldaten zu
                        setzen</said>, so regt sich nun eine Pariser Gesellschaft „Souvenir
                        français“, und will für die im Jahre 1799 gefallenen französischen Soldaten ebenfalls ein Gedenkstein im Gotthardmassiv
                        errichten.</said>
            
            
               — Altdorf. 
               Letzten Freitag abend wurde Hr. Nationalrat
                        Schmid, Advokat, von einem rasenden Bauern in seinem
                        Bureau überfallen und mit einem Fleischermesser angegriffen.
                        Glücklicherweise gelang es Herrn Schmid, unverletzt aus dem
                        Bureau zu entfliehen, den Angreifer einzuschließen und der
                        Polizei einzuhändigen.<seg id="2" type="frame" pos="start"> Wie <seg id="2" type="intExpr">gemeldet</seg> wird, </seg><said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1">soll der rabiate
                        Eindringling der Waisenvogt von Sisikon sein, der durch Herrn
                        Schmid, als gegnerischen Anwalt, schon verschiedene Prozesse
                        verloren habe.</said>
            
            
               — Schwyz.
               
               <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">Der <seg id="9 10" type="speaker">Regierungsrat</seg> hat über das Tanzen
                        und Maskengehen scharfe Anordnungen <seg id="9" type="intExpr">getroffen</seg></said>; <seg id="10" type="frame" pos="start">so wird u. a.
                        <seg id="10" type="intExpr">verfügt</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="writing" level="1">daß am „schmutzigen Donnerstag“, dem Hauptnarrentag der Karnevalszeit, nur bis nachts 12 Uhr getanzt werden
                        dürfe, wegen des darauf folgenden Feiertages Mariä Lichtmeß.</said>
               <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Schon längst sind zwischen der Gemeinde <seg id="3" type="speaker">Freienbach</seg> und
                        der <seg id="3" type="speaker">Nordostbahn</seg> <seg id="3" type="intExpr">Unterhandlungen</seg> gepflogen worden betr. Errichtung einer Eisenbahnstation Bäch</said> (zwischen den 6 Kilometer
                        von einander entfernten Stationen Richtersweil und Pfäffikon).
                        <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Durch <seg id="4" type="intExpr">Vermittlung</seg> des <seg id="4" type="speaker">Regierungsrates</seg></said> soll nun der Bundesrat
                        angegangen werden, diese Angelegenheit zur baldigen Erledigung
                        zu bringen.
            
            
               — In Galgenen sind zwei alte Jungfern im Alter von
                        80 und 81 Jahren an der Influenza gestorben. Dieses
                        Schwesternpaar lebte zeitlebens zusammen und <seg id="5" type="frame" pos="start">es war stets
                        <seg id="5" type="speaker">ihr</seg> <seg id="5" type="intExpr">Wunsch</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">gemeinsam sterben zu können</said>, was nun tatsächlich
                        zugetroffen ist.
            
            
               
                  Nidwalden.
               
               
                  Ennetbürgen. Kirchenbau-Lotterie. Die tit. Baukommission hat am 6. Januar einstimmig
                        die Ziehungstage definitiv auf den 9., 10., 11. und 12. April
                        nächsthin festgesetzt. <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Man</seg> <seg id="6" type="intExpr">hofft</seg> zuversichtlich,</seg><said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1"> den Rest der Lose
                        noch rasch verkaufen zu können</said>; denn in letzter Zeit haben sich
                        die Bestellungen wieder erfreulich gemehrt. Wer noch Lose
                        will, tut gut daran, solche bald zu beziehen. Es wird an der
                        Lotterie allgemein die günstige Verteilung der Gewinne gerühmt.
                        Was aber den guten Losabsatz vorzüglich verursacht, ist die
                        hohe Verehrung, welche das christl. Volk dem hl. Antonius zollt.
                        Daher bringt es auch gerne ein Opfer zu gunsten seiner Wallfahrtskirche. Schließlich sei zum Troste ängstlicher Seelen,<seg id="7" type="frame" pos="start"> <seg id="7" type="speaker">die</seg>
                        <seg id="7" type="intExpr">meinen</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">das Lotteriegeld sei schon alles verbaut</said>, <seg id="11" type="frame" pos="start">noch <seg id="11" type="intExpr">bemerkt</seg>,</seg>
                        <said id="11" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die 70 000 Fr. Gewinn blank und bar in der Kasse zu
                        Stans liegen und da der Erlösung durch die glücklichen Gewinner harren.</said>
            
            
               
                  Nidwalden.
               
               Eine größere Anzahl bernischer Viehbesitzer scheint
                        ihren Viehstand teilweise in Nidwalden, das vom trockenen Sommer
                        wenig litt, zu überwintern. In der Gemeinde Buochs einzig sollen sich
                        200 Bernerkühe in Pflege befinden.
            
            
               
                  Zug.
               
               (Einges.) Die theaterlustigen Studenten des hiesigen
                        Knabenpensionates bei St. Michael bringen in dieser Fastnacht unter der
                        meisterhaften Leitung des geehrten Herrn Rektor Hr. Al. Kaiser das von
                        ihm für Schultheater bearbeitete Drama „Patriot und Rebell“ in fünf
                        Akten zur Aufführung. Dem Stücke liegt das gleichnamige von Herrn
                        Th. Lüscher von St. Gallen († 1823) zu Grunde, das im St. Gallerland
                        schon oft über die Bretter ging. — Auch hierzulande treibt die böse
                        Influenza ihr Unwesen.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
