<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Wochenbericht.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341578_97779.txt_5.xml</f>
         <f name="year">1854</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Wochenbericht.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
    
     
      <seg id="1" type="frame" pos="start">Es ist nicht wahrscheinlich, daß <seg id="1" type="speaker">Oestreich</seg> im Vertrauen auf
       die preußische Hilfe <seg id="1" type="intExpr">glauben</seg> wird,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">den Gefahren Trotz bieten zu können, denen es durch eine
       neutrale Haltung ausgesetzt wird</said>; <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">und wenn <seg id="2" type="speaker">es</seg> sich dazu stark genug <seg id="2" type="intExpr">glauben</seg> sollte</said>, so haben
       doch die östreichischen Staatsmänner nie ein solches Maß von Genügsamkeit an den Tag gelegt,
       daß sie sich auf eine unergiebige Passivität beschränken sollten, wo ihnen die thätige
       Mitwirkung einen großen Lohn in Aussicht stellt: die Wiederbefreiung von dem russischen
       Einfluß, dem der Kaiserstaat in seinen unglücklichen Tagen großen Spielraum gewähren mußte,
       die Erringung einer angesehenen Stellung im europäischen Völkerrathe, und die Sicherung
       seiner materiellen Interessen an der untern Donau.- Während dieser Kampfpreis in der 
     
     
     
      einen Wagschale liegt, liegt in der andern ein Bürgerkrieg und ein Kampf gegen
       die Westmächte, der doch selbst mit preußischer Unterstützung voller Gefahren und von sehr
       zweifelhaftem Ausgange ist.
      Da ist die Wahl nicht schwer für denjenigen, der überhaupt entschlossen ist,
       das ihm anvertraute Pfund nicht zu vergraben; — und Oestreich hat bereits gewählt, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">trotz
       aller von <seg id="5" type="speaker">Berlin</seg> ausgesprengten <seg id="5" type="intExpr">Versicherungen</seg> des Gegentheils.</said>
      <said id="23" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Der <seg id="23" type="speaker">Kaiser</seg> von Frankreich konnte unmöglich <said id="6" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">ohne positive <seg id="6" type="intExpr">Zusicherungen</seg> von
       Seiten <seg id="6" type="speaker">Oestreichs</seg></said> und auf die Gefahr hin, durch die Thatsachen Lügen gestraft zu werden, bei
       einem feierlichen Act von der Geneigtheit Oestreichs zur Kooperation mit dem Westen <seg id="23" type="intExpr">sprechen</seg></said>;
       auch der Umstand, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">daß <seg id="8" type="speaker">Oestreich</seg> die bekannte Convention in Berlin <seg id="8" type="intExpr">befürwortete</seg></said>, beweist
       deutlich die principielle Uebereinstimmung des Kaiserstaats mit den Westmächten.
      Der Uebergang Oestreichs zur Action gegen Rußland scheint uns nur noch eine
       Frage der Zeit; <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">und der <seg id="9" type="speaker">Telegraph</seg> hat gestern ein Ereigniß <seg id="9" type="intExpr">gemeldet</seg>, welches den Augenblick
       des Handelns beschleunigen muß.</said>
      Wir meinen den Uebergang der Russen über die Donau, — <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">ein Ereigniß, welches
       <seg id="10" type="speaker">Franz Joseph</seg> selbst als ein für die östreichische Politik entscheidendes Moment <seg id="10" type="intExpr">hingestellt</seg>
       hat.</said>
      <seg id="11" type="frame" pos="start">Als <seg id="11" type="speaker">Graf Orloff</seg> <seg id="11" type="intExpr">fragte</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="12" type="frame" pos="start">ob <seg id="12" type="speaker">er</seg> seinem Monarchen nicht wenigstens die <seg id="12" type="intExpr">Zusicherung</seg>
       mitbringen dürfe,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="2" nonfact="yes">daß Oestreich nie gegen Rußland auftreten werde</said></said>, <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="intExpr">äußerte sich</seg> der junge
       <seg id="13" type="speaker">Kaiser</seg> bejahend,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="14" type="frame" pos="start">wenn <seg id="14" type="speaker">er</seg> die <seg id="14" type="intExpr">Gewißheit</seg> hätte,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">daß Rußland nie die Donau überschreiten
       werde.</said></said>
      Dieses Ereigniß ist nun eingetreten; es ist auch gegen Oestreich gerichtet und
       wird dessen Action beschleunigen.
     
     
      <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">Wir</seg> <seg id="15" type="intExpr">glauben</seg> also,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="thought" level="1">daß wir, seitdem wir uns Oestreich gefangen gegeben haben,
       der Gefahr entronnen sind, für Rußland zu kämpfen.</said>
      Wir werden uus vielmehr in der Richtung fortbewegen, die uns durch das Recht
       und das europäische Interesse vorgeschrieben ist; freilich nicht aus eignem Entschluß,
       sondern auf fremden Impuls; freilich nicht zu Preußens, sondern zu Oestreichs Ruhm. . . .
       hinunter, preußischer Stolz, hinunter! 
     
     
      Diese Aussichten sind für die Kreuzzeituugspartei nichts weniger als
       erfreulich. <seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="speaker">Sie</seg> hat die Kraft dieses Königreichs dem östreichischen Kaiser in der <seg id="17" type="intExpr">Hoffnung</seg> zu
       Füßen gelegt,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="1">beide Staaten in die Fallstricke der russischen Politik verwickeln zu
       können.</said>
      <said id="18" mode="reported" content="speech writing" level="1"><seg id="18" type="speaker">Sie</seg> hat, um sicher zu gehen, dem östreichischen Bündniß einige Vorschläge
       <seg id="18" type="intExpr">beigegeben</seg></said>, die, wenn sie günstige Ausnahme gefunden hätten, uns aus indirectem Wege in die
       Arme Rußlands führen mußten.
      Obgleich der eine vollständig gescheitert zu sein scheint, wird es doch auch
       jetzt noch gut sein, beiden das gebührende Etikett: „Gift" anzuhängen. 
     
     
      <seg id="20" type="frame" pos="start">Ihre <seg id="20" type="speaker">Leser</seg> <seg id="20" type="intExpr">erinnern sich</seg>,</seg> <said id="20" mode="indirect" content="thought" level="1">daß <said id="24" mode="reported" content="speech" level="2">in der <seg id="24" type="intExpr">Rede</seg> des <seg id="24" type="speaker">Herrn v.
       Manteuffel</seg></said> <said id="22" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="22" type="speaker">Preußen</seg> demjenigen Bundesgenossen seine Unterstützung <seg id="22" type="intExpr">zusicherte</seg>, der sich zuerst
       für deutsche Interessen das Schwert zu ziehen berufen fühlen möchte.</said></said>
     
    
   
  </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
