<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_chronik103_1845_1.xml</f>
         <f name="year">1845</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.chronik</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
    
     Jn den unzähligen Gassen und Gäßchen der Stadt war die
      Tageshelle bereits verschwunden, und tausende von Gasflammen erhellten die glänzenden von
      zahlreichen Neugierigen umdrängten Magazine, nur auf den freien Plätzen und den breiten, mit
      hohen Linden eingefaßten Grachten beleuchtete noch der letzte Schimmer des Tages das wogende
      Gedränge der Volksmenge.
    
    
     An derjenigen Stelle des Hafens, wo die Fluthen der Amstel sich in die Y
      ergoßen, flog unter den Ruderschlägen von 4 Matrosen ein leichtes Boot gegen das Bollwerk der
       Oude Westzyde heran. Ein kurzer gellender Pfiff ertönte, und ein
      untersetzter breitschultriger Mann, mit schlichtem kurzgeschnittenem Blondhaar und ehrlichen
      gutmüthigen Zügen, den ein silbernes Pfeifchen im Knopfloch seiner Jacke als den Hochbootsmann
      eines Kauffahrers bezeichnete, sprang schnell ans Ufer.
    
    
     <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Willkommen in Alt=Niederland!</said>
     <seg id="1" type="frame" pos="mid"><seg id="1" type="intExpr">rief</seg> <seg id="1" type="speaker">er</seg> mit Herzlichkeit einem jungen, zierlich gebauten Manne entgegen, dessen
      dunkle Gesichtsfarbe einen Kreolen aus den Kolonien erkennen ließ, und der sich ebenfalls
      anschickte, das Boot zu verlassen;</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">nochmals willkommen in meinem theuren Vaterlande, -- mögt
      Jhr darin recht froh und glücklich werden.</said>
     - 
    
    
     Der Angeredete dankte mit stummem Händedrucke, dann wandte er sich ängstlich
      zurück zu dem Boote, aus dem eine junge hübsche Negerin mit einem Kinde auf dem Arme eben ans
      Land steigen wollte.
    
    
     <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">Nur Muth gefaßt!</said>
     <seg id="2" type="frame" pos="mid"><seg id="2" type="intExpr">flüsterte</seg> der <seg id="2" type="speaker">Hochbootsmann</seg> mit bittendem Tone;</seg> <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">es darf Euch nicht traurig
      machen, daß ich Euch wie Contrebande ans Land schmuggle; -- <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="speaker">Jhr</seg> <seg id="3" type="intExpr">wißt</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes">es geschieht zu Eurem
      Besten</said>, und Euer Herz soll gewiß noch recht froh werden, <seg id="4" type="frame" pos="start">wenn <seg id="4" type="speaker">Jhr</seg> <seg id="4" type="intExpr">findet</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">wie unendlich
      schöner das Leben hier in Amsterdam ist, als auf der einsamen Plantage!</said></said>
     - 
    
    
     Der junge Mann schien für den Trost des ehrlichen Seemanns eben nicht sehr
      empfänglich, denn er schüttelte traurig den Kopf, und sein Arm zitterte, als er ihn in seines
      Führers legte, um ge meinschaftlich mit diesem seine Wanderung zu beginnen.
    
    
     <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Jhr erwartet hier meine Rückkehr!</said>
     <seg id="5" type="frame" pos="mid"><seg id="5" type="intExpr">sagte</seg>, zu seinen Untergebenen gewendet, jetzt der <seg id="5" type="speaker">HochbootsMann</seg>, mit der Strenge
      der Schiffs=Disziplin in Ton und Miene;</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Gott sei Euch gnädig, wenn ich finde, daß Einer von
      Euch Seehunden mit den Gen è ver=Flaschen dort drüben Bekanntschaft
      gemacht hat und mit falschem Cours und schief gestellten Segeln auf dem Lande lavirt!</said>
     -- <seg id="8" type="frame" pos="start"><said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">Nun <seg id="8" type="speaker">ich</seg> <seg id="8" type="intExpr">denke</seg></said></seg><seg id="7" type="frame" pos="mid">, <seg id="7" type="intExpr">setzte</seg> <seg id="7" type="speaker">er</seg> mit einer verständlichen Handbewegung <seg id="7" type="intExpr">hinzu</seg>,</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="8" mode="indirect" content="thought" level="2">Jhr
      könnt in solchen Fällen den Pieter Dirkens!</said></said> 
    
    
     Die Matrosen lüfteten bei dieser kräftigen Philippika respectvoll die Hüte,
      während ihr Chef mit seiner Begleitung den Weg in das Jnnere der Stadt einschlug.
    
    
     Mit unverkennbarer Neugierde flogen auf dem Wege die Blicke des Kreolen nach
      allen Seiten. Dem Eindruck, welchen bei der glänzenden Beleuchtung der Anblick der
      verschiedenartigen, nie gesehenen Gegenstände auf ihn machte, wich allmälig die
      Schüchternheit, die ihn befangen hielt, und mit zufriedener Miene beobachtete der
      Hochbootsmann die Veränderung seines Schützlings.
    
    
     Man war jetzt am Ziele.
     Vor dem Gasthause zum Ouden Graal auf der Kalver Straat machte die kleine Gesellschaft Halt, und der Seemann
      läutete mit derber Faust die Hausglocke.
     Der Herr des Hauses zeigte sich alsbald auf dem spiegelblanken Flure.
     Mit einer steifen Verbeugung zog der Hochbootsmann einen Brief
      aus den Falten seiner Jackentasche hervor und legte ihn in die Hände des Wirthes.
    
   
  </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
