<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0114_1905_37.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Plato und
                        Aristoteles stelle ich trotz des Unterschiedes von Jdealismus und Realismus
                        zusammen als Rationalisten, wie ich trotz des Unterschiedes in den Theorien
                        Lamarcks und Darwins beide vereinige unter dem Begriff
                        Entwicklungslehre. Die Grundbehauptung des rationalistischen, des
                        Platonisch = Aristotelischen Monismus geht dahin, daß das Alleine
                        das Vernünftige ist und durch die Vernunft erkannt wird, durch die Vernunft zuletzt bewiesen werden kann und muß. Jst dieser rationale
                        Monismus nun der einzige Monismus? Nein! Ganz gewiß nicht. Jhm
                        gegenüber steht von jeher eine religiöse und die mystische Alleinheitslehre, die
                        diese Macht der reinen Vernunft nicht anerkennt, es durchaus abweist, daß
                        das große monistische Wesen der Welt durch Vernunft begriffen und bewiesen
                        werden könnte: sondern es wird uns nur durch Offenbarung zuteil und innere
                        Selbstgewißheit. <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="intExpr">Versteht</seg> <seg id="2" type="speaker">Dr. Heinrich Schmidt</seg> nun,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß es möglich ist, einen
                        Platonisch=Aristotelischen Monismus zu konstruieren, eine Jdeengemeinschaft
                        Platos und Aristoteles' aufzustellen?</said>
                         
            Unser ganzer Rationalismus fußt nun von jeher auf der
                        Logik, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">welche <seg id="3 14 4" type="speaker">Schmidt</seg> die alte <seg id="3" type="intExpr">nennt</seg></said>, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="14" type="intExpr">hält</seg> diese Platonisch=Aristotelische
                        Jdentitäts= und Widerspruchslogik für die einzige Logik</said>, ist die entschiedenste
                        Bekämpferin der Heraklitischen Logik des „Alles fließt“ und <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes"><seg id="4" type="intExpr">nennt</seg> diese
                        dunkel, paradox und unverständlich.</said> Die Heraklitische Logik hat in unserer
                        rationalistischen Weltanschauung keine rechten Wurzeln fassen können, dagegen
                        ist sie von der sogenannten mystischen Weltanschauung, und zum Teil auch
                        von den Religionen bequem und leicht aufgenommen, und alle Mystik besteht
                        im Grunde in weiter nichts als in einer Anwendung der Heraklitischen statt der
                        Aristotelischen Logik.
            Auch der Rationalismus hat sich nicht völlig unnahbar gegen die Heraklitische Logik der Nichtwiderspruchslosigkeit bewiesen. Giordano Bruno bekannte
                        sich zu ihr, und im neunzehnten Jahrhundert hat sie Hegel für uns erneuert.
                        <seg id="5" type="frame" pos="start">Dennoch <seg id="5" type="intExpr">begreife</seg> und <seg id="5" type="intExpr">verstehe</seg> <seg id="5" type="speaker">ich</seg> sehr wohl,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">daß Heinrich Schmidt verwundert
                        über meine Logik die Achseln zuckt.</said> <said id="15" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Von der dogmatischen Herrschaft, welche
                        die Aristotelische ausübt, <seg id="15" type="intExpr">weiß</seg> <seg id="15" type="speaker">ich</seg> genügend, und was der Rationalismus der
                        Heraklitischen Logik entgegenhält.</said> <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Auch Hegel ist gerade um dieser seiner
                        Logik willen als bloßer Taschenkünstler <seg id="7" type="intExpr">verschrieen</seg> worden</said>, <seg id="16" type="frame" pos="start">und <seg id="16" type="speaker">Rümelin</seg> <seg id="16" type="intExpr">hielt</seg>
                        1870 als Rektor der Universität Tübingen die hundertjährige Geburtstagsfeier Hegels <seg id="16" type="intExpr">für</seg> die beste Gelegenheit,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">in <seg id="8" type="speaker">seiner</seg> <seg id="8" type="intExpr">Gedenkrede</seg> über die Absurdität
                        und den Unsinn der Hegelschen a == nicht a =Logik ungefähr genau so zu
                        urteilen, <said id="17" mode="reported" content="speech" level="3">wie <seg id="17" type="speaker">Heinrich Schmidt</seg> von Hart'scher Widerspruchslogik <seg id="17" type="intExpr">redet</seg>.</said></said></said> <seg id="9" type="frame" pos="start">Wenn
                        aber <seg id="9" type="speaker">Rümelin</seg> dabei <seg id="9" type="intExpr">erklärt</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die Wissenschaft mit dieser Logik gar nichts
                        anfangen könne</said>, -- und das ist eine durchaus allgemeine Ansicht! -- so gebe
                        ich ihm dabei sogar völlig recht, obwohl ich dabei zugleich auf Heraklitischer
                        Seite stehe. Hier liegt eben ein Problem vor, ein sehr feines und tiefes
                        Problem, das mit behutsamen Fingern auseinandergewickelt sein will. Wie
                        kommt es, daß die Naturwissenschaft als Wissenschaft, als Rationalismus in
                        einen Konflikt hineingerät mit der aus ganz naiv ursprünglicher Naturauffassung hervorgeflossenen physischen Logik Heraklits, dieser physischen eine
                        metaphysische entgegensetzen muß? <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Auf dieses Problem wollte <seg id="10" type="speaker">ich</seg> Haeckel <seg id="10" type="intExpr">hinweisen</seg></said>, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">wenn <seg id="11" type="speaker">er</seg> einmal von notwendigen wissenschaftlichen Unterscheidungen
                        <seg id="11" type="intExpr">spricht</seg></said> und ein anderes Mal dafür kämpft, daß die Natur selber nicht unterscheidet. Hier tut sich ein Gegensatz zwischen Naturauffassung und naturwissenschaftlicher Auffassung auf. <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker">Tolstoj</seg> <seg id="12" type="intExpr">führt aus</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech writing" level="1"><said id="13" mode="reported" content="speech" level="2" metaph="yes">daß die <seg id="13" type="speaker">Naturwissenschaft</seg> von allen
                        möglichen Dingen <seg id="13" type="intExpr">redet</seg></said>, nur niemals von der Natur selber, nur an der Natur
                        selbst völlig blind vorübergeht.</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
