<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Turnverein Baden.— Österr. Eisenbahnbeamtenverein. — Ein falsches Gerücht. — Der Nachlass einer Amerikanerin. — Die farbige Ohrfeige.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1900_01_24.txt_7.xml</f>
         <f name="year">1900</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Turnverein Baden.— Österr. Eisenbahnbeamtenverein. — Ein falsches Gerücht. — Der Nachlass einer Amerikanerin. — Die farbige Ohrfeige.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


2 <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="2" type="intExpr">Bericht</seg> des <seg id="2" type="speaker">Säckelwartes</seg>.</said> 3.
                        Neuwahl des Turnrathes. 4. Anträge der Mitglieder
                        (<said id="3" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">müssen 3 Tage vorher dem Turnrathe schriftlich
                        <seg id="3" type="intExpr">bekanntgegeben</seg> werden</said>).
            
            
               — Österr. Eisenbahnbeamtenverein.
                        
               Die Ortsgruppe Baden dieses Vereines hält Mittwoch, den 7. Februar, 7 Uhr abends, im Hotel
                        Nagl (Neugasse) ihre vierte Jahresversammlung ab,
                        deren Tagesordnung neben der Vorlage des Jahresberichtes und <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">des <seg id="12" type="intExpr">Berichtes</seg> über die Cassagebahrung
                        im abgelaufenen Vereinsjahre</said>, die Neuwahl der
                        Functionäre bildet.
            
            
               — Ein falsches Gerücht.
               
              <seg id="5" type="frame" pos="start"> Die von einigen
                        <seg id="5" type="speaker">Wiener Blättern</seg> gebrachte <seg id="5" type="intExpr">Nachricht</seg>, </seg><said id="5" mode="indirect" content="writing" level="1">dass der hiesige
                        Klaviermacher Johann Radda von seiner Familie
                        als abgängig angezeigt wurde</said>, ist durch die Thatsache hinfällig, dass Radda am selben Tage (Sonntag) nach der polizeilichen Anzeige abends zu seiner
                        Familie zurückkehrte. <seg id="6" type="frame" pos="start">Wie <seg id="6" type="speaker">wir</seg> <seg id="6" type="intExpr">erfahren</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech writing" level="1" border="yes">unternahm
                        Radda eine Geschäftsreise nach Hernstein, woselbst er
                        plötzlich erkrankte und <said id="7" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes"><seg id="7" type="speaker">seine</seg> Familie nicht rechtzeitig
                        von seinem unfreiwilligen Ausbleiben <seg id="7" type="intExpr">verständigen</seg>
                        konnte</said></said>,<said id="8" mode="reported" content="speech" level="1"> was zu dem irrthümlichen <seg id="8" type="intExpr">Gerüchte</seg> Anlass gab.</said>
            
            
               — Der Nachlass einer Amerikanerin.
                        
               
               Frau Camilla Keller, die angeblich sehr reiche Amerikanerin, welche seit 3 Jahren hier als Curgast in
                        Saus und Braus lebte und<seg id="1" type="frame" pos="start"> nach <seg id="1" type="speaker">ihrem</seg> eigenen
                        <seg id="1" type="intExpr">Geständnisse</seg></seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">mehr zum Leben brauchte als sie verzehren durfte</said>, und schließlich wegen unerlaubtem
                        Schuldenmachen mit dem Gerichte in Conflikt gerieth
                        und in Ermanglung von Beweisen einer betrügerischen
                        Absicht wieder in Freiheit gesetzt wurde, ist vor
                        3 Wochen mit ihrem Sohne Reginald nach Amerika
                        zurückgekehrt, um daselbst das nöthige Geld für ihre
                        nachsehenden Gläubiger zu holen. Ob sie wohl
                        kommen wird? Wie nobel die Amerikanerin, die ihren
                        Monatsfiaker hatte und nur die 1. Wagenclasse auf Bahnfahrten benützte, lebte, beweist der zurückgebliebene
                        Nachlass in ihrem Hotel. Die Amerikanerin hat es
                        verstanden, bei den meisten Geschäftsleuten in genialer
                        Weise einen großartigen „Pump“ anzulegen. Der
                        Nachlass der Amerikanerin und der ihres Sohnes
                        Reginald, dessen executive Feilbietung der Hotelier,
                        Herr Brusatti, auf seine Schuld von 1700 fl. gerichtlich erwirkt hatte, fand am 22. und 23. d. M.
                        im öffentlichen Versteigerungswege statt. Vollgepfropfte
                        3 Koffer mit dem Inhalte von Kleidern, Nippessachen,
                        Teppiche, Radfahrercostüme, photographische Apparate,
                        eine Unzahl von Lack- und Gummischuhen ec. ec., die
                        für eine ganze Familie auf Jahre hinaus gereicht
                        hätten, wurden von einem in großer Anzahl erschienenen kauflustigen Publicum billig erstanden,
                        beispielsweise 57 gute Cravatten um 3 fl.
            
            
               — Die farbige Ohrfeige.
               
               Die heißblütigen Söhne und Töchter Frankreichs scheinen in
                        letzter Zeit ganz besonders stark von Eifersucht geplagt
                        zu werden. Fast täglich hört man von einem Drama,
                        dessen Ursache jene böse Leidenschaft ist. Bald ist es
                        ein betrogener Ehemann, der sich auf grausame Weise
                        an dem Liebhaber seiner Gattin rächt, bald eine verlassene „Geliebte“, die den wankelmüthigen Galan
                        mit Vitriol traktiert oder von ihren männlichen Verwandten ermorden lässt. Alle Liebenden sind glücklicherweise nicht so brutal veranlagt. Eher komisch
                        als tragisch wirkt der Abschluss einer Eifersuchtsscene,
                        die sich unlängst zwischen zwei Damen abspielte, denen
                        ein und derselbe Cavalier den Hof machte. Mlle.
                        Lucienne schien schließlich doch die Bevorzugtere zu
                        sein, und das erbitterte Mlle. Rose derart,<said id="10" mode="reported" content="thought" level="1"> dass <seg id="10" type="speaker">sie</seg>
                        sich zu rächen <seg id="10" type="intExpr">beschloss</seg>. </said>Sie verriet jedoch durch keine
                        Miene ihre schwarzen Pläne, mit denen sie sich trug.
                        Im Gegentheil, sie überreichte ihrer „Freundin“ als
                        Neujahrsgabe zwei Flacons Parfüm. Lucienne fühlte
                        ihren Groll schwinden angesichts dieser zarten Aufmerksamkeit und <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="intExpr">machte</seg> <seg id="11" type="speaker">sich</seg> <seg id="11" type="intExpr">Vorwürfe</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1">in letzter Zeit
                        so unfreundlich gegen die gute Rose gewesen zu sein.</said>
                        In dieser weichen Stimmung öffnete sie ein Flacon
                        und befeuchtet ihr Gesicht ein wenig mit der duftenden
                        Essenz.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
