<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>—Altwiener Dosenstücke.—Vom Badener Kurorchester.—40 Jahre treuer Dienste.—Was auf den Tisch kommen darf.—Die schnellsten Züge Deutschlands.—Generalversammlung.—Erhöhung der Rechnungsstempel.—Briefpostverkehr nach Griechenland.—Die Reichsorganisation der Hausfrauen Oesterreichs</title>
             <author>A.K.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1916_09_20.txt_4.xml</f>
         <f name="year">1916</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">—Altwiener Dosenstücke.—Vom Badener Kurorchester.—40 Jahre treuer Dienste.—Was auf den Tisch kommen darf.—Die schnellsten Züge Deutschlands.—Generalversammlung.—Erhöhung der Rechnungsstempel.—Briefpostverkehr nach Griechenland.—Die Reichsorganisation der Hausfrauen Oesterreichs</f>
         <f name="author">A.K.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


In jeder Hinsicht ist der schwache Besuch, welchen die Aufführung der „Altwiener Dosenstücke“ von Alexander
                        E. Sedlmayr Donnerstag in Steiners Zentralkino
                        gefunden hat, aufrichtigst zu bedauern; denn das
                        Erträgnis war dem Roten Kreuze gewidmet und
                        die wirklich schönen Darbietungen hätten eine
                        größere Beachtung verdient. Wer gekommen war,
                        hatte einen Abend der angenehmsten Eindrücke zu
                        verzeichnen, einen Abend, welcher sich von dem
                        schablonenhaften Verlaufe solcher Veranstaltungen
                        wohltuend unterschied. Diese Dosenstücke sind kleine
                        Dichtungen voll Poesie und jener wienerischen Gemütlichkeit, die stets des Erfolges sicher ist. Herr
                        Anton Amon, das verdienstvolle, langjährige Mitglied des Deutschen Volkstheaters in Wien, brachte
                        die anheimelnden Skizzen mit großer Meisterschaft
                        zur Geltung. Er verstand es, sowohl der ernsten
                        Stimmung und den Momenten der Rührung, wie in
                        „Großvaters Geburtstag“ und „Josef Haydn“,
                        künstlerischen Ausdruck zu verleihen, als auch mit
                        humoristischen Darbietungen („Alte Wiener“ und
                        „Am Zeiserlwagen“) seine Zuhörer zu packen. Nie
                        verließ der sympathische Vortragende die Grenzen
                        des guten Geschmackes. Alles war auf den Ton der
                        Einfachheit gestimmt. Harmonisch schmiegt sich die
                        Musik Professor Fritz Lange’s, des bekannten
                        Schriftstellers und Kenners Johann Strauß’, dem
                        dem Ganzen an. Reizend sind alte Wiener Weisen
                        verwertet und mancher eigene musikalische Gedanke schmeichelt sich ins Ohr. Der Komponist
                        waltete auch mit feinem Verständnis am Klavier.
                        Der ungewöhnlich herzliche Beifall, den beide Gäste
                        fanden, kann auch der Veranstalterin dieses Abends,
                        Frau Gisela Pasternak, der Beweis sein, daß
                        die Zuhörer an dem Gebotenen ihre wirkliche
                        Freude hatte. 
               
                  A. K.
                        
               
            
            
               — Vom Badener Kurorchester.
                        
               
               Infolge kontraktlicher Verpflichtungen ist Kapellmeister Anton M. Wichtl einige Abende in Wien
                        beschäftigt, weshalb Musikdirektor Anton Konrath
                         für diese Zeit die Leitung der Abendkonzerte übernommen hat. Aus demselben Grunde wurde die für
                        Samstag anberaumt gewesene Uraufführung des
                        dem Konzertmeister Georg Steiner gewidmeten
                        Violin-Konzertes von A. M. Wichtl auf einen
                        späteren Tag verschoben. Die Abendkonzerte finden
                        bis auf weiteres von 5 bis ½7 Uhr statt.
            
            
               — 40 Jahre treuer Dienste.
               
               Am
                        18. d. M. beging die Wirtschafterin Anna Kamper
                         zum vierzigsten Male den Tag ihres Dienstantrittes
                        im Hause der Familie v. Grimburg, in welcher
                        langen Zeit sie sich durch musterhafte Pflichterfüllung
                        die Anerkennung zweier Generationen erworben hat.
                        Sie erhielt von Seite der Gemeindevertretung ein
                        Diplom und ein Ehrengeschenk und von der Familie
                        viele Beweise der Zuneigung.
            
            
               — Was auf den Tisch kommen
                        darf.
               
               <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Die <seg id="4" type="intExpr">Bestimmung</seg> der <seg id="4" type="speaker">Ministerialverordnung</seg>,
                        derzufolge die Speisen in den Gasthäusern nicht
                        auf Vorlegeplatten oder -Tellern verabreicht werden
                        dürfen</said>, wird nicht eingehalten. <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Wir</seg> <seg id="2" type="intExpr">machen</seg> darauf <seg id="2" type="intExpr">aufmerksam</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech writing" level="1">daß gerade auf die Einhaltung
                        dieser Bestimmungen Gewicht gelegt wird.</said> Durch
                        das Verabreichen von Fleischspeisen auf Vorlegeplatten geht, wie festgestellt wurde, viel Fett verloren, da das übriggebliebene Fett der Vorlegeplatten nicht mehr verwendet werden kann. Es darf
                        daher das Fleisch nur direkt auf den Teller verabreicht werden, von dem gegessen wird. Ferner
                        wird darauf großes Gewicht gelegt, daß die drei
                        fleischlosen Tage, Montag, Mittwoch und Freitag,
                        strenge gehalten werden. Wenn von nun an einer
                        der fleischlosen Tage auf einen Feiertag fällt, ist
                        auch der Feiertag fleischloser Tag. Am Samstag
                        dürfen keine mit Fett zubereiteten Mehlspeisen abgegeben werden. Die Gastwirte haben darauf zu
                        achten, daß ein Gast zu einer Mahlzeit nicht mehr
                        als eine Fleischspeise und eine Mehlspeise bekommt.
                        Zwei Fleischspeisen sind zur Auswahl gestattet;
                        essen darf man nur eine.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
