<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Concurs-Ausschreibung. Auszeichnung. Deutscher Schulverein. Die Wertheim-Nähmaschinen. Die Ziehung der Großen Innsbrucker 50 Kreuzer-Lotterie</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">BZ_1896_11_11.txt_8.xml</f>
         <f name="year">1896</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Concurs-Ausschreibung. Auszeichnung. Deutscher Schulverein. Die Wertheim-Nähmaschinen. Die Ziehung der Großen Innsbrucker 50 Kreuzer-Lotterie</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Anzeige</f>
         <f name="source">mkhz.badener</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Im Schulbezirke
                        Baden, N.-Oe., kommen folgende Lehrstellen zur
                        Besetzung: Je eine Lehrer- oder Lehrerinstelle an
                        den dreiclassigen Volksschulen in Alland und Schönau.
                        Je eine Unterlehrer- oder Unterlehrerinstelle an der
                        sechsclassigen Volksschule in Weikersdorf und an den
                        fünfclassigen Volksschulen in Berndorf und Guntramsdorf. Damit ist der durch das Gesetz vom 2. Mai
                        1894 für die III., bezw. IV. und V. Kategorie festgesetzte niederste Jahresgehalt verbunden, insoferne
                        die Bewerber nicht schon höhere Bezüge in NiederOesterreich rechtmäßig erworben haben. Vorschriftsmäßig belegte, insbesonders mit dem Reife- und
                        Lehrbefähigungs-Zeugnisse versehene Gesuche sind
                        bis längstens 26. November 1896 an die betreffenden
                        Ortsschulräthe zu richten.
            
            
               
                  Auszeichnung.
               
               Herrn Geheimrath Professor
                        Dr. M. von Pettenkofer ist gelegentlich <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">seiner <seg id="12" type="intExpr">Wiederernenuung</seg> auf weitere drei Jahre zum Präsidenten
                        der Akademie der Wissenschaften</said> und zum Generalconservator der wissenschaftlichen Sammlungen des
                        bayerischen Staates vom Prinz-Regenten das Prädicat
                        „Excellenz“ verliehen worden. Die Kunde hiervon
                        wird in den weitesten Kreisen gern vernommen werden,
                        denn wer kennt Pettenkofer nicht? Wohl jede gute
                        Hausfrau hat unzählige Male seinen Namen vor
                        Augen gehabt, <seg id="2" type="frame" pos="start">denn die in der ganzen Welt zu
                        findenden Steinguttöpfchen mit dem Fleisch-Extracte
                        der Liebig’s Compagnie tragen bekanntlich den
                        <seg id="2" type="intExpr">Vermerk</seg>,</seg><said id="2" mode="indirect" content="writing" level="1"> daß mit der Controle dieses Extracts Herr
                        Professor M. von Pettenkofer in Gemeinschaft mit
                        Herrn Geheimrath Professor Dr. Karl von Voit
                        betraut ist.</said> Schon aus diesem Anlasse erfreut sich
                        der vielverdiente Altmeister der Wissenschaft neben
                        der hohen Verehrung, die ihm in der Gelehrtenwelt
                        gezollt wird, zugleich der edelsten Popularität im
                        besten Sinne des Wortes.
            
            
               
                  Deutscher Schulverein.
               
               In der Ausschußsitzung am 5. November legt der Zahlmeister den
                        Vorauschlag für das Jahr 1897 vor und wird<said id="4" mode="reported" content="speech" level="1"> bei
                        der <seg id="4" type="intExpr">Berathung</seg> hierüber</said> der Vorgang beschlossen,
                        nach welchem für das nächste Jahr die unbedingt
                        nothwendigen Abstriche und Ersparungen vorzunehmen
                        sein werden, die Ausgaben des Vereines mit den
                        voraussichtlichen Einnahmen in Einklang zu bringen.
                       <seg id="6" type="frame" pos="start"> Hierbei wird aber ganz besonders darauf <seg id="6" type="intExpr">gerechnet</seg>,</seg>
                        <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Ortsgruppen in ihrer bisherigen eifrigen
                        Thätigkeit nicht nur nicht erlahmen, sondern trachten
                        die Finanzlage des Vereines zu kräftigen, damit er
                        auch in Hinkunft seine wichtigen Aufgaben erfüllen
                        könne.</said> <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Hierauf wird der Ortsgruppe Dittersbach bei
                        Landskron für eine Sammlung und der Ortsgruppe
                        Haida für das namhafte Ergebniß eines Concertes,
                        ferner der Tischgesellschaft im Hotel „zum goldenen
                        Hirschen“ in Wr.-Neustadt für eine namhafte Spende,
                        Herrn Karl Sax, Oberförster in Fleyh für eine
                        Sammlung, Herrn A. Jaksch in Lanenburg für eine
                        Spende und endlich dem Fräulein Alice Wiesenburg
                        in Wien und Herrn W. Graf in Reichenberg für
                        Bücherspenden der geziemende <seg id="7" type="intExpr">Dank ausgesprochen</seg>.</said>
                        <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Die <seg id="8" type="intExpr">Danksagung</seg> des <seg id="8" type="speaker">Ortsschulrathes</seg> Gonobitz für
                        eine Schulbausubvention und der Schulleitung in
                        Görtschach für eine Bücherspende</said> werden zur Kenntniß genommen und <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">Herr Ernst Preißig in Freiberg
                        aus Anlaß seines Rücktrittes für sein langjähriges
                        Wirken als Zahlmeister des Schul- und Kindergartenausschusses in Freiberg, Dank und Anerkennung <seg id="9" type="intExpr">ausgesprochen</seg>.</said> <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Na ch <seg id="10" type="intExpr">Berathung</seg> von Angelegenheiten d er
                        Schule in Wittuna und des Kindergartes in Sucken</said>
                        werden für Neuschosna ein Beitrag zur Beschaffung
                        der Schulerfordernisse, für Niedermühl Lernmittel
                        und für arme Kinder in Trebnitz eine Unterstützung
                        bewilligt, <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">schließlich Angelegenheiten der Vereinsanstalten in Freiberg, Böhm.-Trübau, Grislawitz
                        und Gottschee <seg id="11" type="intExpr">berathen</seg></said> und der Erledigung zugeführt.



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
