<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Auswanderung aus China.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_auswandererzeitung100_1852_4.xml</f>
         <f name="year">1852</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Die Auswanderung aus China.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.auswandererzeitung</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Die Auswanderung aus China.
                        
            
            
               
               * Hongkong, 29. October 1852.
            Die Auswanderung von China nach Californien ist fast ganz in's
                        Stocken gerathen, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">seitdem <seg id="1" type="speaker">man</seg> von Mißhandlungen <seg id="1" type="intExpr">hörte</seg>, welche die
                        Chinesen von andern Minenarbeitern erfuhren.</said> Der Argwohn und das
                        Mißtrauen, die bei den Chinesen dadurch hervorgerufen worden, sind um
                        so schwerer zu entfernen, als es überhaupt der besseren Classe ein großes
                        Maaß von Ueberwindung gekostet hatte, die uralten Vorurtheile gegen die
                        „Barbaren“ so weit abzuschütteln, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">daß <seg id="2" type="speaker">sie</seg> sich zur Auswanderung in die
                        unbekannten entfernten Länder derselben <seg id="2" type="intExpr">entschließen</seg> konnten.</said> <said id="11" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes"><seg id="11" type="speaker">Columbus</seg>
                        und seine <seg id="11" type="speaker">Gefährten</seg> hatten mehr <seg id="11" type="intExpr">Kenntniß</seg> von Geographie</said>, als die Besten
                        der Chinesen mit wenigen Ausnahmen jetzt noch besitzen. Das Gold allein
                        konnte die Vorurtheile überwinden und zwar bis jetzt auch nur zu Gunsten
                        des amerikanischen Freistaates, dagegen besitzt es nicht genügende Anziehungskraft, um auch in die australischen Colonien Großbritanniens den chinesischen Auswanderer zu locken, und wohl in keinem Falle hat es sich bis
                        jetzt so klar gezeigt, daß die Nationaldemüthigung vom Kriege her einen
                        unüberwindlichen Haß bei den Chinesen speciell gegen die Engländer
                        hervorgerufen hat. Die Bedingungen, unter denen jeder Einwanderer in
                        Australien Gold graben kann, sind in Tausenden von Exemplaren in
                        chinesischer Sprache hier vertheilt worden, aber keine Auswanderer finden
                        sich, und noch hat kein Schiff mit Passagieren dahin von hier aus gefüllt
                        werden können. ( <seg id="12" type="frame" pos="start"><said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">Die <seg id="12 3" type="speaker">China=Mail</seg> vom 29. October <seg id="3" type="intExpr">referirt</seg> dieselbe Thatsache</said>, findet sie darin <seg id="12" type="intExpr">begründet</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die Probe von englischem Regiment,
                        welches die Chinesen in Hongkong vor Augen haben, ihnen dasselbe verleidet ) .</said> Für San Francisco dagegen finden sich noch immer einige Passagiere, nicht so sehr angelockt durch die republikanischen Jnstitutionen der
                        amerikanischen Freistaaten als vielmehr durch <said id="5" mode="reported" content="speech writing" level="1">die jetzt etwas günstiger
                        lautenden <seg id="5" type="intExpr">Berichte</seg> ihrer <seg id="5" type="speaker">Brüder</seg></said>, <seg id="6" type="frame" pos="start">von denen <seg id="6" type="speaker">wir</seg> <seg id="6" type="intExpr">hoffen</seg> wollen,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1">daß sie in
                        Betreff der Reichhaltigkeit der Goldfelder sich bestätigen</said>, <seg id="8" type="frame" pos="start">während <seg id="8" type="speaker">wir</seg>
                        namentlich auch zur Ehre der Civilisation <seg id="8" type="intExpr">vertrauen</seg> müssen,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">daß sie in Bezug
                        auf den in Aussicht gestellten Schutz der Person und des Eigenthums sich
                        verwirklichen.</said> -- <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1"><seg id="13" type="speaker">Jch</seg> habe hier <seg id="13" type="intExpr">gesprochen</seg> von Auswanderern im Sinne
                        des Worts, wie es in Bremen gilt:</said> Leute, die ihre Passage selbst bezahlen.
                        Ob sie das Geld geliehen haben oder aus eigenen Mitteln bezahlen, bleibt
                        dahingestellt; sie gehen inzwischen aus freier Wahl und die Summe, welche
                        dazu erforderlich ist -- 50 bis 60 $ -- ist für den chinesischen Arbeiter
                        so groß, daß nur die wohlhabendste Classe derselben sie aufbringen kann.
                        -- Eine ganz andere Classe von Auswanderern bilden die Coolios, <said id="10" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">auf
                        diese werde <seg id="10" type="speaker">ich</seg> ein andermal <seg id="10" type="intExpr">zurückkommen</seg>.
 </said>        
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
