<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_social1201_1874_18.xml</f>
         <f name="year">1874</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Je nach ihren Standquartieren oder nach der Hauptmasse, welche die Haufen bildeten, führten sie ihre Namen; so
                        der oberallgäuische Haufen, welcher alle Bauernschaften des obern
                        Allgäus umfaßte, der Seehaufen am Bodensee, der unterallgäuer
                        im untern Allgän, der Baltringer Haufen im Ried bei Baltringen, der Gaildorfer Haufen, nach Gaildorf, der kleinen Residenz
                        der Schenken von Limpurg benannt, der helle ( ganze, vereinigte )
                        Haufen Odenwalds und Neckarthals, der Altdorfer, Fuldaische,
                        Orenbacher Haufen u. a. m. Der letztgenannte war, zweitausend
                        Mann stark, Ende März 1525 aus dem Lager von Reichardsrode seitwärts nach dem Taubergrund gezogen, hatte sich hier
                        mit den Odenwäldern vereinigt, verschiedene andere Haufen an
                        sich gezogen, und führte fortan den Namen des evangelischen
                        Heeres.
            Als die Orenbacher Bauernhaufen nach dem Schüpfer
                        Grunde, einem Thale des Oodenwaldes, zogen, fanden sie unterwegs einen tüchtigen Anführer. Sie kamen nicht weit von der
                        starken Burg Giebelstadt vorüber, die dem alten Geschlechte der
                        Geyer von Geyersberg gehörte. Einer dieses Geschlechts legte,
                        wie einst Graf Rudolph von Werdenberg unter den Appenzellern,
                        den Rittermantel ab und trat zu den Bauern, freiwillig, als ihr
                        Bruder. Es warFlorian Geyer,der schönste Held des
                        ganzen Kampfes.
            Sein Schicksal hat nur wenige Züge von ihm in die Geschichte übergehen lassen; aber diese wenigen reichen zu, seine Gestalt zu beleuchten. Es war viel von dem Geiste des edlen
                        Ulrich von Hutten in ihm, die neue Zeit hatte ihn ergriffen mit
                        ihren socialen und politischen Trieben, er gehörte nicht mehr
                        seinem Stand, er gehörte dem Volke, der Freiheit an. Was er
                        vorher war und trieb, liegt im Dunkeln. Daß er in Kriegsdiensten seine Jugend verlebt hatte, erfahren wir daraus, daß er
                        einer von denen war, welche Götz von Berlichingen in den
                        Diensten des schwäbischen Bundes zu Möckmühl gefangen nahmen.
                        War Florian eine Zeit lang vielleicht Hauptmann von Landsknechtssähnlein? Sein Haufen unterscheidet sich wesentlich von
                        den andern durch kriegerische Haltung und Uebung; man sieht,
                        es ist eine Kriegsschaar, dieser „schwarze Haufe“ unter Florian,
                        <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">wie <seg id="1" type="speaker">er</seg> sich selbst <seg id="1" type="intExpr">nannte</seg></said>, und <seg id="2" type="speaker">Herr Florian</seg> war auch stolz auf
                        seine schwarze Schaar und <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="2" type="intExpr">sprach</seg> von den Odenwäldern als
                        „einem abenteuerlichen Volk.“</said> Daß er bei der Sickingen'schen
                        Unternehmung war, und unter den geächteten fränkischen Rittern,
                        ist fast gewiß.
            Der Graf von Helfenstein, Obervogt auf dem alten
                        Welfenschlosse Weinsberg, <seg id="5" type="frame" pos="start">hatte von <seg id="5" type="speaker">Stuttgart</seg> und den <seg id="5" type="speaker">Räthen</seg> des schwäbischen Bundes <seg id="5" type="intExpr">Auftrag</seg> und Mannschaften <seg id="5" type="intExpr">erhalten</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">dem Eindringen der Odenwälder Bauern sich entgegen zu
                        stellen.</said> Kaum auf Weinsberg wieder angekommen, <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="intExpr">schrieb</seg> <seg id="3" type="speaker">er</seg>
                        aber an die Regierung zurück,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="writing" level="1">daß er mit seinen wenigen Leuten dem mit etwa sechstausend Mann eindringenden Bauernhaufen aus dem Odenwald und Hohenlohischen in die Länge
                        nicht werde widerstehen können.</said>
            
            Schon als Graf von Helfenstein mit seinen anderen Rittern
                        von Stuttgart nach Weinsberg hinabritt, hatten sie alle Bauern,
                        die ihnen unterwegs begegneten, aufgegriffen und erwürgt. Bei
                        seiner Ankunft im Weinsberger Thale fand der Graf, daß bereits, mit Ausnahme von Eberstadt, alle Dörfer des Amtes dem
                        hellen Haufen zugefallen waren. Als die Bauern von Lichtenstern auf Neckarsulm zogen, am Charfreitag, 14. April ( 1525 ) ,
                        <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="intExpr">forderten</seg> <seg id="4" type="speaker">sie</seg> Weinsberg und die Ritter darin <seg id="4" type="intExpr">auf</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">in ihre christliche Brüderschaft zu treten.</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
