<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0113_1905_7.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„Das zinstragende Kapital ist das Kapital als Eigentum gegenüber dem Kapital als
                        Funktion.“</said>
                         
            Beide, Geldkapitalist und fungierender ( industrieller, produktiver, aktiver )
                        Kapitalist ( Unternehmer ) sind begrifflich auch dann scharf auseinanderzuhalten,
                        wenn sie in konkretem Fall ein und dieselbe Person sind. Sind sie
                        das nicht, so tritt zu dem begrifflichen Gegensatz auch noch ein praktischer
                        Gegensatz, ein Jnteressenwiderspruch, insofern, als der Kapitaleigentümer einen
                        möglichst hohen Anteil vom Profit zu erhalten trachtet, der Kapitalanwender
                        dagegen einen möglichst niedrigen Zins abzugeben wünscht. Diesen Gegensatz übersieht die <seg id="2 1" type="speaker">Marxsche Theorie</seg> keineswegs, aber sie läßt sich dadurch freilich
                        auch nicht zu dem Kulemannschen Trugschluß verleiten, daß der Unternehmer
                        nur ein höherer Arbeiter sei, der in dem Kapitalisten <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">„genau ebenso seinen
                        wirtschaftlichen Gegner“</said> habe wie der Arbeiter.
            <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3 5 6 8" type="speaker">Marx</seg> <seg id="3" type="intExpr">führt</seg> zu diesem Punkt treffend <seg id="3" type="intExpr">aus</seg>:</seg> <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">„Der Unternehmergewinn
                        entspringt aus der Funktion des Kapitals im Reproduktionsprozeß, also infolge der Operationen, der Tätigkeit, wodurch der fungierende Kapitalist diese
                        Funktionen des industriellen und merkantilen Kapitals vermittelt. Aber Repräsentant des fungierenden Kapitals sein, ist keine Sinekure, wie
                        die Repräsentation des zinstragenden Kapitals.... Die Exploitation der
                        produktiven Arbeit kostet Anstrengung.... Jm Gegensatz zum Zins stellt
                        sich ihm also sein Unternehmergewinn dar als unabhängig vom Kapitaleigentum, vielmehr als Resultat seiner Funktionen als Nichteigentümer, als
                        -- Arbeiter.“</said> <seg id="4" type="frame" pos="start">Daraus entwickelt sich nun die <seg id="4" type="intExpr">Vorstellung</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß das Unternehmereinkommen nur Arbeitslohn sei.</said> <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11 4" type="speaker">Man</seg> <seg id="11" type="intExpr">vergißt</seg> dabei,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß die Tätigkeit des Unternehmers als solchen darin besteht, Kapital funktionieren zu
                        lassen, d. h. Mehrwert zu erzeugen, d. h. <said id="5" mode="direct" content="writing" level="2">„unbezahlte Arbeit zu produzieren“.</said></said>
                        Was dem Unternehmer dafür zufällt, ist ein Teil des Profits, d. h. des
                        Mehrwerts. <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">„Dem Geldkapitalisten gegenüber ist der industrielle Kapitalist
                        Arbeiter, aber Arbeiter als Kapitalist, d. h. als Exploiteur fremder
                        Arbeiter.“</said>
                         
            Die Höhe des Entgelts, das der Unternehmer dafür bezieht, ist bestimmt
                        einerseits von dem Ausbeutungsgrad der produktiven Arbeit, andererseits von
                        der Profitquote, die er dem Kapitaleigentümer als Zins abzugeben hat. Die
                        Höhe des letzteren ist der individuellen Beeinflussung durch den einzelnen Unternehmer bei entwickelter Kreditwirtschaft entzogen. Nicht entzogen aber ist
                        seiner Einwirkung der Jntensitätsgrad, mit dem er die engagierte Lohnarbeit
                        ausnutzt. Daher ist es gerade der Unternehmer in seiner Eigenschaft als
                        fungierender Kapitalist, in dessen Person der wirtschaftliche Gegensatz zwischen
                        Arbeit und Kapital kulminiert. Jn den Kämpfen zwischen Arbeit und Kapital
                        sehen wir denn auch den Unternehmer als den wütendsten Vorkämpfer des Kapitals. Ja, <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">man</seg> kann <seg id="7" type="intExpr">sagen</seg>,</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1" nonfact="yes">es ist oft geradezu die wichtigste Funktion des
                        Unternehmers, diesen Kampf für die Jnteressen des Kapitals gegen die
                        Arbeit zu führen.</said>
            Wenn also im Erfurter Programm nicht zwischen Kapitaleigentümer
                        und Unternehmer unterschieden ist, so ist das nicht der Ausfluß eines <said id="8" mode="direct" content="writing" level="1">„ volkswirtschaftlichen Dilettantismus“</said>, sondern eines wohlberechtigten Strebens nach
                        Prägnanz. Für den praktischen Gegensatz zwischen Kapital und Arbeit fallen Kapital eigentümer und Kapital anwender als Repräsentanten des
                        Kapitalinteresses in den einen Begriff „Kapitalist“ zusammen.
            <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">Und ebenso berechtigt ist es, wenn das <seg id="12" type="speaker">Erfurter Programm</seg> den Begriff „Arbeit“ nicht <seg id="12" type="intExpr">auflöst</seg> in „ausführende“ und „dispositive“, „mechanische“
                        und „geistige“, „unqualifizierte“ und „qualifizierte“ Arbeit oder ähnliche Unterscheidungen.</said> Die sozialistischen Theoretiker haben auch diese Unterschiede
                        natürlich nicht übersehen. Aber für den Gegensatz, um den es sich bei dem
                        großen Kampf der Arbeit als solcher gegen das Kapital als solches handelt, für
                        den Kampf um Beseitigung der kapitalistischen Einkommensmöglichkeiten:
                        Grundrente, Zins und Unternehmergewinn, kommen die Unterscheidungen
                        zwischen dem Lohneinkommen für die verschiedenen Arten der Hand= oder Hirnarbeit nicht in Betracht.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
