<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maßgebliches und Unmaßgebliches</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341883_299040.txt_82.xml</f>
         <f name="year">1906</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Maßgebliches und Unmaßgebliches</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         


Deutschland ist
                        das „Herz" Europas und als solches größtenteils von Landgrenzen umschlossen;
                        ihm sind darum fremde Mächte unmittelbar benachbart. <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1"><seg id="1" type="speaker">Es</seg> muß deshalb in ganz
                        anderm Maße als England auf seine Wehrkraft <seg id="1" type="intExpr">bedacht</seg> sein.</said> <seg id="2" type="speaker">Es</seg> bedarf doppelter
                        Rüstungen: einmal einer Flotte, wenn es <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1">den <seg id="2" type="intExpr">Plan</seg> einer Weltpolitik</said> durchführen
                        will, dann aber, und das ist immer das wichtigste, eines starken Landheeres. Und
                         
               
               noch in andrer Hinsicht ist seine Wehrnotwendigkeit eine doppelte. Es genügen
                        nicht Geldopfer, wie sie der Engländer allein bringt, sondern ein großer Teil des
                        Volkes muß auch persönlich für des Landes Wehrkraft eintreten, da nur auf dem
                        Boden der allgemeinen Wehrpflicht ein starkes Heer erwachsen kann. Um so bedrohlicher muß es da sein, wenn sich der Träger unsers kapitalistischen Fortschritts
                        mehr und mehr eine Wehrverdrossenheit bemächtigt. Man will keine Geldopfer
                        und erst recht keine persönlichen Opfer mehr bringen. <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1" prag="yes">Auch hiervon <seg id="3" type="intExpr">überzeugt</seg> <seg id="3" type="speaker">uns</seg>
                        fast täglich der Geschäftsgang unsrer Parlamente</said>, wo allem, was mit Wehrvorlagen zusammenhängt, hartnäckiger Widerstand entgegengesetzt wird. 
                         
               Aber auch diese Wehrverdrossenheit der Geldpartei wäre wiederum vielleicht
                        nicht so gefährlich, wenn nicht auch sie auf die untern Schichten übergriffe. <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">Die
                        sozialen Verschiebungen, die <seg id="4" type="speaker">wir</seg> schon <seg id="4" type="intExpr">berührt</seg> haben</said>, haben an Stelle eines besitzenden
                        und darum staatserhaltenden Bauernstandes ein nur an geringem beweglichem Besitz
                        hängendes und darum staatsbedrohendes Proletariat der Städte geschaffen: die
                        Sozialdemokratie. Diese Sozialdemokratie ist im innersten Kern ihres Wesens
                        zugestandnermaßen international, sie hat an nationalen Fragen kein Interesse, sie
                        setzt allen nationalen Bedürfnissen hartnäckigen Widerstand entgegen. Darum ist
                        auch der Sozialismus ein Hauptfeind nationaler Wehrkraft. <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Mag der <seg id="5" type="speaker">Soztalismus</seg>
                        heute auch seine Macht <seg id="5" type="intExpr">überschätzen</seg></said>, und mögen ängstliche Gemüter geneigt sein,
                        diese Überschätzung mitzumachen, <seg id="7" type="frame" pos="start">so unterliegt es doch keinem <seg id="7" type="intExpr">Zweifel</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">daß in Zeiten
                        ernster kriegerischer Verwicklungen, wenn solche in späterer Zukunft wieder einmal
                        unser Land bedrohen sollten, dieser internationale Pfahl im nationalen Fleische
                        unsrer Wehrfähigkeit sehr gefährlich werden könnte.</said> Die Sozialdemokratie ist also
                        die Hauptfeindin unsrer so notwendigen nationalen Wehrkraft. Die Sozialdemokratie
                        aber ist ihrem ganzen Wesen nach nur eine Frucht der anglisierenden Geldsucht
                        und der für uns daraus folgenden Genußsucht unsrer Zeit. 
               So ergeben sich aus undeutscher Nachahmung englischen Wesens schwere wirtschaftliche, moralische, physische und, besonders was die Wehrkraft anlangt, überhaupt
                        allgemein nationale Gefahren, <seg id="8" type="frame" pos="start">und <seg id="8" type="speaker">wir</seg> <seg id="8" type="intExpr">sehen</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß der scheinbar so glänzende Fortschritt von heute tatsächlich ein Rückschritt ist.</said> <seg id="9" type="frame" pos="start">Und es kann auch nicht <seg id="9" type="intExpr">verschwiegen</seg>
                        werden,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">daß unsre Parlamente gegen diesen undeutschen Geist der Zeit kein genügendes Bollwerk bilden.</said> Auch hier überwiegen kurzsichtige Parteiinteressen, und
                        die allgemein nationalen Interessen werden allemal in den Hintergrund geschoben.
               Um so dringender muß da, wenn auch unsre Parlamente versagen, <seg id="10" type="frame" pos="start">die <seg id="10" type="intExpr">Frage</seg>
                        <seg id="10" type="intExpr">lauten</seg>:</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">Wie kann dem deutschen Volke aus diesen seine Zukunft schwer bedrohenden
                        Gefahren Rettung werden?</said>
                         
               <seg id="11" type="frame" pos="start">Das „Wie" an sich ist leicht <seg id="11" type="intExpr">beantwortet</seg>:</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">dadurch, daß das deutsche Volk
                        von der an und für sich schon unwürdigen Nachahmung fremden Wesens wieder
                        abgewandt und zu <seg id="12" type="intExpr"><said id="12" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">Selbstbesinnung</said></seg> und dem daraus folgenden Selbstbewußtsein und der sich daraus ergebenden Beharrung im eignen Wesen erzogen wird.</said>
                        Durch Rückerziehung also zur Betätigung eigner Art. <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="intExpr">Fragen</seg> <seg id="13" type="speaker">wir</seg> Fremde, die
                        Deutschland kennen gelernt haben,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">was sie am alten deutschen Wesen als eigne Art
                        so sehr schätzen lernten</said>, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">so <seg id="14" type="intExpr">nennen</seg> <seg id="14" type="speaker">sie</seg> die Arbeitsfreudigkeit des Deutschen, seinen
                        Trieb, die Arbeit zunächst um ihrer selbst willen und nicht nur im Hinblick auf
                        den Gewinn zu verrichten.</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
