<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt08_1868_1.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

<said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">Die <seg id="1" type="intExpr">Erinnerung</seg> an das
                        freiherrliche Schloß und die mürrischen Ahnengesichter war <seg id="1" type="speaker">ihr</seg> lebendig
                        geblieben</said> und<said id="2" mode="reported" content="thought" level="1"> <seg id="2" type="intExpr">verknüpfte</seg> sich <seg id="2" type="speaker">ihr</seg> mit dem Namen Posthuma</said>, <seg id="3" type="frame" pos="start">bei
                        dessen Klang <seg id="3" type="speaker">sie</seg> eine heimliche <seg id="3" type="intExpr">Empfindung</seg> hatte,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1">daß er doch eine
                        andere Bedeutung und Zukunft besitze, als die Paula's aus der
                        großen Familie, die hier und da auf den Jnseln zerstreut den Namen
                        Steen trugen.</said>
            Sie blickte nun lächelnd den Kindern nach, die jetzt versöhnt Hand
                        in Hand neben dem Vater zum Landungsplatz hinunter gingen, wo
                        das schwere Segelboot, das bei Ebbe in einer Strandvertiefung lag,
                        bereits auf hoch anrauschenden Wellen schaukelte. Hinter ihnen
                        schlug, vom moosigen Dachfirst verhallend, fern und ferner die Drossel,
                        die schwarze verzauberte Prinzessin; die Sonne stand schon tief am
                        Horizont, und über die Wasser kam kühle Abendluft.
            Das Mädchen bewegte sich unruhig im Traum auf dem Bette.
                        Die kühle Nachtluft strich durch das geöffnete Fenster über sie hin
                        und durchfröstelte ihr die leicht bekleideten Schultern und Arme, von
                        denen sie die Decke zurückgestreift hatte.
            <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„Mich friert, Paul“</said><seg id="4" type="frame" pos="end">, <seg id="4" type="intExpr">murmelte</seg> <seg id="4" type="speaker">sie</seg> zusammenschauernd im Schlaf.</seg>
                        Dann streckte sie die Hand aus, als ob sie Etwas in Empfang nehmen wollte, und ergriff die niedergesunkene Decke, die sie lächelnd
                        sorgsam bis an ihren Hals empor zog. <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„Nun bin ich warm genug,
                        Paul“</said><seg id="5" type="frame" pos="end">, <seg id="5" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="5" type="speaker">sie</seg> vergnügt</seg>; <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1">„die Sonne scheint ja so schön“</said><seg id="6" type="frame" pos="end">, <seg id="6" type="intExpr">murmelte</seg>
                        <seg id="6" type="speaker">sie</seg> nach einer kleinen Pause</seg>, in der sie den Kopf auf dem gestickten
                        Kissen umgewendet hatte. Dann lag sie regungslos und athmete nur
                        in tiefem Schlaf gleichmäßig weiter.
            Es waren Minuten gewesen, aber für sie waren es Jahre. Sie
                        stand wieder an dem einsamen Jnselstrand, doch fast doppelt so groß,
                        als damals, da sie Muscheln dort gesucht hatte. Auch Paul war
                        neben ihr, wie damals, nur ebenfalls viel größer, schon mit einer
                        Seemannsjacke bekleidet und mit einem blanken Wachstaffethut auf
                        dem langen blonden Haar. Es war Sommernachmittagsstille, kein Seevogel kreischte über ihnen; unabsehbar um die Jnsel her lag die graue,
                        von der Hitze fast ausgedörrte Sandfläche. Das Ufer des Festlandes verschwand in blauem Duft, doch die andern kleinen Eilande
                        umher schienen näher zu liegen als sonst. Es mochte eine Spiegelung der Luft sein, die sie deutlicher erkennen ließ, aber man unterschied bestimmt auch die kleineren Gegenstände auf ihnen. Ja, es
                        war, als sähe man Menschen und Thiere sich auf dem grünen
                        Sommerüberzug bewegen.
            <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„Das ist der Vetter Claus“</said><seg id="8" type="frame" pos="end">, <seg id="8" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="8 9" type="speaker">Paul</seg> auf einmal</seg>, indem er
                        die Hand auf Posthuma's Schulter legte und ihren Kopf nach der
                        Richtung wandte, wohin er geblickt. <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">„<said id="10" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes"><seg id="10" type="intExpr">Glaubst</seg> <seg id="10" type="speaker">Du</seg> nicht auch</said>,
                        Paula?“</said>
                         
            Das Mädchen heftete die Augen auf den verlangten Gegenstand.
                        Es war eine kleine Jnsel, ungefähr wie die, auf welcher die Kinder sich
                        befanden. Sie mochte die nächste von den zerstreut umherliegenden
                        sein; in der Mitte stand ebenfalls ein mäßig großes Gebäude, von
                        dem man eine dünne blaue Rauchsäule kerzengrade gegen den Himmel
                        aufsteigen sah. Jn einem Fenster des Hauses, das wahrscheinlich, wie
                        es häufig in der Gegend bei Bauernhäusern war, eine Buckelscheibe
                        besaß, spiegelte sich die Sonne und blitzte gerade auf den Fleck herüber,
                        auf dem Paul und Posthuma standen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
