<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt21_1868_7.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Dieser Süßwasser=Kanal hat für die ganze Siedelung eine große
                        Wichtigkeit. Nicht nur daß er die Lebensader, das befruchtende,
                        erhaltende Element für den Boden, für Menschen und Thiere ist in
                        einem Lande, wo Wasser das kostbarste, seltenste Element bildet.
                        Er dient gleichzeitig der Gesellschaft auch zur Transitschifffahrt, durch
                        die Lebensmittel, Material und Reisende aus dem Jnnern und zurück
                        befördert werden.
            Aus dem Umstande, daß der See= und Süßwasser=Kanal sich bei
                        Timsah begegnen und von da parallel neben einander herlaufen,
                        entspringt der Gesellschaft noch der weitere Vortheil, sich des Letzteren
                        bis zur Vollendung der großen Wasserstraße für kleinere Fahrzeuge
                        von Port Sa ï d bis Suez zu bedienen, als Ersatz für den unvollendeten Theil.
            Auf diesem Wege sind seit einem Jahre schon täglich über tausend
                        Tonnen befördert, auf diesem Wege gelangte auch das erste Seeschiff,
                        ein österreichischer Schooner, der zufälligerweise auch „Primo“ hieß,
                        von Port Sa ï d durch den Kanal nach Suez. Jn Jsma ï lia, das er
                        als Erfrischungshafen angelaufen, wurde er reich mit Blumenbouquets
                        und Guirlanden bekränzt, die in den Gärten der Stadt gepflückt worden waren. Nach zwei Tagen gelangte er, so geschmückt, nach Suez,
                        wozu auf anderem Wege Monate erforderlich gewesen wären.
            Der Theil des Seekanals, welcher sich von Jsma ï lia bis Suez
                        erstreckt, hat wegen des steinigten Bodens die größten Schwierigkeiten
                        bei der Durchstechung gemacht. Er ist zum größten Theil von einem
                        Bassin von bedeutender Ausdehnung und Tiefe ausgefüllt, und zieht
                        sich zum andern durch die Bitterseen bis nach Suez. <seg id="1" type="frame" pos="start">Es ist nicht
                        <seg id="1" type="intExpr">zweifelhaft</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß die Meere schon in einer entfernt liegenden Zeit ver 
               
               sucht haben, was jetzt die Kunst gethan: ihre Vereinigung.</said> Die
                        Salzablagerungen, mit welchen der Boden des See's bedeckt ist, beweisen das zur Genüge, und die Gesellschaft hat nicht unterlassen,
                        von dem gewonnenen Salz ein Probestück in Form einer Säule auf
                        der Jndustrie=Ausstellung aufzustellen. <seg id="2" type="frame" pos="start">Die <seg id="2" type="speaker">Gegner</seg> des Kanalbaues
                        <seg id="2" type="intExpr">behaupten</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">diese Bitterseen werden in ihrer großen Ausdehnung ein
                        inneres Meer bilden, wo die Fahrzeuge dem Sturm und der Flut
                        immer noch ausgesetzt sein werden.</said>
            Auch dem will die Gesellschaft vorbeugen durch Ausführung von
                        Arbeiten, welche der Schifffahrt den nöthigen Schutz gewähren, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">obgleich die Nothwendigkeit desselben von sachkundiger <seg id="3" type="speaker">Seite</seg> <seg id="3" type="intExpr">bezweifelt</seg>
                        wird.</said> Schwerlich sind Erdarbeiten -- und darauf beschränkt sich, der
                        großen Hauptsache nach, die Arbeit des Kanalbaues -- jemals bis auf
                        den heutigen Tag von ähnlichem Umfange ausgeführt worden. <seg id="7" type="frame" pos="start"><seg id="7" type="speaker">Man</seg>
                        <seg id="7" type="intExpr">erinnere</seg> <seg id="7" type="intExpr">sich</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">wie ganz Paris über die Abtragung des Trocadero
                        erstaunt war</said>, die, um das Marsfeld für die Jndustrie=Ausstellung zu
                        ebenen, vorgenommen worden. Vier Millionen Kubikmeter Erde sind
                        dort zu versetzen gewesen; <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1" prag="yes" metaph="yes">aber was will <seg id="5" type="speaker">das</seg> <seg id="5" type="intExpr">sagen</seg> gegen die siebzig
                        Millionen des Suezkanals?</said> Mehr als dies überrascht die Fachmänner
                        die Einfachheit der Mittel, mit denen man so Außerordentliches geleistet hat.
            Wenn das Projekt der preußischen Regierung sich verwirklichen,
                        wenn in Abessynien wirklich eine deutsche Kolonie begründet werden
                        sollte, so dürfte der Kanal noch ein besonderes Jnteresse für uns
                        erhalten. Nur in Voraussetzung der neuen Seestraße kann ein solcher
                        Kolonisationsplan gefaßt worden sein; nur eine starke Frequenz derselben vermag einer deutschen Niederlassung in jenem Lande zu einiger
                        Bedeutung zu verhelfen.


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
