<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt05_1868_13.xml</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Biographie</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         

Einige Jahre verbrachte er im eintönigen Garnisonsdienst
                        von Potsdam; den Kameraden war seine Bildung, ihm ihre Roheit
                        lästig. Die Langeweile des geistlosen Rekrutendrillens war ihm, dem
                        wohlunterrichteten, dichterisch angeregten jungen Mann entsetzlich, <seg id="1" type="frame" pos="start">und
                        <seg id="1" type="speaker">seine</seg> <seg id="1" type="intExpr">Briefe</seg> enthalten manchen Stoßseufzer:</seg> <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„Unter Offizieren ist es
                        eine Art von Schande, ein Dichter zu sein; wenn ich Leute von
                        edlem Charakter in anderen Ständen antreffe, bekomme ich immer
                        Lust, den Soldatenstand zu verlassen, weil sie darin immer ziemlich
                        selten sind. O wer doch jetzt nicht alle Tage zweimal exerziren
                        müßte!“</said> So fühlte er sich sehr unbehaglich; bei seinem kärglichen
                        Gehalt blieben Schulden, bei seinem lebhaften Wesen Händel nicht
                        aus. So hatte Kleist 1743 mit einem andern Offizier einen Zweikampf, in welchem er schwer am Arm verwundet wurde. Den
                        Kranken besuchte <seg id="2" type="speaker">Gleim</seg>, ein junger und nachmals gefeierter Dichter,
                        welcher damals in Potsdam verweilte, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">und erbot sich zum <seg id="2" type="intExpr">Vorlesen</seg></said>:
                        ein heiteres Gedichtchen, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">welches <seg id="3" type="speaker">Gleim</seg> <seg id="3" type="intExpr">las</seg></said>, reizte Kleist zu so lautem
                        Lachen, daß die Wunde aufbrach und heftig blutete -- zu großem Glück;
                        denn dieser Zufall beförderte sehr die rasche Heilung, welche Kleist,
                        <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">wie <seg id="4" type="speaker">er</seg> selbst scherzend <seg id="4" type="intExpr">sprach</seg></said>, Gleim und der Dichtkunst verdankte. Von
                        dieser Zeit an verband die Beiden lebenslang eine innige Freundschaft, und zugleich die Uebung der Dichtkunst.
            An den Feldzügen von 1744 und 1745 nahm Kleist Theil, kehrte
                        dann aber wieder nach dem ihm so widerwärtigen Potsdam zurück.
                        Hier entfaltete sich nunmehr seine dichterische Kraft lebendiger, und es
                        ist auffällig genug, daß sie, im Gegensatz zu dem kriegerischen Lebensberuf des Dichters, mit besonderer Vorliebe bei friedlichen und ländlichen Bildern verweilt. Kleist pflegte täglich spazieren zu gehen;
                        <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">diese einsamen Gänge <seg id="10" type="intExpr">nannte</seg> <seg id="10 5" type="speaker">er</seg> scherzend seine <said id="5" mode="direct" content="speech" level="2">„poetische Bilderjagd“</said></said>;
                        es beschäftigte ihn nämlich seit dem Sommer 1746 die Dichtung, welche
                        vornehmlich seinen Namen berühmt gemacht hat, die „Landlust“ oder,
                        <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">wie <seg id="6" type="speaker">er</seg> es auf <said id="11" mode="reported" content="speech" level="2"><seg id="11" type="speaker">Gleims</seg> <seg id="11" type="intExpr">Rath</seg></said> <seg id="6" type="intExpr">nannte</seg></said>, der „Frühling.“
                         
            
            
            
            Kleists „Frühling“ erschien 1749, und machte den Namen des Dichters bei allen Freunden der Poesie bekannt, wenn er ihm gleich in
                        Preußen selbst, wo Friedrich II. nur für seine französischen Hofpoeten
                        Ohren hatte, keinerlei Beachtung oder Auszeichnung erwarb. Es ist
                        ein beschreibendes Gedicht in der Weise des Engländers <seg id="12" type="speaker">Thomson</seg>,
                        <said id="12" mode="reported" content="writing" level="1">eine mannichfaltige, zeitweise etwas bunte und zusammenhanglose
                        <seg id="12" type="intExpr">Schilderung</seg> der Reize des Frühlings, untermischt mit schönen betrachtenden Stellen, welche die Freuden des Landlebens, das Entzücken der
                        Freundschaft, Tugend und Weisheit in begeisterten Worten preisen,
                        oder auch in Kleist's ernster, schwermüthiger Weise das ihm versagte
                        Glück der Liebe und des friedlichen ländlichen Genusses herbeisehnen.</said>
                        Er gab damit einem tiefen Drange der Zeit einen schönen Ausdruck,
                        dabei ist die Sprache warm, reich und flüssig; die Hexameter mit
                        Vorschlagssilbe, in welchen das Gedicht geschrieben ist, sind so gut,
                        als man sie damals irgend machen konnte, und so erklärt es sich, daß
                        die Dichtung dem Offizier, welcher sich trübsinnig und einsam und
                        unglücklich fühlte, allerorten warme Freunde und einen ausgebreiteten
                        Ruhm verschaffte.
            Jm Jahre 1749 ward Kleist Hauptmann, 1752 als Werbe=Offizier
                        nach der Schweiz geschickt. Jn Zürich machte er die persönliche Bekanntschaft der damals hochgefeierten schweizerischen Dichter. Als
                        1756 der siebenjährige Krieg entbrannte, machte Kleist den ersten
                        Feldzug mit; <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">1757 <seg id="9" type="intExpr">ernannte</seg> ihn <seg id="9" type="speaker">Friedrich II.</seg></said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
