<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Hausen oder große Stör.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig115_1855_18.xml</f>
         <f name="year">1855</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Der Hausen oder große Stör.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="textype">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">null</f>
         <f name="perspective">null</f>
         <f name="quotes">null</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Der Hausen oder große Stör.
                        
            
            
            
            
               D er Hausen gehört nicht zu den in vielen Gewässern
                        verbreiteten Fischen, sondern lebt vorzugsweise im
                        Schwarzen und im Kaspischen Meere und in den mit
                        denselben in Verbindung stehenden großen Flüssen, z. B.
                        im Ural, in der Wolga, im Don, Dniepr und in
                        der Donau. Er wird zuweilen über 25 Fuß lang und
                        mehr als 1500 Pfund schwer und hat einen rundlichen, nicht mit Schuppen, sondern mit glatter, schleimiger Haut bedeckten Leib, welcher aber mit mehren
                        Reihen einzelner, hornartiger Schilde besetzt ist. Der
                        länglich viereckige Kopf ist fest gepanzert und endigt in
                        eine stumpfe Schnauze, unter der das kleine zahnlose
                        Maul sich befindet und mit einigen Bartfäden besetzt
                        ist. Die Schwimmblase, welche die Fische ausdehnen,
                        wenn sie im Wasser aufsteigen und zusammenziehen,
                        wenn sie in die Tiefe gehen wollen, ist sehr groß; die
                        Schwanzspitze ist aufwärts gerichtet. Gewürm, sehr
                        kleine Fische und andere Seethiere machen die Nahrung des Hausen aus, dessen Fang eine höchst wichtige
                        Erwerbsquelle für die Bewohner der Uferländer <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">der
                        oben <seg id="1" type="intExpr">genannten</seg> Ströme</said> ist.
            Was die Benutzung der Hausen und Störe anlangt, so wird vor allen Dingen ihr Fleisch theils eingesalzen, theils getrocknet in Streifen zertheilt und
                        theils frisch verzehrt. Der gemeine Stör namentlich
                        gibt frisch zubereitet ein sehr gutes Gericht, welches
                        schon bei den alten Römern in so hohen Ehren gehalten wurde, daß es mit Blumen und Kränzen geschmückt
                        und von Musik begleitet auf die Tafel gebracht wurde.
                        Einer besondern Benutzung unterliegt ferner die große
                        Schwimmblase der Hausen, welche zunächst von allem
                        Fremdartigem gesäubert, dann zertheilt und nachdem
                        man die äußere Haut derselben abgezogen hat, mit
                        den Händen zu einer Art Teig geknetet wird. Aus
                        diesem werden Täfelchen oder Rollen geformt, auf Fäden gereiht, bei gelindem Feuer getrocknet und zuletzt
                        durch Schwefeldämpfe gebleicht. Die so zugerichtete
                        Hausenblase dient in Wasser aufgelöst als ein guter
                        Leim, mit Branntwein zerlassen gibt sie einen Kitt für
                        Glas und Porzellan und dient auch dazu, trübe Flüssigkeiten, die man damit vermischt, zu klären. Eine
                        eigenthümliche Benutzung erleidet auch der Roggen der
                        Hausen und Störe, welcher, von anhängendem Blute
                        und häutigen Theilen gereinigt, kurze Zeit in Salzwasser gelegt, dann in ein Sieb geschüttet und wenn
                        das Salzwasser abgelaufen ist, in kleine Fässer gepackt
                        wird. Er heißt nun Caviar, wird als ein leckeres
                        Essen weit und breit verschickt und bildet nebst dem
                        eingesalzenen Fleische und der Hausenblase wichtige
                        Handelsartikel, welche von Rußland aus ins Ausland
                        verkauft werden.
            Auch eine Menge Fett wird aus der Brust und
                        dem Schwanze dieser Fische erhalten und frisch zur
                        Bereitung der Speisen verbraucht; endlich wird die
                        sorgfältig gereinigte, ausgespannt getrocknete und dann
                        ziemlich durchsichtige Haut des Hausen von den Kosacken und Tataren noch anstatt des Fensterglases verwendet.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
