<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Despot von Kryghyn</title>
             <author>Roda, Roda</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0114_1905_39.xml</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Der Despot von Kryghyn</f>
         <f name="author">Roda, Roda</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
         
            
               Der Despot von Kyrghyn.
                         Von Roda Roda, Berlin.
                        
            
               [ Nachdruck verboten.
            Jm Jahre 1312 der Hedjra gelangte auf dem Souk=Archipel, dessen
                        Hauptinsel Kyrghyn heißt, ein <seg id="1 2 " type="speaker">Herrscher</seg> zur Regierung, der alsbald das
                        ganze Reich mit lähmendem Grauen erfüllte. Der ruhigste Bürger war nicht
                        sicher vor dem Tode, wenn es den Sykophanten gefiel,<said id="1" mode="reported" content="speech" level="1"> ihn <seg id="1" type="intExpr">anzugeben</seg>.</said> Aus
                        den Kerkern stank die modernde Verzweiflung. Schwangere Frauen wurden
                        gepeinigt und Kinder gebrandmarkt.
            Jn seine Gemächer eingeschlossen, von finsteren Heiducken bewacht, schien
                        der Despot seine Stunden<said id="2" mode="reported" content="thought" level="1"> im <seg id="2" type="intExpr">Ersinnen</seg> immer neuer Qualen</said> zu verbringen.
                        Seine Unsichtbarkeit verlieh dem Wüten alle Entsetzlichkeiten des blinden Verhängnisses.
            Jm Jahre 1322 jagte der Despot sein Volk in einen Krieg gegen die
                        Jschgüzaren; der dem ischgüzarischen Säbel entrann, entrann nicht dem Hunger,
                        dem Frost und der Pestilenz.
            <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">Jnmitten dieser Tyrannei <seg id="3" type="intExpr">beschloß</seg> ein lodernder <seg id="3" type="speaker">Jüngling</seg> sein Leben
                        an die Entthronung des Despoten zu wagen.</said> Mit Hilfe einer gleichgesinnten
                        Schar gelang es ihm, durch einen Handstreich zuerst die Aufmerksamkeit der
                        Sklaven zu erregen und dann die Scheiterhaufen der Marterpfähle rächend
                        zu entflammen.
            Das Feuer griff um sich. Die Söldlinge schlossen sich der Empörung
                        an. Bald brannte es an allen Enden.
            Es fiel der Wallgürtel der Hauptstadt -- kaum verteidigt. Ein letzter
                        Angriff auf die Zitadelle entwaffnete die letzten Wächter.
            Bei Hörnerschall und Sturmläuten drangen die Rebellen ein, um den
                        Despoten festzunehmen.
            Sie fanden einen bleichen Knaben mit guten, offenen Augen. Er war so
                        gut, daß er nicht einmal von den Verschwörern Böses befürchtete.
         
      </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
