<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Königin Judith</title>
             <author>Janitschek, Maria</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Janitschek,_Maria_Koenigin_Judith.tg42_1.xml</f>
         <f name="year">1895</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Königin Judith</f>
         <f name="author">Janitschek, Maria</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="textype">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         



Da der Onkel schon tot war, nützte es nichts, <said id="1" mode="reported" content="speech thought" level="1">ihm noch hunderttausend Tode auf den Hals <seg id="1" type="intExpr">zu wünschen</seg>.</said> Kronios ließ einpacken und fuhr nach der weit gelegenen Bahnstatron. <seg id="2" type="frame" pos="start">Unterwegs hatte <seg id="2" type="speaker">er</seg> dem Kutscher <seg id="2" type="intExpr">befohlen</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">den Weg durch Ljubne zu nehmen.</said> – – – – – 
                  Der Onkel war in die Gruft seiner Väter gesenkt worden. Darauf folgten verschiedene Feste, wie es in jener Gegend nach Begräbnissen üblich ist. 
                  Bei einem gemeinsamen Ausritt, den Kronios mit seinem Vetter machte, scheute sein Pferd und schleuderte ihn ab. Er hatte keinen weiteren Schaden genommen, nur das Schlüsselbein gebrochen. Verzweifelnd vor Unmut ließ er sich zu Bett bringen und tyrannisierte vierzehn Tage lang seine Umgebung auf die erfinderischste Weise. Nur manchmal zog es wie der Schein eines Friedens, einer kommenden Seligkeit über sein Antlitz, dann wurde er ruhig ...
                  Judith schritt, ein Päckchen unterm Arm, auf der schmalen Straße längs des Waldes dahin. Sie hatte in Uika, dem nächsten Orte, einiges Geschäftliche zu besorgen. 
                  Am Himmel zogen schwere Wolken herauf, und sie ging rascher, um noch vor Anbruch der Nacht und des Gewitters zurück zu sein. 
                  In Uika erledigte sich alles zu ihrer Zufriedenheit. Frohgemut begab <seg id="19" type="speaker">sie</seg> sich auf den Heimweg. 
                  Es dunkelte bereits stark, und ein näher schallendes Grollen ließ das heraufziehende Gewitter ahnen. <said id="19" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Nun galt's noch das letzte Stück Weges. In einer Stunde 
 konnte sie zu Hause sein.</said> Da raschelte es neben ihr und ein großer, grauhaariger Alter trat ihr in den Weg. 
                  <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Gott lohne Dir Deine Schönheit,«</said> <seg id="7" type="frame" pos="end"><seg id="7" type="intExpr">grüßte</seg> <seg id="7" type="speaker">er</seg>.</seg> 
                  <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="8" type="speaker">Sie</seg> <seg id="8" type="intExpr">erwiderte</seg> nichts</said>, denn Entsetzen lähmte ihre Zunge. Der Alte – <seg id="9" type="frame" pos="start">im Dorf ging die <seg id="9" type="intExpr">Rede</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">er sei ein verkleidetes Weib</said> – war das langjährige, erprobte Werkzeug Kronios', wenn dieser Gewaltthätiges vor hatte. 
                  Sie sah dem Grauen starr in die Augen und begann zu laufen. Aber schon nach wenigen Schritten hatte er sie ergriffen. 
                  <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">»Wozu das?«</said> <seg id="10" type="frame" pos="mid"><seg id="10" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="10" type="speaker">er</seg> mit leiser Verächtlichkeit.</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">»<seg id="18" type="frame" pos="start"><seg id="18" type="speaker">Du</seg> <seg id="18" type="intExpr">weißt</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="2" border="yes"><said id="12" mode="reported" content="speech thought" level="3"><seg id="12" type="speaker">sein</seg> <seg id="12" type="intExpr">Wunsch</seg></said> läuft schneller als Wind und Welle.</said> <said id="13" mode="reported" content="speech thought" level="2"><seg id="13" type="speaker">Er</seg> <seg id="13" type="intExpr">verlangt</seg> nach Dir</said>, also wehre Dich erst nicht, es wäre vergeblich.«</said> 
                  <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker">Sie</seg> <seg id="14" type="intExpr">wußte</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß dies richtig sei.</said> 
                  <seg id="15" type="frame" pos="start">Deshalb <seg id="15" type="intExpr">schalteten</seg> die <seg id="15" type="speaker">Mädchen</seg> in ihrer Litanei <seg id="15" type="intExpr">ein</seg>:</seg> 
                  <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">»Und vor dem Teufel von Mostar bewahre uns, o Herr!«</said> 
                  <said id="16" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Wo hätte <seg id="16" type="speaker">sie</seg>, das arme Judenkind, Hilfe oder Schutz suchen sollen? Nachher vielleicht ...</said> sie preßte die Zähne zusammen. 
                  Ein Schreien nützte da nichts. Beim ersten Laut, den sie von sich gegeben hätte, würde das seidene Tuch, das er bereit hielt, ihren Schrei erstickt haben. Sich zur Wehre setzen, half ihr auch nicht, denn seine grobknochigen Händen waren den ihren an Kraft überlegen. 
                  
                     
So ließ sie sich widerstandslos auf das im Dickicht harrende Pferd heben, das er hinter ihr bestieg. Sie galoppierten fort. 
                  Nach einer Zeit, die ihr schnell wie ein Augenblick und doch endlos wie eine Ewigkeit erschienen war, hielten sie. Ein steinernes Gebäude erhob sich vor ihnen. 
                  Ringsumher herrschte tiefes, nur von lautlosen Blitzen unterbrochenes Dunkel. 
                  Ihr Begleiter hob sie vom Pferd und trug sie durch das Portal, über eine Treppe. 
                  Hier legte sich ein Arm sanft um ihre Schultern. 
                  Sie schlug die Augen auf. Eine Frau in reichen Gewändern geleitete sie zärtlich über einen mit Teppichen bedeckten, halb dunklen Gang.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
