<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Elsi, die seltsame Magd</title>
             <author>Gotthelf, Jeremias</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Gotthelf,_Jeremias_Elsi__die_seltsame_Magd.tg64_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Elsi, die seltsame Magd</f>
         <f name="author">Gotthelf, Jeremias</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Solange sie ledig sind, bloß werben oder Brautleute sind, da ist das Weibervolk liebenswürdig aus dem ff und das Männervolk freigebig, daß einem fast übel wird, und zwar gleich zu Stadt und Land. So ein Bursche zum Beispiel läßt Braten aufstellen oder wenigstens einen Kuchen, und sollte er ihn unter den Nägeln hervorpressen, versteigt sich zu rotem Weine, gegenwärtig sogar zu Champagner aus dem Welschland, und nicht oft genug kann er sein Mädchen zum Wein bestellen; er tut, als ob er ein Krösus wäre und sein Vater daheim nicht mehr Platz hätte zum Absitzen vor lauter Zäpfen und Päcklein. Ist derselbe aber einmal verheiratet, dann hat die Herrlichkeit ein Ende, und je freigebiger er gewesen, desto karger wird er, und allemal wenn sein Weib 
mit ihm ins Wirtshaus will, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">so setzt es Streit ab,</said> und wenn das Weib es einmal im Jahr erzwängt, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">so hält der Mann es ihr sieben Jahre lang vor.</said> Ähnlich haben es die Mädchen mit der Liebenswürdigkeit, wenn sie Weiber werden. Eins zahlt immer das Andere, heißt es, aber schwer ists, zu entscheiden, ob der Mann zuerst von der Freigebigkeit läßt oder das Weib von der Liebenswürdigkeit. Es wird halt auch so sein wie mit dem Speck, mit welchem man die Mäuse fängt; ist die Maus gefangen und der Speck gefressen, so wächst auch nicht neuer Speck nach und der alte ist und bleibt gefressen. 
                  Aus diesem Grunde wahrscheinlich kömmt es, daß die meisten städtischen Väter ihren Töchtern ein Sackgeld vorbehalten, welches aber sehr oft nicht ausgerichtet wird; auf dem Lande ist man noch nicht so weit und namentlich im Heimiswylgraben nicht. 
                  Trotz dem Bösewerden ward Elsi dem Christen doch immer lieber, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">immer mehr drang sich ihm die Überzeugung auf: die oder keine.</said> Ihm zu Lieb und Ehr tat er manchen Gang, war oft zu Abendsitz in des Bauern Haus und immer öfters vor des Mädchens Fenster, doch immer vergeblich, <seg id="4" type="frame" pos="start">und allemal <seg id="4" type="intExpr">nahm</seg> <seg id="4" type="speaker">er</seg> sich <seg id="4" type="intExpr">vor</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1">nie mehr zu gehen</said>, und nie konnte er seinen Vorsatz halten. <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Elsi kam, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="2">wenn es seine Stimme hörte</said>, wohl unters Fenster und redete mit ihm</said>, aber weiter brachte Christen es nicht. <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Je zärtlicher er redete,</said> desto mehr verstummte das Mädchen; <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">wenn er von Heiraten redete</said>, so brach es ab, und <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1">wenn er traulich wurde,</said> <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">die eigenen Verhältnisse auseinandersetzte</said> und<said id="11" mode="reported" content="speech" level="1"> nach denen von Elsi forschte</said>, so machte dasselbe das Fenster zu. Dann ward Christen sehr böse; <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker">er</seg> <seg id="12" type="intExpr">ahnete</seg> nicht,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">welchen Kampf Elsi im Herzen bestand.</said> 
                  Anfänglich war es Elsi wohl in der Fremde, so alleine und ohne alles Kreuz vom Vater her, aber allgemach ward eben dieses Alleinestehen ihm zur Pein, denn ohne Bürde auf der Welt soll der Mensch nicht sein. So niemand zu haben auf 
der Welt, zu dem man sich flüchten, auf den man in jeder Not bauen kann, das ist ein Weh, an dem manches Herz verblutet. Als Christen der stattlichen Maid sich nahte, tat es Elsi unendlich wohl; Christen war ja eine Brücke in seine alten Verhältnisse, von der Magd zur Meisterfrau. Aber um zu heiraten, <seg id="13" type="frame" pos="start">mußte <seg id="13" type="speaker">es</seg> <seg id="13" type="intExpr">sagen</seg>,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="speech" level="1">wer es war</said>, <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">mußte seine Verhältnisse offenbaren</said>, <seg id="15" type="frame" pos="start">mußte in der Heimat <seg id="15" type="intExpr">sagen</seg>,</seg> <said id="15" mode="indirect" content="speech" level="1">wohin es gekommen;</said> das wars, was es nicht konnte.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
