<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Don Juanvon Kolomea</title>
             <author>Sacher-Masoch, Leopold von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Sacher-Masoch,_Leopold_von_Don_Juan_von_Kolomea.tg4_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1866</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Don Juanvon Kolomea</f>
         <f name="author">Sacher-Masoch, Leopold von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">3</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<seg id="1 3 4 6" type="speaker">Ich</seg> lache. <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">Warte, vom Jahrmarkt bringe ich dir einen.</said> <seg id="2" type="speaker">Sie</seg> verbirgt ihr Gesicht. – <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">Aber das giebt einen schlechten Geruch. So ein neuer Schafspelz!</said> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1"><seg id="17" type="frame" pos="start"><seg id="17" type="intExpr">Weißt</seg> <seg id="17" type="speaker">du</seg> was,</seg> <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">ich geb' dir lieber eine Sukmana</said>, <said id="18" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">was <seg id="18" type="intExpr">meinst</seg> <seg id="18" type="speaker">du</seg>, mit Kaninchen, mit schwarzen – oder mit weißen, milchweißen.</said></said> 
                  Sie sah mich erstaunt an, nicht eben ernsthaft, zog etwas die Augen zusammen und ihre Lippen tanzten so um die großen, weißen Zähne. Dann floß es langsam von den Mundwinkeln über die Wangen, und das Lachen der <seg id="5" type="speaker">Spitzbübin</seg> zuckt plötzlich über das ganze Gesicht. 
                  <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Nun, was lachst du?</said> – <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">Nichts.</said> – <said id="6" mode="direct" content="speech" level="1"><seg id="" type="frame" pos="start">Nun <seg id="" type="intExpr">sag</seg>,</seg> <said id="19" mode="indirect" content="speech" level="2" nonfact="yes">willst du die Sukmana – nicht? – wie wäre die mit Kaninchen, mit milchweißen Kaninchen?</said></said> – 
                  Plötzlich steht sie auf, richtet ihren Rock. <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">Nein!</said> <seg id="7" type="frame" pos="end"><seg id="7" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="7 8 10" type="speaker">sie</seg>.</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">Wenn Sie mir eine geben wollen, soll sie mit silbernem Pelz sein.</said> 
                  <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">Mit silbernem, wie?</said> 
                  <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">Nun, wie die gnädigen Frauen ihn tragen.</said> 
                  <seg id="9" type="speaker">Ich</seg> sah sie an. 
                  Die Selbstsucht lag sonnig auf ihrem Gesichte wie Unschuld. Sie küßte ihre Seele, ihre Begierden so gedankenlos, wie sie ein Heiligenbild küßte – da war einmal kein Princip oder etwa eine Idee! Oder sonst! Sie hatte die Moral eines Habichts und die Gesetze des Waldes. Christenthum hatte sie nicht mehr als eine junge Katze, welche manchmal mit der Pfote kreuzweis über die Nase fährt. 
                  Ich brachte ihr richtig die Sukmana aus Lemberg und – Sie werden mich auslachen – ich verliebe mich in das Weib. 
                  Das war so ein Roman, man findet nicht seines gleichen. 
                  Wie der erste Schuß fiel – war sie da. 
                  Ich kämmte ihr das Haar jetzt mit meinen Fingern und wusch ihr die Füße an dem Waldbach, sie aber spritzte mir das Wasser ins Gesicht. 
                  Es war ein seltsames Geschöpf. 
                  Ihre Koketterie hatte etwas Grausames. <seg id="11" type="speaker">Sie</seg> quälte mich in tiefster Demuth, wie mich nie der Uebermuth einer Dame gequält hat. 
                  <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">Aber erbarmen Sie sich, Herr! Gnädiger! Was soll ich mit Ihnen anfangen</said>, – Und sie konnte endlich mit mir anfangen, was sie wollte. 
                  <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="12" type="speaker">Wir</seg> <seg id="12" type="intExpr">schwiegen</seg> Beide einige Zeit.</said> 
                  Die Bauern, der Kirchensänger hatten die Schenke verlassen. Der Jude hatte seine Gebetriemen umgeschnallt und war damit eingeschlafen. Er sang im Traume leise dazu durch die Nase und nickte dazu im Takte mit dem Kopfe. 
                  
                     Sein Weib saß an dem Schenktisch. Der Kopf war in die Hände gesunken, die kleinen Finger hatte sie zwischen die Zähne gesteckt, die schläfrigen Augen waren halb geschlossen, aber ihr Blick hing unverwandt an dem Fremden. 
                  Der legte seine Pfeife weg, machte sich Luft. 
                  <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1"><said id="20" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">Soll <seg id="20" type="speaker">ich</seg> Ihnen die Scene <seg id="20" type="intExpr">erzählen</seg> mit meiner Frau?</said></said> – – <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">Sie erlassen es mir. Meine Frau kränkelte einige Zeit. Ich blieb zu Hause, las. <seg id="15" type="frame" pos="start">Einmal ging <seg id="15" type="speaker">sie</seg> durch das Zimmer und <seg id="15" type="intExpr">sagte</seg> leise:</seg> <said id="15" mode="direct" content="speech" level="2">Gute Nacht.</said> Ich stand auf, da war sie auch wieder fort – ihre Thüre fiel ins Schloß. Es war vorbei. 
                  Zu jener Zeit hatte ich einen Prozeß mit der Herrschaft von Osnowian. 
                  <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="2">Ehe du das Gericht vorspannst und den Advocaten kutschiren läßt</said><seg id="16" type="frame" pos="mid">, <seg id="16" type="intExpr">dachte</seg> <seg id="16" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="16" mode="indirect" content="thought" level="2">spannst du deine Pferde ein und fährst selbst hin.</said> 
                  Wen finde ich? Eine geschiedene Frau, die auf ihrem Gute lebt, weil sie die große Welt anekelt, eine moderne Philosophin.

</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
