<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>König Laurin</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341877_239555.txt_66.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1903</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">König Laurin</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="18" mode="direct" content="writing" level="1">Zur Königin geboren, eine Frau.
                        Hier steht Rom uns wieder auf.
                        Leibhaftig kennen möcht ich diese Frau,
                        ......die Augen möcht ich sehn,
                        Die den Verstand so königlich entsenden,
                        Gestalt und Antlitz, das Gefäß, das ganze.
                        Das solchen Geist umfaßt.</said>
                        
            Die sizilische Gotenniederlassnng am Vorgebirge Lilybäum hatte zu diplomatischen Verhandlungen zwischen Amalasunta und Justinian geführt, <said id="1" mode="reported" content="speech writing" level="1">auf die im
                        Laufe des Stücks wiederholt Bezug genommen wird</said>, und in denen ans Zutun unsers
                        Überweibs dem byzantinischen Löwen zu der Kuh, deren er sich mit Gewalt bemächtigt hatte, auch deren Kalb zu teil geworden war. Zum Besitz des von Belisar
                        besiegten Vandalenkönigs gehörte auch das von Goten bewohnte Gebiet um Lilybäum, das Theoderichs Schwester, Amalafrida, ihrem Gatten, dem Vandalenköuig
                        Trasamund, zugebracht hatte, und statt es darauf ankommen zu lassen, ob man imstande sein werde, dieses Gebiet einem Angriff Belisars gegenüber zu behaupten,
                        hatte die Gotenkönigin das Land ohne weiteres preisgegeben.
            
            <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Sie</seg> <seg id="2" type="intExpr">sagt</seg> zu den beiden schweigsamen Gesandten, die den beiden Familienwäschen ohne eine Miene zu verziehn beigewohnt daheim</seg>
                         
            <said id="2" mode="direct" content="speech" level="1">Da euerm Kaiser das Vandalenreich
                        Zu eigen ward, ist er nach röm'schem Recht
                        Auch Herr von Lilybäum, Nach dem Recht
                        Trat ichs ihm ab.</said>
                        
            <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Beide Gesandte werden in diesem Augenblick in ihrer Art beredt:</said> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">Höchst
                        weise</said><seg id="3" type="frame" pos="end">, <seg id="3" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="3" type="speaker">Petrus</seg> und verbeugt sich.</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">Höchst gerecht</said><seg id="4" type="frame" pos="end">, <seg id="4" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="4" type="speaker">Anastasius</seg> und verbeugt
                        sich ebenfalls.</seg>
            Theodahad, ein junger, der königlichen Familie der Amalungen angehörender,
                        von dem lieben Herrgott im Zorn der diplomatischen Karriere zugeteilter Mensch,
                        ist eben mit den beiden Schweigsamen aus Byzanz zurückgekommen, wo er vom
                        Kaiser empfangen worden ist und diesem einen Brief Amalasuntas gebracht hat,
                        <seg id="6" type="frame" pos="start">durch den die obenerwähnten anerkennenden <seg id="6" type="intExpr">Worte</seg>:</seg> <said id="6" mode="direct" content="writing" level="1">Zur Königin geboren, eine
                        Frau usw.</said> <seg id="6" type="frame" pos="end">veranlaßt worden waren.</seg>
            Es folgt bis zum Ende des ersten Akts eine Reihe von Szenen und Auftritten, die szenisch zu dem Gelungensten gehören, <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">was Wildenbruch geschrieben hat</said>,
                        und die allein genügen würden, sein merkwürdiges, geradezu divinatorisches Verständnis für szenischen Effekt an den Tag zu legen.
            <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1"><seg id="8" type="frame" pos="start">Wie <seg id="8" type="speaker">Amalasunta</seg>, die einen Cassiodor zur Hand hatte, auf den unglücklichen
                        <seg id="8" type="intExpr">Gedanken</seg> gekommen ist,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="2">statt seiner ein Idealschaf wie Theodahad an den durch seine
                        diplomatischen Künste berühmten und berüchtigten Hof von Byzanz zu schicken</said>, wird
                        uns nicht gesagt.</said> Der gute Theodahad war in Byzanz und hat von da ein mit
                        blinder Bewunderung für den Kaiser und alles byzantinische Wesen erfülltes Herz
                        zurückgebracht. <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">Er ist von Justinian zum Patrizier ernannt worden</said>, eine für einen
                        Amalungen offenbar mehr als zweifelhafte Standeserhöhung, und erscheint auch in
                        Ravenna im byzantinischen Staatskleide<seg id="11" type="frame" pos="start">, was ihm von dem Grauschimmel <seg id="11" type="speaker">Triguilla</seg>
                        die <seg id="11" type="intExpr">Frage</seg> zuzieht:</seg>
                         
            
               <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">Bist du die Königin?</said>
                         
               <seg id="12" type="frame" pos="start"><seg id="12" type="speaker">Theodahad</seg>:</seg>
               <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">Was soll die Frage?</said>
                         
               <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="speaker">Triguilla</seg>:</seg>
               <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">Weil dir ein Weiberrock am Leibe hängt.</said>
            
            <seg id="14" type="frame" pos="start"><seg id="14" type="speaker">Amalasunta</seg>, der einer der beiden Schweigsamen auf den etwas barschen Befehl hin:</seg> <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">Das Bild zeig her!</said> <said id="15" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">ohne ein Wort zu sagen</said>, aber mit tiefer Verbeugung
                        ein <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">„kleines, rundes, in goldnem Rahmen gefaßtes Bild"</said> des Kaisers überreicht,
                        examiniert nun ihren Botschafter über seine Eindrücke, speziell über Justinians Erscheinung. <seg id="17" type="frame" pos="start">Hier zieht <seg id="17" type="speaker">Wildenbruch</seg> oder richtiger gesagt <seg id="17" type="speaker">Theodahad</seg> alle Schleusen
                        seiner poetischen <seg id="17" type="intExpr">Beredsamkeit</seg> auf:</seg> <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">man sucht nach einem Tisch, auf den man steigen
                        kann, um nicht im ersten Anlaufe weggeschwemmt zu werden.

</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
