<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig028_1843_10.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Naturgeschichtliches.
                        
            
            
               D er Fuchs zeichnet sich vor allen andern Thieren durch
                        seine List aus. Er ist, wie er leibt und lebt, Symbol
                        der List und wird durch die Nähe des Menschen und
                        dessen stete Nachstellungen noch klüger und listiger. Für
                        ihn ist das Leben eine eigentliche Schule, nur lernt er
                        darin nichts Gutes, denn er lernt nur Bubenstreiche.
                        <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Von seinen Bubenstreichen wissen besonders alte Jäger
                        viel zu erzählen.</said> Sie mögen wol die Sache hier und
                        da übertreiben, <seg id="2" type="frame" pos="start">aber Folgendes rührt aus dem <seg id="2" type="intExpr">Munde</seg>
                        der glaubwürdigsten <seg id="2" type="speaker">Leute</seg>:</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">Man war eines Tages einem
                        Fuchse auf der Spur. Die Fährte führte im Schnee
                        zu einem hohlen Baume. Es wurde an den hohlen
                        Baum geklopft und geschlagen, aber kein Fuchs erschien.
                        <said id="3" mode="direct" content="thought" level="2">„Er will uns irre führen“</said><seg id="3" type="frame" pos="end">, <seg id="3" type="intExpr">dachte</seg> <seg id="3" type="speaker">man</seg></seg> und schlug den
                        Baum um, aber der Fuchs war nicht zu sehen. Da
                        fand es sich bei genauerer Untersuchung, daß er in derselben Fährte zurückgegangen, in der er gekommen war.
            Ein Jäger befand sich eines Abends im Halbdunkel
                        auf dem Anstande. Jn einiger Entfernung von seinem
                        Standorte befand sich ein abgehauener Baumstamm und
                        nicht weit von diesem stand eine hohe Fichte mit einem
                        Neste, in welchem junge Geier waren. Er hatte nicht
                        lange gestanden, so kommt aus dem Walde ein Fuchs
                        daher, umkreist den alten Baumstrunk und springt hinauf und springt wieder herunter. Hierauf vergräbt er
                        sich in einen daran befindlichen Haufen dürren Laubs.
                        Es dauert nicht lange, so springt er mit einem Satze
                        aus dem Laube auf den Baumstrunk, begibt sich dann
                        wieder herunter, vergräbt sich wieder in das Laub und
                        macht bald darauf den Sprung unter denselben Umständen zum zweiten, dritten, vierten Male, bis er endlich,
                        im Laube verborgen, liegen bleibt. Mit einem Male
                        kommt der alte Geier geflogen und setzt sich auf den
                        abgehauenen Baumstamm, um von hier aus bequemer
                        zu seinen Jungen im Neste auffliegen zu können. Kaum
                        aber haben seine Füße den Stamm berührt, als auch
                        der schlaue Fuchs den früher eingeübten und sicher berechneten Sprung macht und sich seiner bemächtigt, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">ehe
                        der Geier das Geringste von seiner Gefahr geahnet hat.</said></said>
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
