<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Lumpen und ihre Bedeutung.</title>
             <author>Stumpff, Julius</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt27_1868_4.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die Lumpen und ihre Bedeutung.</f>
         <f name="author">Stumpff, Julius</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">unsure</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Belgien produzirt 400,000 Ctr. Hadern, die Ein= und Ausfuhr
                        hebt sich.
            Norddeutschland produzirt 1,620,000 Ctr. Hadern, beschäftigt 16,000
                        Sammler, verbraucht 2,100,000 Ctr. nebst 355,000 Ctr. Surrogate.
            Süddeutschland produzirt 500,000 Ctr., Hadern, beschäftigt 5000 Sammler; Einfuhr 80--100,000 Ctr.
            Oesterreich produzirt nur 1,000,000 Ctr. Hadern, davon noch 60,000
                        Ctr. Ausfuhr.
            Die Schweiz produzirt 125,000 Ctr. Hadern, Ein= und Ausfuhr hebt
                        sich so ziemlich.
            England produzirt bei 30 Millionen Einwohnern das bedeutende
                        Quantum von 2,000,000 Ctr. Hadern, wozu noch 300,000 Ctr. Einfuhr
                        kommt, und verbraucht außerdem noch 1,170,000 Ctr. Surrogate.
            Spanien produzirt 500,000 Ctr. Hadern, 215,000 Ctr. gehen davon
                        durch Schmuggel auswärts. Bei dem Hadersammeln sind 7000 Personen, und zwar meistentheils Frauen beschäftigt.
            Portugal produzirt 105,000 Ctr. Hadern. Ausfuhr 41,000 Ctr. 1750
                        Sammler.
            Griechenland produzirt 25,000 Ctr. Hadern, welche sämmtlich nach
                        England und Frankreich gehen. 400 Sammler.
            Dänemark produzirt 64,000 Ctr. Ausfuhr 4000 Ctr. 600 Sammler.
            Schweden und Norwegen produziren 135,000 Ctr. Hadern, der Norden
                        geht der Sammlung fast ganz verloren, die Bevölkerung ist dort zu dünn.
                        1100 Sammler. 10,000 Ctr. Ausfuhr.
            Rußland produzirt nur 754,000 Ctr. Hadern. 54,000 Ctr. Ausfuhr.
                        7000 Sammler.
            Jtalien produzirt 600,000 Ctr. Hadern. 80,000 Ctr. Ausfuhr. 6000
                        Sammler.
            Die Türkei produzirt annähernd 36,000 Ctr. Hadern. Ausfuhr gegen
                        30,000 Ctr. nach England und Frankreich.
            Aegypten exportirt nicht unbedeutend nach England.
            Amerika liefert verhältnißmäßig wenig Hadern; erstlich ist die Bevölkerung noch theilweise sehr licht, andernfalls sind die Löhne für Arbeiter
                        sehr hoch, so daß das Sammeln nicht lohnend genug ist. Verbrauch
                        4 1 / 4 Million Ctr., welche durch Einfuhr und Surrogate gedeckt werden.
            Brasilien ist so wenig verdienstbedürftig, daß von seinen7 3 / 4 Millionen
                        Einwohnern fast gar keine Hadern gesammelt werden; der Bedarf wird
                        von Hamburg gedeckt.
            In Summa werden in Europa jährlich circa 8 Millionen Ctr. Hadern, im Werth von 25 Mill. Thalern, gesammelt; dieses scheinbar werthlose Material gewinnt so schon in erster Linie durch das Sammeln eine große
                        Bedeutung. Außer den Sammlern bestehen noch eine Menge Händler, so
                        wie große Handlungshäuser, und sind letztere vorzüglich in Breslau,
                        Berlin, Stettin, Danzig, Königsberg, Hamburg, Bremen, Lübeck und Triest
                        anzutreffen.
            Wenn man die Ein= und Ausfuhrlisten vergleicht, <seg id="1" type="frame" pos="start">so muß <seg id="1" type="speaker">man</seg> sich
                        <seg id="1" type="intExpr">wundern</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">wie der Verkehr sich kreuzt</said>, und mag wohl ein großer Theil zum
                        Schmuggel dienen, besonders solche Sorten, die als Düngerhadern nicht in
                        Papierfabriken gelangen. Da die drei hierbei am meisten interessirten
                        Länder, England, Deutschland und Frankreich, an einem Ausgangszoll
                        nur ein negatives Jnteresse haben können, derselbe aber den Verkehr
                        erschwert und vertheuert, so ist eine gänzliche Freigebung des Verkehrs zu
                        erwarten.
            <seg id="2" type="frame" pos="start">Schließlich möchte <seg id="2" type="speaker">ich</seg> die geehrten Leserinnen noch darauf <seg id="2" type="intExpr">aufmerksam</seg>
                        <seg id="2" type="intExpr">machen</seg> und <seg id="2" type="intExpr">bitten</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">in ihren Haushaltungen darauf zu sehen, daß nicht allzuviel Hadernmaterial zu Grunde gehe.</said> So gingen früher durch das Zunderbrennen, ehe man noch die Streichhölzer kannte, Tausende von Centnern
                        der besten leinenen Hadern der Papierfabrikation verloren, und leiden wir
                        auch gegenwärtig nicht an Hadernmangel, so ist es doch auch nicht lange
                        her, daß es so war; der Papierverbrauch steigt stetig, und haben wir die
                        jetzige hadernbillige Zeit vorzüglich den Surrogaten, und ganz besonders
                        dem Holzstoff zu verdanken.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
