<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Fichte und die älteren Romantiker</title>
             <author>Schmidt-Köln, W. Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341895_320416.txt_12.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1912</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Fichte und die älteren Romantiker</f>
         <f name="author">Schmidt-Köln, W. Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Also hier derselbe deutliche Zusammenhang zwischen romantischer Poesie und Fichtescher Philosophie wie bei Schlegel.
                        <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Man</seg> mochte wirklich damals <seg id="1" type="intExpr">glauben</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">daß ein Zustand des ewigen Friedens,
                        eine Art tausendjähriges Reich des Geistes nicht mehr fern sei.</said> Arbeitet doch
                        auch Kant darauf hin. —
                         
            Durch das Leben des Dichters Novalis geht ein tiefer Sinn, der überall,
                        <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1">und aus den wunderlichsten Äußerungen oft am schönsten hervorleuchtet.</said> Über
                        seine magische Welt aber fällt von oben her die nüchterne Helle des Kant-Fichteschen Vernunft- und Moralsystems und macht die Gestalten dieser Welt
                        zu blaßgrauen Schemen. <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes" metaph="yes">Sonst aber spricht zu uns ein wunderbar tiefes
                        Gefühl</said>; es dringt herauf wie das Rauschen eines unterirdischen Stromes in
                        der Stille der Nacht. „Wenn jenes mächtige Gefühl, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">wofür die Sprache keinen
                        anderen Namen hat als Liebe und Wollust</said>, sich in dem Lauscher ausdehnt wie
                        ein gewaltiger, alles auflösender Dunst, und er bebend in süßer Angst in den
                        Schoß der Natur versinkt, die arme Persönlichkeit in den überschlagenden Wogen
                        sich verzehrt, <seg id="6" type="frame" pos="start"><said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">so <seg id="6" type="intExpr">vergißt</seg> <seg id="6" type="speaker">man</seg></said><seg id="7" type="frame" pos="mid">,</seg> <seg id="7" type="intExpr">sage</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes"><said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">bei solchen Worten das „absolute Ich".</said></said>
                        Die Hymnen an die Nacht und die geistlichen Lieder zeigen uns auch, wie tief
                        seine Seele in der Religion wurzelte. Die Reden Schleiermachers waren von
                        tiefer Wirkung.
            Eine Eigentümlichkeit der Fichteschen Philosophie hat alle Romantiker
                        sozusagen fasziniert. Sie ist aber auch der Grund für ihre ärgsten literarischen
                        und philosophischen Ausschweifungen. Hölderlin zeigt sich in einem Briefe vom
                        November 1794 von der Persönlichkeit Fichtes besonders deswegen so begeistert,
                        weil sie daran geht, <said id="3" mode="direct" content="writing" level="1">„in den entlegensten Gebieten des menschlichen Wissens
                        die Prinzipien dieses Wissens . . . aufzusuchen".</said> Das geht schon auf den
                        beschreibenden Charakter dieser Philosophie. Das „große Ich" in Jena setzt
                        sich selbst, <said id="8" mode="reported" content="thought" level="1">und wie es über sich reflektiert</said>, <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">so reflektiert es auch über all das,
                        was ein Ich tut und treibt, auch über alle Wissenschaften, einerlei ob es etwas
                        davon versteht oder nicht.</said> Das ganze Wesen der Philosophie ist ihm nichts
                        anderes als — <said id="10" mode="direct" content="writing" level="1">„das Begreifen des Unbegreiflichen als solchen"</said> (sic!). <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="speaker">Novalis</seg>
                        <seg id="11" type="intExpr">nennt</seg> die Wissenschaftslehre eine</seg> <said id="11" mode="direct" content="writing" level="1">„Beschreibung des unbekannten Ideals der
                        Philosophie"</said>, und so kann sie allerdings aufgefaßt werden. Was das aber nun
                        soll, <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">die Beschreibung eines Dinges</said>, <said id="13" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wovon man nichts weiß</said>, <said id="14" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">das haben sich
                        unbegreiflicherweise die Besten unter den Romantikern damals gar nicht gefragt.</said>
                        <said id="15" mode="direct" content="writing" level="1">„Das Denken des Denkens"</said> mit Absicht und Bewußtsein ist nun das, worauf
                        Fichte immer hinzielt. In dem magischen Sinne des Novalis sehen wir diesen
                        „Gedanken" in der wunderlichsten Brechung: <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Er</seg> <seg id="16" type="intExpr">meint</seg></seg> <said id="16" mode="indirect" content="speech thought writing" level="1">durch Denken ans Denken
                        das Denken in seine Gewalt zu bekommen und <seg id="17" type="frame" pos="start">schließlich <seg id="17" type="intExpr">denken</seg> zu können,</seg>
                         
            
            <said id="17" mode="indirect" content="thought" level="2">wie und was er will.</said></said> <said id="18" mode="indirect" content="speech" level="1">Und was durch solches Denken alles hervorgezaubert
                        werden soll,</said> <seg id="18" type="frame" pos="end">ist schon <seg id="18" type="intExpr">gesagt</seg>.</seg>
            Wenn das bei Novalis herauskommt, so kann man auf Friedrich
                        Schlegel gespannt sein, dessen Verhältnis zu Fichte nun mit behandelt
                        werden soll. — <said id="19" mode="direct" content="writing" level="1">„Der einzige Anfang und vollständige Grund der Wissenschaftslehre ist eine Handlung der Totalisierung der reflexen Abstraktion, eine
                        mit Beobachtung verbundene Selbstkonstruktion, die innere freie Anschauung
                        der Ichheit, des Sichselbstsetzens, der Identität des Subjekts und Objekts."</said> Die
                        Gebärde, <said id="20" mode="reported" content="speech writing" level="1">mit der das gesagt ist</said>, scheint wissenschaftlich. <seg id="21" type="frame" pos="start"><seg id="21" type="speaker">Man</seg> <seg id="21" type="intExpr">glaube</seg> aber
                        nicht,</seg> <said id="21" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="22" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">daß Schlegel sich viel Gedanken gemacht habe über die Schwierigkeit, die
                        in jener Identität liegt und die Novalis wie Hölderlin zum Bewußtsein gekommen
                        ist.</said>

</said>


</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
