<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Seltsames Ereigniss.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig026_1843_9.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Seltsames Ereigniss.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Seltsames Ereigniss.
                        
            
            
               <seg id="2" type="frame" pos="start">D ie schwedische <seg id="2" type="speaker">Zeitung</seg> „Swenska Biet“ <seg id="2" type="intExpr">theilt</seg> folgende
                        seltsame Erzählung <said id="1" mode="reported" content="speech" level="2">nach einem Berichte des Pfarrers
                        Hammar</said> <seg id="2" type="intExpr">mit</seg>:</seg>
                         
            <said id="2" mode="direct" content="writing" level="1">Am 12. Dec. v. J. standen im Kirchsprengel Näsby
                        in dem Dorfe Oestad zwei Knechte auf der Tenne und
                        draschen Getreide. Um 8 Uhr hörten sie mit der Arbeit
                        auf und der eine, Nils Andersson, ging nach dem
                        Stalle, um den Pferden Nachfutter zu geben, während
                        der andere, Sven, in der Thür der Tenne, dem Stalle
                        gegenüber stand, die Rückkunft seines Kameraden abwartend. Als Nils die Stallthür öffnete, fuhr sie mit der
                        größten Heftigkeit auf, als würde sie durch einen überaus
                        starken Orkan getrieben, wiewol doch das Wetter ganz
                        still war, und schlug mit großem Geräusch an die Wand;
                        in demselben Augenblicke sah Sven, denn der Mond
                        schien hell, seinen Kameraden wie eine Bombe hoch in
                        der Luft über den Hof, über einen da stehenden Apfelbaum und über die Umzäunung des Hofes auf das benachbarte Feld geschleudert. Erschreckt und bestürzt eilte
                        Sven ins Wohnhaus, wo er zwei Gäste, den Dragoner Blücher und den Schmied Söderberg, vorfand. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="2">Als
                        er die wunderliche Begebenheit ihnen erzählt hatte</said>, gingen alle Drei hinaus, um Nils zu helfen, den sie vom
                        Falle sehr beschädigt oder vielleicht todt wähnten. Auf
                        dem Felde angekommen, konnten sie ihn nirgend erblicken; jedoch fanden sie seine Mütze und dann, etwa
                        50 Ellen weiter, seine Holzschuhe. Endlich hörten sie
                        in einem benachbarten Brunnen eine hohle Stimme; sie
                        gingen dahin, sahen hinunter und <seg id="4" type="frame" pos="start">hörten <seg id="4" type="speaker">Nils</seg> allerlei
                        unvernünftiges Zeug heftig <seg id="4" type="intExpr">sprechen</seg>, z. B.</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="2">„Laßt mich
                        herauf!“</said> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="2">„Gebt mich los!“</said> <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">als zanke er mit einem lebenden Wesen.</said> Einer der Drei stieg jetzt in den 13 Ellen
                        tiefen, bei der damaligen langen Dürre wasserlosen Brunnen, traf den Nils körperlich ganz unverletzt, aber übrigens sehr sinnesverwirrt an. Er band nun ein Seil
                        um ihn und ließ ihn heraufwinden. <seg id="7" type="frame" pos="start"><said id="6" mode="reported" content="speech" level="3"><seg id="7" type="speaker">Nils</seg> konnte übrigens weiter nichts mittheilen, als daß die Thür des
                        Stalls wie von einem heftigen Windstoße aufgesprungen
                        wäre</said>, <seg id="7" type="intExpr">wußte</seg> aber nicht,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes" border="yes">was ihm weiter widerfahren
                        war.</said> Am andern Morgen war er völlig bei Sinnen,
                        <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">wußte jedoch auch nichts weiter über die Erscheinung
                        mitzutheilen.</said>
 </said>        
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
