<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Eineverhängnisvolle Bestimmung.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MZ_1914_05_05.txt_7.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1914</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Eineverhängnisvolle Bestimmung.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.marburger</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Mit umso größerem Befremden mußte es daher
                        alle Interessenten erfüllen, als durch die Verordnung
                        der k. k. Ministerien des Ackerbaues, des Handels
                        und des Innern vom 18. März 1914 eine Abänderung und Ergänzung der bisher geltenden
                        Durchführungsbestimmnngen erfolgte, welche Verordnung durch den Erlaß vom 18. März 1914,
                        Zahl 12688, noch eine weitere wesentliche Verschärfung erfuhr.
               <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Die neue Fassung des Artikels 2 macht einen
                        Unterschied bei den Zuckerungsansuchen</said>, ob es sich
                        um Weinmoste handelt, die erst gelesen werden
                        oder ob es sich um bercits eingelagertes Leseprodukt handelt. Im ersten Falle wird die Angabe des Ausmaßes der Weinbaufläche, der voraussichtlichen Menge des zu zuckernden Leseproduktes
                        als auch des zuzusetzenden Zuckers und <said id="2" mode="reported" content="writing" level="1" nonfact="yes">die genaue
                        Bezeichnung der Örtlichkeit, wo die Zuckerung geschehen soll</said>, verlangt und darf die Bewilligung
                        nur für den Produktionsort oder dessen nächste
                        Umgebung erteilt werden. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Gegen diese Bestimmungen
                        muß sowohl vom Standpunkte der Weinproduzenten
                        als auch vom Standpunkte des Weinhändlers entschieden Stellung genommen werden.</said> Viele Weingartenbesitzer lagern ihren Weinmost nicht im Produktionsgebiete ein, entweder weil ihnen dort die
                        erforderlichen Kellerräume fehlen oder weil sonstige
                        Gründe, wie zum Beispiel leichtere Pflege und
                        Beaufsichtigung der Weine, schlechte Abfuhrverhältnisse
                        aus dem Weingarten während der Wintermonate
                        und im ersten Frühjahr, sie zwingen, ihre aus verschiedenen Gebieten stammenden Weinfcchsungen in
                        einen Keller zusammenzuführen. Solche Weinproduzenten können nach den neuen Bestimmungen um
                        die Bewilligung der Zuckerung erst nach erfolgter
                        Einlagerung ansuchen. Der Weiterverkauf solchen
                        Mostes zum Süßausschank ist dann ausgeschlossen,
                        weil bis die Bewilligung erteilt ist, der Weinmost
                        sich längst in starker Gärung befindet. Abgesehen
                        davon ist es bekanntlich am rationellsten, die Aufbesserung je eher vorzunehmen. Warum ein Produzent deshalb größeren Schwierigkeiten ausgesetzt
                        sein soll, weil seine Kellerei nicht im Produktionsgebiete liegt, ist nicht einzusehen.
               Für den Weinhändler wird das Weinmostgeschäft durch diese Bestimmung unmöglich
                         gemacht. Gewöhnlich deckt er den zum Weinmost
                        bestimmten Bedarf am Stock. Es ist doch ein
                        Ding der Unmöglichkeit, daß er die ordnungsmäßige Aufbesserung in jedem einzelnen Weingarten beaufsichtigt; um die Aufbesserungsbewilligung aber erst dann anzuzusuchen, wenn der Weinmost im eigenen Keller eingelagert ist, geht aus
                        <said id="4" mode="reported" content="writing" level="1" border="yes">den obangeführten Gründen</said> nicht, weil eben die
                        Kunden den Weinmost dann nicht mehr süß, sondern
                        im halbvergorenen Zustande bekommen und zum
                        Süßausschank nicht mehr brauchen können.
            
            
               
                  Eine verhängnisvolle Bestimmung.
                        
               
               Die schwerwiegendste Änderung, die durch
                        die Verordnung vom 18. März 1914 und den
                        Erlaß vom 18. März 1914, Zahl 12688, herbeigeführt wurde, beinhaltet wohl der Punkt c <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1" border="yes">des erwähnten Erlasses</said>, nach welchem die Zuckerungsbewilligung nur zur Zuckerung eines solchen Weinmostes erteilt werden darf, dessen ursprünglicher
                        Zuckergehalt zur Zeit der Weinlese nicht mehr betragen hat als 15 Grad nach der Klosterneuburgerwage. — <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Eine derartige Bestimmung muß für den
                        steirischen Weinbau als verhängnisvoll bezeichnet</said>
                         
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
