<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der operirte Jud'</title>
             <author>Panizza, Oskar</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Panizza,_Oskar_Der_operirte_Jud_.tg55_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1893</f>
         <f name="decade">1890</f>
         <f name="title">Der operirte Jud'</f>
         <f name="author">Panizza, Oskar</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















– Hast Du aber schon, lieber Leser, solche Leute gesehen, die um ihre Seele solche Pelze tragen? Um die löcherige und schäbige Verfassung ihrer Seele zu verbergen? Und um zu thun, als hätten sie eine noble, in feinem Tuch gekleidete Seele? O Pfui der Schande! O Dreck und Miserabilität! Wenn irgend eine brave, offene, vielleicht noch in ihrem zu enge gewordenen Confirmations-Rock gekleidete Seele daran Ärgerniß nähme, oder getäuscht würde! – Besitzt Du vielleicht selbst Leser solche Umhüllungen für Deine Seele? O, dann schmeiß dieses Buch in die Ecke, wenn Du ein Mann bist, und spuck aus! Es ist nichts für Dich. Nur das Weib darf lügen und sich in falsche Umhüllungen kleiden. –
                         
                  Hast Du vielleicht, lieber Leser, schon Thiere mit einander sprechen sehen? Zwei Tauben, oder zwei Göcker, oder zwei Hunde, oder selbst zwei Füchse? Nicht wahr, wie sie gurren, schnattern, kläffen, winzeln, wedeln und Körperkrümmungen machen! <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="intExpr">Glaubst</seg> <seg id="1" type="speaker">Du</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1">daß sie sich verstehen?</said> Gewiß! Gewiß! <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Jeder</seg> <seg id="2" type="intExpr">weiß</seg> im Nu,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">was das Andere will.</said> Aber zwei Menschen? Wenn sie schnüffelnd die Köpfe gegeneinanderstrecken, und sich ankieken; und dann ihre Gesichts-Taschenspielereien beginnen; blinzeln, äugeln, schwere und leichte Falten aufziehen, die Backen blähen, knuspern, leer kauen, <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1"><said id="3" mode="direct" content="speech" level="2">»Papperlapapp«</said>, und <said id="4" mode="direct" content="speech" level="2">»Der Tausend! Der Tausend!«</said> winzeln?</said> Was thun sie? Verstehen sie sich wohl? Unmöglich! Sie wollen ja nicht. Sie können und dürfen ja nicht. Die Lüge hindert sie ja daran. O Roßbollen und Stink-Harz, ihr seid Köstlichkeiten gegen das, was aus der Menschen Munde geht!
                         
                  <seg id="6" type="frame" pos="start">Als Prometheus von <seg id="6" type="speaker">Gott</seg> endlich die <seg id="6" type="intExpr">Erlaubniß</seg> erhalten hatte,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">Menschen machen zu dürfen</said>, <seg id="7" type="frame" pos="start">geschah es unter der ausdrücklichen, erniedrigenden <seg id="7" type="intExpr">Bedingung</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß selbe eine Eigenschaft besitzen müßten, die sie tief unter das Thier stellten.</said> <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">Prometheus, der nur eilte, sein Kunstwerk fertig zu sehen, sagte Ja.</said> Es war die Lüge. O hundsföttischer Vertrag, der uns alle unter dem gleichen Lügen-Zeichen geboren werden ließ! Und warst Du vielleicht die Ursache von jenem großen Lügenthurm zu Babel, wo die Menschen auseinandergehen mußten, weil sie sich schon damals trotz aller Räusperungen und Gesticulationen nicht mehr verstanden? Und wenn auch die germanischen Nationen, die zuletzt an's Schaffen kamen, am wenigsten davon erhielten, weil bei den vorhergehenden, asia tisch-romanischen Geschlechtern schon zu viel Lügensubstanz verbraucht war, so ist es doch noch genug. – O, Leser, wenn Du kannst, spuck diesen Dreck aus, wie faulen Schleim, und zeig Deine Lippen, Deine Zunge und Deine Zähne, so wie sie sind! – – Und jetzt hör' den Schluß der Faiteles -Comödie. –
                         
                  Im Gasthaus zum »weißen Lamm« in der Martergasse in 
                        Heidelberg war der große Speisesaal mit einer glänzenden Gesellschaft gefüllt, die der Hochzeitsfeier von Othilia Schnack mit Siegfried Freudenstern beiwohnte. So etwas war in der Universitätsstadt schon lange nicht mehr gesehen worden. Ob der weltlichen Feier eine kirchliche Trauung vorherging? <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Das weiß ich nicht.</said> Muthmaßlich. Die protestantischen Papiere für Freudenstern werden schon von einem mitleidigen hannöver'schen Pfarrer eingetroffen gewesen sein. Fehlte nichts als der Impfschein der Heimathgemeinde. <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" border="yes">Auf der Lüneburger Heide gab es viele Gemeinden, die herzlich froh waren um den Zuwachs ihrer Bürger durch eine Person wie Herr Dr. Freudenstern, der gleich ein Legat von 5000 Gulden zur Restaurirung des Kirchenchors hergab.


</said>



</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
