<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig021_1843_6.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1843</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Er
                        wollte die in Rußland empfangene Scharte wieder auswetzen und drang unaufhaltsam vor.
            Die Bauern erzitterten bei jedem Kanonendonner,
                        aber so groß ihre Furcht war, ihre Neugierde war doch
                        noch größer. Es war den 20. Mai, Nachmittags um
                        4 Uhr, als die Feuerschlünde dergestalt wütheten, daß
                        das ganze Gebirge, an welchem das Dorf Dehlen lag,
                        vor Schreck aufzuhüpfen schien. Es war ein Erdbeben,
                        das die Völker der Erde verschlingen zu wollen schien.
                        Aber die Größe des Schauspiels machte, daß die kleinlichen Leidenschaften der Furcht und Besorgniß verstummten. Es ist mit dem Herzen, wie mit dem Auge, in
                        welchem das kleinste Sandkörnchen, das seine Fläche berührt, den durchdringendsten Schmerz erzeugt, während
                        es von der Hand des Operateurs gefaßt sich ruhig und
                        schmerzlos den Staar stechen läßt. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">Wie der Donner
                        der Kanonen seine Riesenstimme immer gewaltiger erhob</said>, wurde das Herz der Bauern immer ruhiger, bis
                        sich eine gewisse Gleichgültigkeit gegen Alles, was Gefühl heißt, ihrer bemächtigt hatte. <seg id="2" type="frame" pos="start">Ohne zu <seg id="2" type="intExpr">fragen</seg>,</seg>
                        <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">welchen Gefahren sie sich und die Jhrigen preisgäben</said>,
                        folgten sie dem Triebe der Neugierde, die ihre Schritte
                        dem Schlachtfelde zutrieb.
            Plötzlich war der Hof, wo sich Martha befand, seiner kräftigsten Jnsassen beraubt und man sah nur Greise,
                        Weiber und Kinder. Auch Handri fehlte. Er war den
                        Männern nachgeeilt, die auf das Gebirge gingen, von
                        dem man die ganze Ebene von Bautzen übersehen kann.
                        Als er hinauf kam, stand Mann an Mann, marmorstill da. <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Kein Wort</said>, keine Bewegung verrieth das Leben der dichten Massen von Menschen. Alles war nur
                        Auge geworden und schaute starr auf die Ebene, wo
                        gegen 30 Dörfer in Brand standen und mit ihren
                        Flammen die Wolken küßten. Zwischen ihnen waren
                        Völker aller Nationen in unabsehbare Reihen ausge dehnt, an denen die Adjutanten mit unbegreiflicher
                        Schnelligkeit auf= und abflogen.
            Es war ein Anblick, der an Großartigkeit Alles
                        übertraf, was im gewöhnlichen Leben großartig heißt,
                        ein Anblick, der den Philosophen erklärt hätte, wie der
                        Eroberer, der einmal die dämonische Seligkeit des Anblicks einer Völkerschlacht geschmeckt hat, das Eroberte,
                        das er mit Strömen von Blut errungen, um einer
                        Kleinigkeit willen wieder in die Schanze schlagen kann.
                        Das Erobern ist es, das ihm Freude macht, nicht das
                        Eroberte. Wenn die grünen Saaten unter dem Hufe
                        zahlloser Reitergeschwader verschwinden; wenn sich die
                        niedertretenen Gefilde mit Menschenblut färben; wenn
                        der Boden von dem Brüllen unzähliger Feuerschlünde
                        zittert, und die Flammen brennender Städte und Dörfer um das blaue Firmament ihren majestätischen Purpurmantel schlagen: da ist ihm wohl, da schlürft er
                        übermenschliche Seligkeit in vollen Zügen und schwebt,
                        wie die olympischen Götter, ruhig über dem Stöhnen
                        der Sterbenden, über den <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Klagen der Verstümmelten</said>,
                        über den <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Verwünschungen der Unglücklichen.</said> Er fühlt
                        nicht, er sieht nur, er ist ein reiner Geist, ein reiner
                        Geist mitten auf dem Boden des Gefühls, aber hoch
                        hinaufragend über denselben, wie ein Montblanc, daher unzugänglich allen den Einflüssen, die von unten
                        stammen.
            Jn einer ähnlichen Stimmung waren die Bauern
                        auf dem Berge vor Dehlen, als sie das Schlachtfeld
                        von Bautzen übersahen. Sie waren durch den Anblick
                        über ihre Gefühlswelt erhoben worden und blickten, wie
                        verjüngte Chimborassos, weit über ihr Fußgestell hinweg.
                        <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Daher regte sich keine Klage in ihnen</said>, als sie ihr Hab
                        und Gut in den ungeheuern Rauchwolken, die der Ostwind von den brennenden Dörfern über das Schlachtfeld trieb, dahinziehen sahen.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
