<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_sonntagsblatt18_1868_6.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1868</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.sonntagsblatt</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="1" type="frame" pos="start">Es ist ein altes <seg id="1" type="intExpr">Sprüchwort</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1" prag="yes">daß dem Lachen
                        nichts näher steht, als das Weinen</said>,<said id="2" mode="reported" content="speech" level="1"> und nach der Aussage des Arztes
                        Lempi è re ist das Eine die natürliche Folge des Andern.</said> Als Momus
                        geboren wurde, erfüllte sein Weinen den ganzen Olymp so, daß alle Götter
                        herbeieilten, um den Schreihals zu beschwichtigen, und dennoch konnte
                        Jupiter niemals das letzte seiner Werke, den Menschen, ansehen, ohne in
                        ein fürchterliches Gelächter auszubrechen; er gab ihm darum auch das
                        Lachen als seinen Segen mit.
            Fast jeder Philosoph hat es für seine Pflicht gehalten, die Menschheit
                        über ihr eigentliches Wesen aufzuklären.<seg id="3" type="frame" pos="start"> <seg id="3" type="speaker">Franklin</seg> <seg id="3" type="intExpr">nennt</seg> uns</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">„Werkzeuge
                        verfertigende Thiere“</said>; <seg id="4" type="frame" pos="start"><seg id="4" type="speaker">Boswell</seg>, der ein Feinschmecker war, <seg id="4" type="intExpr">bezeichnet</seg>
                        uns als</seg> <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„kochende Zweifüßler“</said>, <seg id="5" type="frame" pos="start">und ein ziemlich frivoler französischer <seg id="5" type="speaker">Philosoph</seg> <seg id="5" type="intExpr">sagt</seg> kurzweg:</seg> <said id="5" mode="direct" content="speech" level="1">„ L'homme est un animal, qui crache“</said> ( d. h.:
                        „der Mensch ist ein spuckendes Thier“ ) -- eine Behauptung, die höchst
                        wahrscheinlich in amerikanischen „ Public-houses“ entstanden ist. Die
                        einzige richtige Sacherklärung, die eine Bestreitung durchaus nicht zuläßt, ist die, daß der Mensch ein lachendes Thier ist. <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">Man</seg> könnte
                        <seg id="6" type="intExpr">entgegensetzen</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1" nonfact="yes">daß auch die Affen grinsen.</said> Grinsen ist jedoch noch lange
                        kein Lachen, und angenommen dem wäre so, so dürfen wir auch nicht vergessen, daß Linnäus den langarmigen Affen zum Menschengeschlecht zählt.
                        Ueberhaupt fällt es uns bekanntlich gar nicht so leicht, unsern Vetter, den
                        Affen, zu verleugnen. Rousseau sah in West=Afrika das Ursprungsgeschöpf der
                        Menschheit, und obschon er in seinen lichten Augenblicken den aufrechten
                        Gang auf den Hinterfüßen beibehielt, <said id="13" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">so konnte er dennoch den Vortheil,
                        den ein Gehen auf allen Vieren bietet, nicht ableugnen.</said> Der PavianMediziner Moscati leitet viele der Krankheiten, die dem Menschen allein
                        eigen sind, wie z. B. Schwindsucht, Hypochondrie, Leberbeschwerden 
                  ec.
                        
                von unserm aufrechten Gang ab.<said id="7" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"> Ob er das Mittel, jenen Uebeln zuvorzukommen, auf sich selbst angewendet hat, wissen wir wirklich nicht anzugeben.</said> Ein genauer Beobachter wird an unserm grinsenden Verwandten
                        andere Eigenschaften finden, die mit den unsrigen mehr Aehnlichkeit haben,
                        als der aufrechte Gang, den der Affe doch nur versuchsweise annimmt, und
                        der uns erst in Folge langer Uebung zur Gewohnheit geworden ist. Jedoch
                        zurück zu unserem Thema.
            Lachen ist eine angenehme konvulsivische Erschütterung der Athmungswerkzeuge, eine Konvulsion der Gesichts= und Bauchmuskeln und zugleich
                        ein äußerliches Zeichen der Freude, wie Weinen hingegen Schmerz oder
                        Kummer ausdrückt. Les extrêmes se touchent, und ein unbändiges
                        Lachen hat leicht einen großen Thränenerguß zur Folge; auch sieht man
                        häufig, daß großer Schmerz sich in jenem unheimlichen Lachen ausdrückt,
                        <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">welches man mit dem Worte „hysterisch“ bezeichnet.</said> Wie ziemlich gleich
                        der Gesichtsausdruck beim Lachen und Weinen ist, beweist, daß Rubens mit
                        einem einzigen Pinselstrich ein lachendes Kind in ein weinendes verwandeln
                        konnte. Unsere Mütter haben, ohne große Maler zu sein, dasselbe
                        häufig mit einem einzigen Wort erzielt. <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="speaker">Man</seg> <seg id="10" type="intExpr">weiß</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß Kinder früher
                        weinen als lachen. </said><seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="speaker">Aristoteles</seg> <seg id="11" type="intExpr">behauptet</seg>,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Kinder vor ihrem vierzigsten
                        Tage nicht zu lachen vermögen</said>, <seg id="12" type="frame" pos="start">und <seg id="12" type="speaker">St. Cyprian</seg> <seg id="12" type="intExpr">erklärt</seg>,</seg> <said id="12" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie mit
                        Thränen nach der Taufe verlangen.
 </said>           Die Alten sahen das Lachen eines jungen Kindes als ein gutes Omen
                        an, <seg id="9" type="frame" pos="start">und <seg id="9" type="speaker">es</seg> wird <seg id="9" type="intExpr">berichtet</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="speech" level="1">daß Zoroaster bereits am Tage seiner Geburt
                        gelacht habe.</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
