<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0114_1905_37.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Das bin ich gewöhnt, und ich pflege dem mit gutem
                        Humor zuzuhören. Die Ausführungen Heinrich Schmidts haben mich jedoch
                        in eine ganz besonders fröhliche Laune versetzt. <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">Er protestiert im Namen der
                        alten Logik, <said id="2" mode="direct" content="writing" level="2">„die sich denn doch noch nicht so abgewirtschaftet hat,“</said></said> -- und
                        daß er, wie auch Haeckel, fest und ganz unerschüttert, ja ich möchte sagen, naiv
                        und ahnungslos auf dem Boden dieser guten alten Logik steht, das habe ich
                        gerade sehr klar und deutlich gesehen. Und ich bin mir sehr wohl der
                        Schwierigkeit bewußt, die unserer Verständigung entgegensteht, denn gerade
                        diese alte Logik, diese Logik des Monismus, der Metaphysik, der Lehre vom
                        Absoluten war meines Erachtens von jeher die Logik, welche alle Verständigung unmöglich machte und uns in den Wirrsal der Welträtsel und ewigen
                        Streites stürzte. Mein Aufsatz Darwinismus und Monismus ist allerdings
                        wesentlich mit geschrieben worden, um Haeckel, den Logiker zu bekämpfen,
                        <said id="3" mode="reported" content="writing" level="1">auf die Verquickung seiner neuen Entwickelungsweltanschauung mit einer
                        alten Alleinheitslogik warnend hinzuweisen</said> <seg id="4" type="frame" pos="start">und ihm die <seg id="4" type="intExpr">Frage</seg> vorzulegen,</seg>
                        <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">ob nicht eine Entwicklungslehre zu anderen Denkvoraussetzungen führt, andere
                        Denkvoraussetzungen, eine andere Logik bedingt.</said>
            <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Der heitere Spott Dr. Heinrich Schmidts</said> sollte mich nun vielleicht belehren, daß ich wenig Glück bei ihm haben werde. Aber schließlich gibt er
                        selber mir so viel Angel und Lockbissen, daß ich ihn fangen und fassen kann,
                        er selber spielt mir die besten Waffen gegen sich so in die Hand, daß ich
                        es dennoch einmal versuchen kann, und ich sehe wohl, daß ich nicht so sehr
                        die Ueberlegenheit Schmidts als Logiker zu fürchten, sondern es nur mit einem
                        gewissen Mangel an Wissen zu tun habe.
            Als Julius Hart habe ich bei Heinrich Schmidt auf keinen guten Empfang
                        und auf wenig Respekt zu rechnen, und Julius Hart'sche Logik erregt ihm
                        Heiterkeit. Aber etwas tröstet mich dabei. Jn demselben Augenblick, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">da
                        er über meine Logik spottet</said>, steht er plötzlich stramm, legt die Hände an die
                        Hosennaht, und ein Schauer unendlicher Ehrfurcht überfliegt sein Antlitz.
                        Der Zar naht, vor dem sich Heinrich Schmidt tief verbeugt und dessen Worte
                        für ihn die Wahrheit aller Wahrheiten bilden.
            <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">Mit freudigem Erstaunen höre ich, mit welcher Emphase er von Heraklit
                        redet</said> und <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">„daß Anatomie und Ontogenie. Philosophie und Pathologie dem
                        dunklen Philosophen von Ephesus recht geben“.</said> <said id="9" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Aber nun sagen Sie mir
                        einmal, Herr Dr. Schmidt:</said> warum heißt Heraklit wohl eigentlich der Dunkle,
                        warum geht er mit dem Beinamen „der Dunkle“ seit mehr als zweitausend
                        Jahren durch die Weltgeschichte? Glauben Sie deshalb, weil er der Vater ist
                        des geflügelten Wortes: „Alles fließt“? Aber dieses, daß Alles fließt, <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">getraue
                        ich mir, jedem Kinde sofort verständlich zu machen,</said> und es ist etwas von vornherein durchaus Einleuchtendes. Nein, Heraklit heißt deshalb der Dunkle,
                        weil er aus dieser unserer menschlichen Erkenntnis von dem unendlichen Fluß
                        und der unaufhörlichen Bewegung aller Dinge eine Logik zog, weil er sie in
                        eine abstrakte Formel goß, die im völligen Widerspruch steht, <said id="11" mode="reported" content="writing" level="1">gerade umgekehrt
                        redet</said>, als das, was Sie die alte Logik nennen, die Sie für unwiderlegt und
                        unwiderleglich und offenbar für die einzig mögliche, einzig vorhandene ansehen. Aber das ist nur eine Primanerschulkenntnis, und Jhrer alten Logik, die in dem Jdentitätssatz wurzelt: a == a und kann niemals nicht a sein,
                        <seg id="12" type="frame" pos="start">steht eine ebenso alte Heraklitische <seg id="12" type="speaker">Logik</seg> gegenüber, die auf einem principium
                        coincidentiae oppositorum fußt und die <seg id="12" type="intExpr">Behauptung</seg> aufstellt:</seg> <said id="12" mode="direct" content="writing" level="1">a == a ist
                        gleich nicht a;</said> darin steckt kein Widerspruch.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
