<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_social03_1873_2.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1873</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.social</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<seg id="1" type="speaker">Cabet</seg> vermeidet es, <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">den Weg der Gewalt zu <seg id="1" type="intExpr">predigen</seg></said>;
                        er will eine allmälige Umwandelung der Gesellschaft und
                        die communistische Gemeinschaft dadurch herstellen, <seg id="2" type="frame" pos="start">daß <seg id="2" type="speaker">er</seg>,
                        sobald das Princip der Gemeinschaft von der Majorität
                        eines Volkes anerkannt wird, <seg id="2" type="intExpr">erwartet</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1">daß nun diese Majorität durch Einschreiten des Staates sich als völlig communistische Gemeinschaft sofort organisire und so den moralischen Kampf mit der alten Bourgeoisgesellschaft bis zum
                        Siege führe.</said> Cabet übersieht hier nämlich den Umstand,
                        daß die Menschen ein Produkt ihrer Zeit sind und der sofortige Sprung aus der heutigen Ausbeutergesellschaft in
                        den Communismus auch für die Arbeiter allzugroß sein
                        würde. Wenn die Majorität eines Volkes mit dem festen
                        Willen, der heutigen Produktionsweise ein Ende zu machen,
                        die Leitung des Staates übernimmt, so machen die enorme
                        Entwicklung und Verwicklung der Produktion und des
                        Verkehrs, die etwaige Geschäftskrise oder die Ueberproduktion, die Unmöglichkeit, daß diese oder jene Korporation
                        
               
               sofort gemeinsame communistische Produktion einzuführen
                        vermag, und die Hindernisse, welche der manchem Arbeiter
                        noch anklebende Egoismus hervorruft, es gleichwohl nothwendig, daß unter möglichster Berücksichtigung der menschlichen Schwächen und unter Verhütung von Geschäftsstockungen, ein Zweig der Produktion nach dem andern in
                        ruhiger Entwicklung der Kapitalmacht entwunden und der
                        Arbeit dienstbar gemacht wird. Jst Letzteres einmal geschehen, so kann der Egoismus durch gemeinsame Arbeit
                        und durch entsprechende Jugenderziehung mit der Zeit völlig
                        ausgerottet werden. Cabets Lehre läßt diesen planmäßigen
                        Uebergang vermissen.
            Die Saint Simonisten lehren eine vollständige despotische Gewalt des Staates über den einzelnen Bürger.
                        <seg id="3" type="speaker">Er</seg> soll die Fähigkeiten der Bürger prüfen, <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">ihnen dann ihre
                        Arbeit <seg id="3" type="intExpr">anweisen</seg></said> und überhaupt soll diese ganze Organisation nur von oben herab geleitet werden. Daß hieraus
                        ein unerträglicher, unhaltbarer Zustand entstehen müßte, um
                        so mehr als die Saint Simonisten die Vertheilung des
                        gemeinsamen Arbeitsertrages nur nach den vom Staat abgeschätzten Fähigkeiten der Einzelnen gestatten wollen, liegt
                        auf der Hand.
            Allen diesen an den schwersten Mängeln leidenden,
                        recht unpraktischen Vorschlägen steht Louis Blanc's, von
                        Ferdinand Lassalle hernach geläutertes, Princip gegenüber,
                        wonach die Anbahnung des Socialismus durch Produktivassoziationen mittelst Staatshülfe zu geschehen hat. Mit
                        diesem Princip verlassen wir nämlich den Boden der Projektemacherei vollständig und fassen Fuß auf dem festen
                        Wege der Praxis. Und es ist gewiß kein Zufall, daß Louis
                        Blanc der einzige Socialist gewesen ist, welcher im Jahre
                        1848 kurze Zeit hindurch glückliche Versuche mit Gründung
                        von Produktivassoziationen machen konnte, deren Früchte
                        freilich von der Bourgeoisie durch gewaltsame Unterdrückung
                        der Assoziationen zerstört wurden. Die Experimente der
                        übrigen Socialisten schlugen aus inneren Gründen fehl;
                        Louis Blanc's Wirksamkeit scheiterte nur durch Eingriff
                        feindlicher Gewalten. <seg id="4" type="frame" pos="start">Hierbei ist natürlich zu <seg id="4" type="intExpr">bedenken</seg>,</seg>
                        <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die Pariser Nationalwerkstätten des Jahres 1848 nicht
                        von Louis Blanc sondern von dessen Feinden, von der
                        Bourgeoisie eingerichtet wurden</said>, um den Socialismus in
                        Mißkredit zu bringen; die Nationalwerkstätten, worin Arbeiter
                        aller Branchen unproduktive Arbeit verrichteten, Erde karren
                        mußten oder faullenzten, bildeten natürlich nur Almosenanstalten und mußten zu Grunde gehen.
            <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1" border="yes">Doch <seg id="5" type="intExpr">gehen</seg> <seg id="5" type="speaker">wir</seg> speziell auf Louis Blanc's und Lassalle's
                        Anschauungen <seg id="5" type="intExpr">ein</seg>.</said>
            Der Unterschied zwischen den Grundsätzen und Handlungen beider Männer besteht weniger in ihren verschiedenartigen Ansichten über Produktivassoziationen als in ihrem
                        Charakter.
            Ferdinand Lassalle ist der unbeugsame Vorkämpfer des
                        vierten Standes, <seg id="6" type="frame" pos="start"><seg id="6" type="speaker">welcher</seg> den Muth hatte, die Arbeiter <seg id="6" type="intExpr">aufzurufen</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">sich ganz unabhängig von der Leitung irgend einer
                        andern Klasse zu organisiren</said>; mit seiner tiefen Geschichtsauffassung der socialen Entwicklung, als scharfer Kritiker
                        des natürlichen und des erworbenen Rechtes, als konsequenter Denker, der vor keiner Schlußfolgerung zurückschreckt,
                        mußte <seg id="7" type="speaker">Lassalle</seg> natürlich das Prinzip der socialen Revolution in seiner Totalität erfassen und <said id="7" mode="reported" content="speech" level="1">dem Proletariat
                        daher den Klassenkampf bis zur Beseitigung aller Klassenunterschiede als historische Aufgabe <seg id="7" type="intExpr">vorzeichnen</seg></said>; alles Kompromißmachen und Paktiren mit der Bourgeoisie hat er
                        daher gradezu verfehmt.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
