<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_mainzerjournal161_1848_3.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1848</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.mainzerjournal</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          















         
            
               Frankreich.
                        
            
            
               MParis 7. December. <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="speaker">Sie</seg> werden sich noch <seg id="1" type="intExpr">erinnern</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß
                        am 1. März durch <said id="2" mode="reported" content="writing" level="2">Verordnung der provisorischen Regierung</said> eine
                        Commission zur Vertheilung von Nationalbelohnungen eingesetzt
                        wurde.</said> Diese Commission, die sich erst am 5. Mai definitiv <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">organisirte</said>, <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">hatte die vielen bei ihr eingelaufenen <said id="5" mode="reported" content="writing" level="2">Bittschriften</said> verarbeitet</said> und von 7804 eingereichten <said id="7" mode="reported" content="writing" level="1">Gesuchen</said> 5018 am 1. September für <said id="8" mode="reported" content="speech" level="1">der Berücksichtigung werth erklärt.</said> Auf die allgemeinen
                        <said id="9" mode="reported" content="writing" level="1">Nachweisungen der Commission</said> hin <said id="10" mode="reported" content="speech" level="1">legte nun der damalige Minister des JnnernSenardder Kammer am 19. September
                        einen <said id="11" mode="reported" content="writing" level="2">Gesetzentwurf über die Nationalbelohnungen</said> vor</said> und <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">das
                        Comitéder Kammer verlangte behufs der Prüfung dieses Projectes die Vorlage aller Vorarbeiten,</said> besonders die <said id="13" mode="reported" content="writing" level="1">Namensverzeichnisse</said>, welche sich noch in den Händen der am 1. März niedergesetzten Commission befanden. <said id="14" mode="reported" content="speech" level="1">Die Actenstücke wurden dem Comitévon dem Minister des Jnnern Dufaure mitgetheilt.</said>
            So weit war Alles in der Ordnung, von nun an aber beginnt der Scandal und zwar ein unerhörter Scandal. <said id="27" mode="freeIndirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">Wissen
                        Sie, wer von dieser Commission ganz besonders mit Pensionen
                        bedacht worden ist? </said>-- Die Verwandten Fieschi's, die Wittwe
                        und die Kinder Pepins, die Verwandten Morey's, die Schwester
                        Alibauds, die Schwester Lecomte's, die Verwandten und Mitschuldigen von Darmés und noch einige andere Jndividuen desselben Schlages, deren ganzes Verdienst darin besteht, daß sie auf
                        Louis Philipp, auf die Herzoge von Orleans, Nemours und
                        Aumale Mordversuche machten, außerdem erhält noch eine Menge
                        anderer Kerle, die wegen Diebstahls, verbrecherischer ( nicht politischer ) Verbindungen und Angriffe auf die Sittlichkeit<said id="16" mode="reported" content="speech" level="1"> zu infamirenden Strafen verurtheilt worden waren</said>, Pensionen und
                        Nationalbelohnungen! Neben diesem Gesindel paradiren, ebenfalls als Empfänger von Nationalbelohnungen, die Herren Marrast, Flocon, Recurt, Altaroche u. s. w. Die Sensation, welche
                        <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1">diese Kunde</said> bei der Nationalversammlung und unter dem Publicum
                        hervorbrachte, war eine ungeheure, und <said id="18" mode="reported" content="speech" level="1">die Regierung versuchte es
                        in aller Eile etwaige Vorwürfe von sich abzulenken.</said> <said id="19" mode="reported" content="speech" level="1">Senard, Cavaignac und Dufaure gaben nach einander Explicationen</said>, aus denen
                        so viel hervorgeht, <said id="20" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">daß Keiner von ihnen wußte, wer pensionirt
                        werden sollte</said>, wenn sie gefehlt, so geschah es blos aus Leichtsinn,
                        indem sie sich um das Thatsächliche und die Personalien durchaus
                        nicht bekümmert, sondern, wie es bei Ministern oft zu gehen pflegt,
                        die Sache Anderen überlassen haben. <said id="21" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes" border="yes">Sie haben mit einem Worte
                        nicht gewußt, was sie gethan</said> und wir müssen uns mit dieser <said id="22" mode="reported" content="speech" level="1">Erklärung</said> wohl begnügen, denn was sollten wir sonst von Männern halten,<said id="23" mode="reported" content="speech" level="1"> die den Repräsentanten Frankreichs den Vorschlag
                        machen, Mördern und Dieben eine Leibrente zu geben?</said> <said id="24" mode="reported" content="speech" level="1">Die Nationalversammlung ging nach einer <said id="25" mode="reported" content="speech" level="2">langen Debatte</said> zur einfachen
                        Tagesordnung über</said> und gewährte der Regierung dadurch eine
                        Jndemnitäts=Bill, -- das Einzige, was sie thun konnte. Jn welchem Lichte die öffentliche Meinung den Mann oder die Männer
                        betrachtet, welche die Regierung in diese böse Geschichte verwickelt,
                        <said id="26" mode="freeIndirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">brauche ich Jhnen nicht erst zu melden.</said> Es ist dieses eine der
                        schmählichsten Episoden der Februarrevolution und es muß weit
                        gekommen seyn, wenn die Staatsgelder zur Bezahlung von
                        Meuchelmördern verwendet werden! Es wird nun allerdings nicht
                        geschehen, allein ohne einen Zufall, ohne die Neugierde des
                        Comité's, wäre es ganz gewiß geschehen.
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
