<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">MZ_1910_01_11.txt_9.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1910</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Rezension</f>
         <f name="source">mkhz.marburger</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               
                  Schaubühne.
                        
               
            
            
               
                  „Die geschiedene Frau“, Operette von
                        V. L é on, Musik von Leo Fall. Zum ersten Male
                        am 8. Jänner. Des Komponisten frühere Werke,
                        die „Dollarprinzessin“ und „Der fidele Bauer“ erfreuen sich ganz besonderer Beliebtheit nicht nur beim
                        hiesigen Publikum, der allgemeine Erfolg ist ein
                        heute unbestrittener. Ob der „geschiedenen Frau“
                        dasselbe Glück beschieden sein wird? Das KarlTheater zählte freilich schon an die 250 Aufführungen
                        und in Graz wurde das Werk dem ständigen Spielplane einverleibt, erzielte volle Häuser und Kassen.
                        Bleibt aber die großstädtische, glänzend-moderne
                        Ausstattung weg, ist die Aufführung nicht frei von
                        Mängeln der Besetzung und des Studiums, <seg id="1" type="frame" pos="start">dann kann
                        <seg id="1" type="speaker">man</seg> nicht <seg id="1" type="intExpr">wissen</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes"><said id="2" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">wie jene Frage beantwortet werden
                        soll.</said></said> Auch das Buch, das Viktor L é on beistellt, ist
                        nicht reich an neuen Motiven. Wie zwei Liebende
                        sich suchen drei Akte lang und sich dann schließlich
                        kriegen, das sind wir schon so gewöhnt. Zur Abwechslung sind es diesmal ein Ehemann Karel und
                        seine geschiedene Frau Jana, die so lange Versteckenspielen und endlich mit ihrem Versöhnungskuß selbst
                        dem Apostel der freien Liebe Gonda van der Loo,
                        die eben noch den geschiedenen Mann hatte heiraten
                        wollen, zur unmotivierten Eheschließung mit einem
                        anderen, dem Gerichtspräsidenten, das schlechte Beispiel gaben. So ein Leichtsinn! Das Bessere an der
                        Operette ist jedenfalls die Musik. Ihre großen
                        Schlager: „Der Schlafcoup é -Walzer“, „Kind, du
                        kannst tanzen!“, „Man steigt nach“, mit gutem
                        Geschick auf die drei Aufzüge verteilt, hatten schon
                        seit geraumer Zeit ihren Weg auch nach Marburg gefunden, und als Samstag zum ersten Male die Ouvertüre
                        erklungen war, <seg id="3" type="frame" pos="start">hatte <seg id="3" type="speaker">man</seg>, soweit das Publikum ein
                        Zuhören vor dem Aufgehen des Vorhanges nicht
                        für unnötig hält, nicht mehr die <seg id="3" type="intExpr">Empfindung</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">einem
                        Fremden, ganz Neuen gegenüberzustehen.</said> Und das
                        kam der Aufführung zustatten, man klatschte und
                        begehrte die Nummern, wie auch den flotten Marsch
                        „Ich und du — Müllers Kuh“ stürmisch zur
                        Wiederholung. Die Stimmung im ausverkauften
                        Hause wurde recht warm und herzlich, ernüchternd
                        wirkte erst die öde Szene des letzten Aktes „Kirmes
                        in Makkum!“ Wie farbenfroh und lustig hatte man
                        sich das ausgemalt und gerade hier versagte die
                        Inszenierungskunst der Spielleitung. Freilich dürften
                        die verfügbaren Geldmittel nicht besonders reichlich
                        gewesen sein. Aber solche Ausgaben verzinsen sich.
               Herr Schirocky bringt für die Rolle des Karel
                        von Lysseweghe die schauspielerischen, nicht aber die
                        entsprechenden stimmlichen Fähigkeiten mit. Als Jana
                        hätten wir auch lieber Frl. v. Flamir gehabt. Frl.
                        Hannsen gab sich alle Mühe, ihrer schweren Aufgabe zu entsprechen, und errang durch ihre Tanzkunst lauten Beifall. Unserer Diva war der Part
                        der reizenden Gonda van der Loo anvertraut worden,
                        eine Soubrettenpartie, die ihr zu tief liegt. Die
                        Herren von Hainreich und Clement, als diskrete
                        Komiker, sowie Raul und Reisser boten ihr Bestes;
                        auch Frl. Laube zeigte in ihrer kleinen Rolle eine
                        recht liebe Stimme. Die Wiederholungen dürften
                        noch besser sein als die Erstaufführung. — a —
                        
                
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
