<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Industrie, Handel und Verkehr</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_chronik103_1845_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1845</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Industrie, Handel und Verkehr</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">mkhz.chronik</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Jndustrie, Handel und Verkehr.
                        
            
            
               
                  * Hamburg. Das Postdampfschiff „Westfalia“ ( von der Linie der Hamburg=Amerikanischen Paketfahrt=Actiengesellschaft ) , welches am 24 Febr. von Hamburg
                        abgieng, ist in New=York angekommen.
            
            
               &amp; Mailand, 12 März. Börsen= und Handelswochenbericht. Jm
                        ganzen genommen waren in der verflossenen Woche die Geschäfte beschränkt mit
                        unbedentenden Schwankungen in den Cursen. Die Baisse auf die Rente hat sich
                        erhalten, sie berührte den mindesten Curs von 57 und den höchsten von 57 20
                        sowohl prompt als Ende. Lombardische Banken gewannen weitere 25 Fr. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Viele
                        unter den Gründern dieser Bank, im Verein mit Bankiers Mailands sowohl als
                        andern nationalen und des Auslandes, sind gesonnen eine Constructionsbank
                         zu errichten die auf den Bau von wichtigen Eisenbahnen afpiriren würde.</said> Gold
                        und insbesondere Wechsel fest. Schlußcurse: Rente 56.85 prompt,56 7 / 8 Ende,
                        Nationalanlehen 1866 83.60, Tabaksactien 676, deren Obligat.470 1 / 2, Merionale
                        326, deren Obligat180 3 / 4, bezügl. Bons 418, Nationalbanken 2360, Lombard.
                        Banken 596, Kirchengüter 77 30, Lomb.=venet. Anlehen 185091 1 / 2 5proc. Stadtanlehen 186082 1 / 2, 20Fr.=Stück 21.10. Disconto nicht sehr gespannt, natürlich
                        für Bankfirmen. Fremde Devisen: Frankreich, Sicht,104 5 / 8, weniger 6 Proc.,
                        London 3 M. 26.38, mehr 3 Proc., Frankfurt a. M. 220 und3 1 / 2 Proc., Wien
                        208 3 / 4 und 5 Proc., Belgien und Schweiz, Sicht,104 3 / 4, mehr4 1 / 2 Proc. - Seide: Die Erschlaffung der Geschäfte im Seidenartikel hat auch in der abgelaufenen
                        Woche und in noch fühlbarerer Weise angehalten. <said id="2" mode="reported" content="speech thought" level="1" border="yes">Die Befürchtung einer Geldkrisis in Frankreich</said> und, wenn man so will, <said id="3" mode="reported" content="speech thought" level="1" border="yes">die Furcht auch vor inneren Complicationen in jenem heimgesuchten Lande</said> haben den Käufern des hiesigen Marktes
                        eine größere Vorsicht eingeflößt als jene die in den letzten Februartagen angewandt wurde. <said id="4" mode="reported" content="speech" level="1">Nichtsdestoweniger wollen sich die Eigner zu Zugeständnissen verstehen</said>, und dieß war vielleicht die Hauptursache der beschränkten Geschäfte.
                        Es ist wohl wahr daß sowohl die französischen, insoweit dieß nach dem vom Land
                        erlittenen moralischen und materiellen Schaden möglich ist, als die schweizerischen
                        und rheinischen Fabriken mit vollen Händen arbeiten, ohne bei Zeiten den Bestellungen von Stoffen, insbesondere für Amerika, genügen zu können; bei alle
                        dem muß man jedoch nicht vergessen daß, so viel auch die Fabriken verfertigen,
                        immer noch starke Remanenzen verbleiben werden. Die Nachfrage begünstigte
                        insbesondere Tramen jeder Kategorie von den höchstfeinen zu Fr. 105 bis zu den
                        gangbarsten von Fr. 70--75, während in Rohfeide, wegen der zu hoch gehaltenen
                        Preise, sehr geringe Geschäfte stattgefanden haben. Beschränkt war auch die
                        Rachfrage nach Organsini, weil die Schweizermärkte gut damit versehen und Lyon
                        die fran ösisch verarbeitete Seide der italienischen vorzieht, daher sich die Preise
                        dieses Artikels schwach stationär in den Gränzen der vorwöchigen erhielten. Sehr
                        gesucht Strazze, Strust und Gallettame, jedoch zu den früheren Preisen.
            
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
