<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0110_1905_12.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            Mein liebe Ottilie!
                        
            <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1">Jch habe mit „Jhm“ gesprochen, ganz offen und ehrlich.</said> Die Sache
                        brieflich zu erledigen, erschien mir doch zu gefahrvoll. Jch ging also zu ihm.
                        Mein Porträt steht ja noch in seinem Atelier, und ein Künstler wie er wird
                        nie fertig. Jn der Tat entdeckte er auch wieder etwas in meinen Zügen,
                        was ihm bisher entgangen war. Jch ließ ihn diese Entdeckung, diese letzte
                        Entdeckung -- denn wir werden uns nie wiedersehen -- fixieren; <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">dann fing
                        ich an, zu sprechen, ruhig und freundlich wie eine ältere Schwester.</said> Er ist
                        ja auch wirklich noch so jung, im Vergleich zu mir, obwohl er zwei Jahre
                        älter ist als ich. Ein Kind mit dreißig Jahren! O, diese Künstler! Wie
                        naiv er war, ich kann es Dir gar nicht sagen. Bezaubernd! Jch war nie so
                        verliebt in ihn, wie in dieser letzten Stunde. Aber mein Entschluß war gefaßt, und ich fühlte mich sicher. Es war ein eigenes Vergnügen, so mit der
                        Gefahr zu spielen, <seg id="3" type="frame" pos="start">zu <seg id="3" type="intExpr">wissen</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="thought" level="1" border="yes">daß je mehr sie wuchs, desto größer auch der
                        Reiz wurde, ihr zu begegnen, der Lockung zu widerstehen.</said> Eine köstliche Sensation! -- Wie er es aufnahm? Mein Gott! Wie nimmt ein Kind es auf,
                        <seg id="4" type="frame" pos="start">wenn <seg id="4" type="speaker">man</seg> ihm sein Lieblingsspielzeug wegnimmt mit der <seg id="4" type="intExpr">Begründung</seg>,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">es
                        könnte sich damit wehtun.</said> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">Was würde ihm denn</said><seg id="5" type="frame" pos="mid">, <seg id="5" type="intExpr">meint</seg> <seg id="5" type="speaker">es</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">größeren Schmerz bereiten, als eben das Wegnehmen?</said> Und was war meinem großen Kinde alle
                        Gefahr, alle Möglichkeit eines schlimmen oder häßlichen Ausgangs? Schlimmeres konnte ihm ja doch nicht begegnen, als daß ich ihn verlassen wollte. Welch
                        ein Jammer in allen Tonarten! Schmeicheln, Bitten, Flehen, Weinen, Drohen,
                        Toben -- weiter ließ ich ihn nicht kommen. Jch machte ein Ende. Und nun
                        ist es aus, ganz aus. Als ich am Abend mit meinem Manne ins LessingTheater fuhr, reizte es mich plötzlich, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">ihm alles zu erzählen.</said> <seg id="7" type="frame" pos="start">Aber <seg id="7" type="speaker">er</seg> hätte
                        <seg id="7" type="intExpr">meinen</seg> können,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">ich wollte mich meiner „Ehrbarkeit“ rühmen.</said> Und das wäre
                        doch unfein gewesen. -- -- Deine Magda.
            
               PS. Daß ich noch an „Jhn“ denke, oft, sehr oft, will ich Dir nicht
                        verschweigen. Und gerade sein Bild aus der letzten Stunde schwebt mir dann
                        immer vor. Jch hätte nicht gedacht, daß er so an mir hinge. Es ist doch
                        ein hübsches Gefühl, so geliebt zu sein. <seg id="8" type="frame" pos="start">Wenn <seg id="8" type="speaker">ich</seg> jemals <seg id="8" type="intExpr">erfahren</seg> würde,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">daß
                        er nicht mehr an mich denkt</said>, ich glaube, ich würde ihm sehr, sehr böse sein.
            
               28. November 04.
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
