<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_europa0110_1905_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1905</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">mkhz.europa</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Den deutschfeindlichen Ausstreuungen habe die japanische Regierung niemals Glauben geschenkt, sie wisse, daß gegen uns Jntriguen spielen....
                        ............................
                        <seg id="1" type="frame" pos="start">Der japanische <seg id="1" type="speaker">Minister</seg> <seg id="1" type="intExpr">fährt fort</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="speech" level="1">auch er habe keinen Grund, uns zu mißtrauen oder über uns zu klagen. Er lege auf gute Beziehungen zu Deutschland den
                        größten Wert, er sehe zu Kollisionen zwischen Deutschland und Japan absolut
                        keinen Grund.</said> <seg id="2" type="frame" pos="start">Auch bat mich der Herr <seg id="2" type="speaker">Minister</seg> zu <seg id="2" type="intExpr">melden</seg>,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="speech" level="1">daß die japanische
                        Regierung uns wie anderen Mächten gegenüber vollzogene Tatsachen und erworbene Rechte in Ostasien respektieren werde. Es sei dies nicht allein der
                        feste Entschluß der jetzigen japanischen Regierung, sondern ein bleibender und
                        leitender Grundsatz der japanischen Politik.“</said>
                         
            <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Nun erzählte Graf Bülow, so wird man sagen, gewiß nur deshalb von
                        dem Telegramm,</said> weil er damit den Vorwurf der Parteinahme für Rußland
                        entkräften wollte. Selbstverständlich. <seg id="4" type="frame" pos="start">Aber <seg id="4" type="intExpr">glaubt</seg> <seg id="4" type="speaker">man</seg> etwa,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß der Reichskanzler sich dieses Telegramm aus Tokio extra bestellt habe, um sich gegen Bebel
                        verteidigen zu können,</said> sieht das Telegramm nicht vielmehr darnach aus, als
                        ob Deutschland vorher bestimmte Versicherungen seiner freundschaftlichen Gesinnung abgegeben hat? <said id="5" mode="reported" content="speech" level="1">Und hätte Graf Bülow das Telegramm erwähnt</said>,
                        wenn noch das alte herzliche Verhältnis zu Rußland bestehen würde? Jn
                        diesem Falle hätte er es doch sicher beiseite gelassen. Daß Graf Bülow das Telegramm zugleich benutzt, um zu zeigen, <seg id="6" type="frame" pos="start">daß <seg id="6" type="speaker">man</seg> sogar in Tokio der <seg id="6" type="intExpr">Meinung</seg>
                        sei,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">Deutschland habe sich durchaus unparteiisch neutral verhalten</said>, das ist
                        natürlich auf gut deutsch gesagt, einfach Spiegelfechterei. Die Kritik, der die
                        deutsche äußere Politik in der Etatsdebatte unterworfen wurde, <seg id="7" type="frame" pos="start">der <seg id="7" type="intExpr">Vorwurf</seg>,
                        der gegen sie erhoben wurde,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">daß sie Rußland moralisch, manchmal sogar, wenn auch natürlich in verschleierter Weise, durch die Tat gestützt habe</said>, waren zwar
                        verspätet, weil die Situation sich inzwischen geändert hat, beruhten aber auf
                        tatsächlichen unbestreitbaren Unterlagen. Und was beweist es, <seg id="8" type="frame" pos="start">daß die japanische <seg id="8" type="speaker">Regierung</seg> <seg id="8" type="intExpr">erklärt</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">sie habe den deutschfeindlichen Ausstreuungen niemals
                        Glauben geschenkt.</said> Soll sie sich etwa das Geschäft, das so kurz vor dem Abschluß steht, verderben, indem sie die Stimmung verbittert durch Hinweis auf
                        all die diplomatischen Reden, Handlungen und kaiserlichen Handschreiben, durch
                        die die deutsche Regierung ihre Sympathie für die russische bis vor kurzem
                        bewiesen hat? Soll sie in diesem Augenblick vielleicht schon in ihr Herz sehen
                        lassen, in dem sicher das Mißtrauen und die Erbitterung noch stark genug sind,
                        und an Port Arthur erinnern, an Port Arthur, um das tausende von
                        Japanern und Russen in diesem Kriege haben ihr Leben lassen müssen, weil
                        diese Frucht des Sieges im chinesisch=japanischen Kriege hauptsächlich mit durch
                        Deutschland den Japanern wieder entrissen wurde?
                         
            Jn der Rede des Reichskanzlers zur Etatsdebatte steht noch ein Satz,
                        der sich auf das Verhältnis Deutschlands zu Japan bezieht. <seg id="9" type="frame" pos="start">Der <seg id="9" type="speaker">Reichskanzler</seg>
                        <seg id="9" type="intExpr">versicherte</seg>,</seg> <said id="9" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die deutsche Regierung auch gegen eine japanische Anleihe in
                        Deutschland nichts einzuwenden habe.</said> <seg id="10" type="frame" pos="start">Sonderbarerweise steht hinter diesem Satz
                        in den Zeitungsberichten</seg> <said id="10" mode="direct" content="writing" level="1">„Heiterkeit“</said> <seg id="10" type="frame" pos="start"><seg id="10" type="intExpr">verzeichnet</seg>.</seg> Daß jene Worte aber eine
                        sehr ernste Bedeutung hatten, hat sich unterdessen herausgestellt. <seg id="11" type="frame" pos="start">Schon <seg id="11" type="intExpr">lesen</seg>
                        <seg id="11" type="speaker">wir</seg> in den Tageszeitungen,</seg> <said id="11" mode="indirect" content="writing" level="1">daß die deutsch=asiatische Bank, die bekanntermaßen
                        nichts ohne vorherige Verständigung mit dem Auswärtigen Amte tut, eine
                        japanische Anleihe vorbereitet.</said> Und sollte das etwa dementiert werden, so
                        bleibt es deshalb doch ganz sicherlich wahr.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
