<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die Musikunddieleipziger Coueertsaisonvon18K3—1864.2.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341799_116464.txt_25.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1864</f>
         <f name="decade">1860</f>
         <f name="title">Die Musikunddieleipziger Coueertsaisonvon18K3—1864.2.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first_plural</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
 
 
  
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
  
  
   
    
     Sie wird — früher oder später — stattfinden müssen, schon um
      der wachsenden Betheiligung willen.
     Aber freilich wird sie auch für das förderlich sein, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">was wir als durchaus
      nothwendig zum wahrhaften Gedeihen des ganzen Instituts betrachten</said>, zur Hereinziehung größerer
      Chorwerke, insbesondere des Oratoriums in den Kreis der aufzuführenden Musiken.
     <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="speaker">Wir</seg> <seg id="2" type="intExpr">glauben</seg> nicht,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">dem Einwande speciell begegnen zu müssen, daß hiermit einem
      großen Theile des jetzigen Publicums wenig gedient wäre.</said>
     Denn das Publicum ist ein lenksames und bestimmbares Wesen und läßt sich gerade
      vom Schlechteren zum Besseren gern hinanführen, während es, um den umgekehrten Schritt zur
      Verschlechterung zu machen, keines Führers bedarf.
     Und wenn selbst ein Theil der jetzigen Besucher, welche nach dem goetheschen
     
    
    
    
     Worte, <said id="3" mode="direct" content="speech writing" level="1">„überall nur Zerstreuung in der Zerstreuung suchen"</said>, zu einem größeren
      Ernst und zu gesteigerter Pflege des Bedeutenden scheel sehen, ja vielleicht die gewohnten
      Räume meiden sollte, so würde der aufrichtige Beifall der Guten dem Directorium hierfür Trost
      bieten, und für die etwaigen Lücken in der Abonnentenzahl würde reichlicher Ersatz nicht
      fehlen.
    
    
     Freilich hat es den Anschein, als ob diese Umgestaltung der Programme mit großen
      Schwierigkeiten verknüpft wäre.
     <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">Der räumlichen Hindernisse ist schon gedacht worden</said>, allein sie sind keineswegs
      die einzigen.
     Vor allem bedarf es hierzu größerer Chormittel, als bis jetzt zu Gebote stehen
      mögen. <seg id="5" type="frame" pos="start">Früher bestand zwischen der <seg id="5" type="speaker">leipziger Singakademie</seg> und dem <seg id="5" type="speaker">Gewandhaus</seg> eine
      <seg id="5" type="intExpr">Uebereinkunft</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1">nach welcher dieselbe die Choraufführungen übernahm, verstärkt durch das
      Thomaner-Sängerchor, den akademischen Gesangverein und andern „kunstgeübte Dilettanten".</said>
     Dieses Verhältniß hat sich im Laufe der Zeit gelockert und dann ganz
      gelöst.
     Allein jetzt hat Kapellmeister Reinecke <said id="6" mode="reported" content="thought" level="1">in richtiger Erkenntniß des Bedürfnisses</said>
      die Bildung und Leitung eines vorläufig nicht sehr mitgliederreichen Vereines übernommen, der
      seine Kräfte mit dankenswerther Bereitwilligkeit dem Gewandhause zur Verfügung stellt, und
      dessen Leistungen günstige Erwartungen für die Zukunft erwecken.
     Dieser Verein erscheint durchaus dazu angethan, den Kern für einen größeren Chor
      zu bilden, dessen Zusammentreten durch eine vertrauende Appellation an das Publicum gefördert
      werden dürfte, und dessen gefängliche Ausbildung wo möglich in den Händen des bisherigen
      Dirigenten bleiben müßte.
     Fast alle Jahre zeigt es sich bei Gelegenheit der Aufführung von Bachs
      Passionsmusik am Charfreitage,
     daß in Leipzig sich frische Kräfte, Lust und Liebe und Eifer genug finden, <seg id="7" type="frame" pos="start">um
      <seg id="7" type="intExpr">hoffen</seg> zu können,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="thought" level="1">daß wenn ein Musikinstitut, auf das der Leipziger mit Recht stolz ist,
      größere und bedeutendere Werke in Angriff nehmen wollte, auch eine thätige Betheiligung des
      singenden Publicums stattfinden werde.</said>
     <seg id="8" type="frame" pos="start">So würde <seg id="8" type="speaker">man</seg> wohl auch <seg id="8" type="intExpr">erwarten</seg> dürfen,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">daß die leipziger jungen Damen, eine Art
      aristokratischer Zurückhaltung aufgebend, dem Beispiele anderer Städte folgen und sich vor
      allem die mendelssohnsche Zeit ins Gedächtniß zurückrufen lassen werden, wo es unter den
      leipziger Frauen und Mädchen für eine Ehre galt, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">zur Mitwirkung aufgefordert zu werden.</said></said>
    
    
     Ein zweiter Uebelstand liegt in der Schwierigkeit, geeignete Vertreter der
      Solopartien in diesen Aufführungen zu finden.
     Der wirklich tüchtigen, für ernste Musik geschickten Concertsänger und
      Sängerinnen sind nicht,viele, und die wenigen vorhandenen sind kostbar geworden in des Worts
      verwegenster Bedeutung.
     <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">„Wollte man also,"</said> <seg id="10" type="frame" pos="mid">so <seg id="10" type="intExpr">argumentirt</seg> <seg id="10" type="speaker">man</seg> gemeiniglich,</seg> <said id="10" mode="direct" content="speech" level="1">„für
      derartige größere Aufführungen sich der ersten Gesangskräfte versichern, so würde dieses
      Unternehmen mit einer unerträglichen Belastung des Budgets verknüpft sein, welche zu großen
      Unzuträglichkeiten, zu verderblicher Sparsamkeit auf allen an-</said> 
    
   
  
 

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
