<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Briefe aus China</title>
             <author>Grube, Wilhelm Professor Dr.</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341893_319600.txt_94.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Briefe aus China</f>
         <f name="author">Grube, Wilhelm Professor Dr.</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reisebericht/Brief</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















<said id="12" mode="indirect" content="thought" level="1">Wie ich mir nicht
                        das Genick gebrochen habe</said><seg id="12" type="frame" pos="end">, ist <seg id="12" type="speaker">mir</seg> heute noch <seg id="12" type="intExpr">rätselhaft</seg></seg> — es handelte sich ja
                        aber nur um einen „German".
            In Amoy angelangt, fanden wir in einem sehr netten deutschen Hotel
                        Unterkommen, haben hier ein sehr gutes Zimmer und ausgezeichnete Verpflegung — Vorzüge, die wir um so mehr zu schätzen wissen, nachdem wir
                        eine Nacht in dem ersten Hotel Hongkongs hatten logieren müssen. Das ist
                        ein Riesenhotel, das neulich in einem Monat einen Reingewinn von 150000
                        Dollars eingebracht hat. Dabei herrscht dort eine Unordnung und Unsauberkeit
                        wie in keinem zweiten europäischen Hotel Ostasiens. Es ist unter englischer
                        Leitung und in englischem Besitz.
            Hier in Amoy besuchten wir natürlich sofort meinen ehemaligen Leipziger
                        Studiengenossen Dr. M., der hier deutscher Konsul ist.
            Am nächsten Tage waren wir dort zum Diner als die einzigen gebildeten
                        Menschen unter lauter Engländern. <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Da niemand vorgestellt wurde</said>, <seg id="2" type="frame" pos="start"><seg id="2" type="intExpr">wissen</seg> <seg id="2" type="speaker">wir</seg>
                        auch nicht,</seg> <said id="2" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wer dort war.</said> <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">Keiner dieser edlen Briten hat mit Lilly auch nur
                        ein Wort geredet</said>, und als nach Tisch ein wenig getanzt wurde, fand sich keiner,
                        der Lilly engagierte. <seg id="5" type="frame" pos="start">Es ist wirklich ganz <seg id="5" type="intExpr">unglaublich</seg> und für einen <seg id="5" type="speaker">Menschen
                        mit kontinentalen Anschauungen</seg> schier <seg id="5" type="intExpr">unfaßlich</seg>,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1">daß eine solche Nation von
                        Rüpeln hier tonangebend sein kann.</said> (<said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">„Sehr richtig"</said><seg id="4" type="frame" pos="end">, <seg id="4" type="intExpr">sagt</seg> <seg id="4" type="speaker">Lilly</seg> eben.</seg>) Zu meiner
                        Freude sehe ich, daß M. die Engländer amtlich und dienstlich stets mit schonungsloser Rücksichtslosigkeit behandelt und daher in hoher Achtung bei ihnen steht.
            
            Als einmal ein Engländerjüngling, der bei den Customs angestellt war, in
                        Tamsui auf Formosa, wo M. früher Konsul war, in betrunkenen Zustande das
                        deutsche Konsulatsschild herunterriß, <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">verlangte er seine sofortige Dienstentlassung</said>
                        und setzte sie auch durch. Der Vorgesetzte jenes Jünglings gab sich die größte
                        Mühe, Dr. M. weich zu stimmen, <seg id="7" type="frame" pos="start">indem <seg id="7" type="speaker">er</seg> ihm <seg id="7" type="intExpr">sagte</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="speech" level="1">der junge Mann sei
                        sonst ein braver Mensch, der ganz unbemittelt sei und seine alte Mutter zu
                        ernähren habe.</said> <seg id="8" type="frame" pos="start">Daraufhin <seg id="8" type="intExpr">erklärte</seg> <seg id="8" type="speaker">M.</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="speech" level="1">daß der junge Mann ihm persönlich
                        unendlich leid tue, daß er aber als Vertreter des Deutschen Reiches auf der
                        sofortigen Entlassung bestehen müsse.</said> <said id="9" mode="indirect freeIndirect" content="thought" level="1">Im übrigen sei er herzlich gern bereit,
                        ihm zu helfen</said>, und als deutscher Gentleman eröffnete er eine Kollekte, indem
                        er zugleich als erster eine große Summe zeichnete. Natürlich konnten nun die
                        Beefs nicht hinter ihm zurückbleiben und mußten ebenfalls blechen. <seg id="10" type="frame" pos="start">Der junge
                        <seg id="10" type="speaker">Mann</seg> aber wurde auf seine heimatliche Insel zurückgeschickt und kann nun in
                        Muße darüber <seg id="10" type="intExpr">nachdenken</seg>,</seg> <said id="10" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes">daß man sich mit dem Deutschen Reiche und seinen
                        Vertretern nicht ungestraft englische Späße erlauben darf.</said> Vor seiner Abreise
                        kam er noch zu M. und <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1">bedankte sich für die Hilfe.</said>
            Amoy ist landschaftlich und durch seine schönen Tempelbauten sehr interessant.
                        Den Hintergrund bilden kahle scharfgezackte hohe Gebirgsketten, während das
                        Hügelgelände an der Küste mit zahllosen mächtigen Felsblöcken von ganz
                        grotesken Formen besät ist, zwischen denen allenthalben malerische kleine Tempel
                        hervorgucken. Wir machten gestern einen sehr genußreichen Ausflug in die
                        nächste Umgebung Amoys. In dem Gebirge wimmelt es von Tigern, die
                        zuzeiten auch Streifzüge in die Vorstädte unternehmen. Einmal kam sogar
                        ein mächtiger Tiger von Amoy nach Kulangsu herübergeschwommen. Kulangsu
                        ist nämlich die reizend malerische Insel, auf der die Europäer wohnen (während
                        ihre Geschäftsbüreaus in Amoy sind).




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
