<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Unter flatternden Fahnen</title>
             <author>Liliencron, Detlev von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Liliencron,_Detlev_von_Unter_flatternden_Fahnen.tg262_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1888</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">Unter flatternden Fahnen</f>
         <f name="author">Liliencron, Detlev von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Er stiert uns mit wuterfüllten Augen an. Ihm zur rechten Seite steht ein junges Mädchen. Ihr schönes, blasses, von schwarzen Haaren umrahmtes Gesicht haßt uns finster in die Augen! <seg id="1" type="frame" pos="start">Keiner von <seg id="1" type="speaker">uns</seg> <seg id="1" type="intExpr">wagt</seg>,</seg> <said id="1" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="2" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">ihr ein Wort zuzurufen.</said></said> 
                  Unser Bataillonsadjutant jagt auf mich zu. Ich setze meinem Gaul die Zinken ein und presche ihm entgegen. <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Die dritte Kompagnie«</said> (diese führte ich) <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»soll jenen Höhenzug besetzen ... Dort wo das Kreuz zwischen den beiden Linden steht!«</said> <said id="17" mode="freeIndirect" content="speech" level="1">Schön ... Dritte Kompagnie halbrechts! Marsch!</said> 
                  Ich war allein. Allein in der großen Schlacht. <seg id="4" type="frame" pos="start">Wer <seg id="4" type="intExpr">weiß</seg> es,</seg><said id="4" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" prag="yes"> <said id="5" mode="reported" content="speech" level="2">ob ich an diesem Tage noch weitre Befehle erhalten werde?</said></said> Ob ich stelbständig handeln muß? Ein stolzes Gefühl überrieselt mich. 
                  Neben mir, rechts und links, gehen mein Oberleutnant Behrens und mein Leutnant Kühne. Beide sind ausgezeichnete Offiziere, Behrens außerdem einer meiner engeren Freunde. Wenn er sich nur <said id="6" mode="reported" content="speech" level="1">seine schnodderigen Redensarten</said> abgewöhnen möchte. Tollkühn, waghalsig, stößig wie ein verwilderter Hirsch, ist er der Gegensatz zu dem kleinen zierlichen Kühne. So etwas von Ruhe, <said id="7" mode="reported" content="thought" level="1">Überlegung im kritischsten Augenblick</said> wie bei diesem ist mir im Leben noch nicht vorgekommen. Kühne hatte auch, wenn wir andern schon lange nichts mehr zu essen und zu trinken hatten, immer noch irgend eine Eß- und Trinkgelegenheit. Wo immer er sie beherbergte und hervorholte, ist mir ein Rätsel geblieben. 
                  Wir waren auf der Höhe angekommen und hatten uns, Zug neben Zug, eingenistet. <seg id="8" type="frame" pos="start"><seg id="8" type="speaker">Ich</seg> konnte mir wohl <seg id="8" type="intExpr">denken</seg>,</seg> <said id="8" mode="indirect" content="thought" level="1">daß wir hier eine Aufnahmestellung bilden sollten, wenn etwa ...</said> <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1">selbst der weitere Gedanke blieb mir im Halse stecken.</said> 
                  Neben mir, etwa zweihundert Schritte entfernt, hatte die vierte Kompagnie Position genommen. Ihr sehr langer, schmaler Hauptmann, der den ihm bis auf die Hacken reichenden Regenrock angezogen hatte, stand, auf seinen Degen gestützt, wie eine Statue, auf einer kleinen Erderhebung, allein, weit vor seiner Truppe. Wie sonderbar, <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">daß mir bei seinem Anblick Dante vorschwebte.</said> Seine Silhouette zeichnete sich klar gegen den nun mit Wolken überzognen Himmel ab. 
                  
                     Meine Leutnants und ich, platt auf dem Leibe liegend, dicht nebeneinander, vor meiner Kompagnie, sahen eifrig durch unsre Krimstecher in das wogende Gemenge vor uns. Kein Vorteil, auf beiden Seiten, schien bisher erreicht. <seg id="11" type="frame" pos="start"><seg id="11" type="speaker">Leutnant Behrens</seg> <seg id="11" type="intExpr">meinte</seg>:</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»Es ist ein Skandal, daß wir die Kerls noch nicht auf die Hühneraugen treten können.«</said> <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»Noch ist der Abend nicht gekommen,«</said> <seg id="12" type="frame" pos="end"><seg id="12" type="intExpr">erwiderte</seg> <seg id="12" type="speaker">ich</seg>.</seg> Leutnant Kühne, der sich auf kurze Zeit in die Kompagnie entfernt hatte, kam zu mir zurück und überreichte uns auf einem zierlichen Teebrettchen zwei Gläser Madeira und zwei Kaviar-Semmelchen. <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»Ich kann den Wein wirklich empfehlen, von Schneekloth aus Kiel,«</said> <seg id="13" type="frame" pos="end"><seg id="13" type="intExpr">sagte</seg> mit großer Ruhe mein <seg id="13" type="speaker">Leutnant</seg>.</seg> <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Aber, um des Himmels willen, wie kommen Sie jetzt zu diesen schönen Sachen, lieber Kühne, und noch dazu das allerliebste Tablettchen und die Gläser.«</said> 
                  <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">»Ich kann den Wein wirklich empfehlen,«</said> <seg id="15" type="frame" pos="end"><seg id="15" type="intExpr">erwiderte</seg> mit unerschütterlicher Ruhe mein <seg id="15" type="speaker">Leutnant</seg>.</seg> 
                  Kaum hatten wir den letzten Schluck durch die Kehle gegossen, als ein durchdringender, klirrender Knall uns alle nach rechts sehen ließ. Eine dicke Staubwolke wirbelte kerzengrade in die Höhe, wo eben noch der lange Hauptmann gestanden hatte. Er lag zersetzt am Boden. <seg id="16" type="frame" pos="start"><seg id="16" type="speaker">Behrens</seg> <seg id="16" type="intExpr">rief</seg>, sich auf die Schenkel klopfend, aus der »Schönen Helena«:</seg> <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">»Jetzt gehts los!

</said>




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
