<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>— St.Gallen. — Wallenseestraße. — Wallenstadt. — Von der Linth. — Ergebnis der Zivilstandsregister St. Gallenkappel. — Goldingen. — Eschenbach. — Uznach.</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">SGV_1894_01_24.txt_3.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1884</f>
         <f name="decade">1880</f>
         <f name="title">— St.Gallen. — Wallenseestraße. — Wallenstadt. — Von der Linth. — Ergebnis der Zivilstandsregister St. Gallenkappel. — Goldingen. — Eschenbach. — Uznach.</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.stgaller</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">german</f>
      </fs>
      <body>
         <p>         
   
   
      
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
         
      
      
         
            
               
                  Die Kinderwelt wird von den Masern heimgesucht;
                     in Alt St. Johann mußten deswegen die Schulen teilweise eingestellt
                     werden.
               
            
            
               
                  — Wallenseestraße.
               
               
                  <seg id="1" type="frame" pos="start">In den glarnerischen <seg id="1" type="speaker">Regierungsratsverhandlungen</seg> steht zu <seg id="1" type="intExpr">lesen</seg>:</seg>
                     <said id="1" mode="direct" content="writing" level="1">„Der Regierungsrat acceptiert den Vorschlag des Regierungsrates des Kantons St.
                     Gallen, die Frage, ob überhaupt und event.
                  wie die Angelegenheit betr. eine Straßen- oder Fußwegverbindung
                     zwischen Mühlehorn und Weesen allfällig weiter behandelt werden soll, <said id="2" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">anläßlich
                     der im Frühjahr 1894 stattfindenden gemeinsamen Besichtigung des Rötibaches
                     zwischen Mühlehorn und Quarten zu <seg id="2" type="intExpr">erörtern</seg>.</said></said>
               
            
            
               
                  — Wallenstadt.
               
               
                  (Korresp.) Hier hat letzten Sonntag eine konfessionell gemischte
                     Versammlung der Einwohnerschaft auf Antrag des Herrn Pfarrer Riklin einstimmig
                     beschlossen, für die neugegründete Kleinkinderschule und Bewahranstalt zwei
                     Lehrschwestern von Menzingen zu berufen.
               
            
            
               
                  — In Maseltrangen starb der pensionierte
                     Herr alt Lehrer Alois Steiner im Alter von 61
                     Jahren.
                  Er war während einiger Amtsperioden bis in die letzte Zeit ein
                     pünktlicher Verwaltungsratsschreiber.
               
            
            
               
                  — Herr Karl Jud, praktischer Arzt in Lachen
                     bei St. Gallen, bürgerlich von Benken, sowie Herr Robert Real, praktischer Arzt in St. Gallen, bürgerlich von Rapperswil, haben
                     von der medizinischen Fakultät der Hochschule in Zürich die Würde eines Doktors
                     der Medizin erhalten.
               
            
            
               
                  — Von der Linth.
               
               
                  <said id="3" mode="reported" content="speech" level="1">Das <seg id="3" type="speaker">Tableau</seg> der eidgenössischen Militärschulen pro 1894 <seg id="3" type="intExpr">bezeichnet</seg>
                     als Uebungsgebiet für die Herbstübungen des 4.
                        Armeekorps ( IV. und VIII.
                      Division): Schwyz-Uznach.</said>
                  Von der 4. Division hat die 7. Brigade Vorübungen vom 28. August
                     bis 5. September in Luzern, die 8. Brigade Vorübung vom 28. August bis 5.
                     September in Zug; bei der 8. Division die 15. Brigade in der gleichen Zeit im
                     obern Livinental von Airolo abwärts, die 16. Brigade im Urserental (Uri).
                  Beginn der Hauptmanöper im Uebungsgebiete Schwyz-Uznach am 6.
                     September 1894, Entlassung der Truppen am 14. September.
               
            
            
               
                  — Ergebnis der Zivilstandsregister St.
                        Gallenkappel. 
               
               
                  Geboren in der Gemeinde 30, außer derselben 61. Gestorben in der
                     Gemeinde 15, außer derselben 41. Trauungen in der Gemeinde 5, außer derselben
                     24. Bürger in der Gemeinde 790, Bürger von anderen Gemeinden (Niedergelassene
                     und Aufenthalter) 255, Bürger außerhalb der Gemeinde 16—1700.
               
            
            
               
                  — Goldingen.
               
               
                  (Einges.) Letzten Sonntag wurde bei ungewöhnlich großer Teilnahme
                     von Nah und Fern Herr Vizeammann Caspar Melchior
                        Blöchlinger zu Grabe getragen.
                  Der Verstorbene, ein beliebter und geachteter Amtsmann, bekleidete
                     schon seit vielen Jahren das Amt eines Gemeinderates und Gemeindekassiers auf
                     das gewissenhafteste und erreichte ein Alter von 68 Jahren.
                  Sein Tod erfolgte letzten Donnerstag Mittag unerwartet
                     schnell.
                  Er ruhe im Frieden! 
               
            
            
               
                  — Eschenbach.
               
               
                  (Einges.) Hier herrscht die Influenza wie anderwärts in
                     bedenklicher Weise.
                  Wir haben seit dem 1. Januar sechs Todesfälle zu konstatieren.
                  In große Trauer wurde besonders die Familie Lenzlinger zur „Krone“
                     in Neuhaus versetzt.
                  Letzten Montag wurde der Vater Lenzlinger, als eifriger
                     Geschäftsmann weithin bekannt und beliebt, unter zahlreicher Teilnahme zu Grabe
                     getragen, und heute, den 22. Jan., folgte ihm seine Gattin ins Grab Viel Leid
                     auf einmal! — <seg id="4" type="frame" pos="start">Doch neben den traurigen sind auch freudige Ereignisse zu <seg id="4" type="intExpr">melden</seg>:</seg>
                     <said id="4" mode="indirect" content="writing" level="1">so wurde Hr. Anton Kuster, Schlosser in Ermenschwil, heute Montag, den 22.
                     Januar, mit Drillingen (ein Mädchen und zwei Knaben) und den 16. Januar sein
                     Schwager Melchior Kuster, Landwirt in Ermenschwil, mit Zwillingen (ein Knabe
                     und ein Mädchen) „erfreut.“</said> 
               
            
            
               
                  — Uznach.
               
               
                  (Einges.) Der von der hiesigen Theatergesellschaft
                     veranstalteten Aufführung „Joseph und seine Brüder“ ist bereits von
                     verschiedenen Seiten die beste Anerkennung zu teil geworden.
               
            
         
      
   

</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
