<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Telegraphische Berichte. Die bayerische Gebietsvergrößerung. Deutsches Reich. Oesterreichisch</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_augsburg69_1871.txt_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1871</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Telegraphische Berichte. Die bayerische Gebietsvergrößerung. Deutsches Reich. Oesterreichisch</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Nachrichten</f>
         <f name="source">mkhz.augsburg</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















Mais prompt gut verkäuflich. Hafer Angebot
                        vorherrschend. Mehl unverändert.
               
               
                  
                     * London, 8 März. Waarenmarkt. Zinn gedrückt. Rohzucker stetig,
                        raffinirter niedriger, Tendenz fallend. Reis und Kaffee ruhig.
               
               
                  
                     * London, 8 März. Schlußeurse: 3proc. Consols91 9 / 16; 1882er
                        Amerikaner 92; Türken 42 5 / 16.
               
               
                  ( * ) London, 8 März. Die neue 5proc. russische Anleihebei Rothschild im Betrage von 12 Mill. Pf. St. wird zum Curse von81 1 / 2 emittirt.
                        Die Verzinsung beginnt am 1 August. Eingezahlt werden bei der Zeichnung 5
                        Procent, bei der Zuertheilung 15 Proc, am 25 April 15 Proc., am 3 Juni 15
                        Proc, am 25 Juli 15 Proc. und am 3 Oct.16 1 / 2 Proc.
               
               
                  ⁑ Liverpool, 8 März. Baumwollenmarkt. Tagesumsatz 12,000 B.,
                        zur Ausfuhr verkauft 3000. Stimmung matt. Orleans7 5 / 16, Middling7 1 / 16, fair
                        Dhollerah5 7 / 8 -- 6, middl. fair Dhollerah5 1 / 8, good middl. Dhollerah4 1 / 2, fair
                        Bengal5 3 / 8, fair Oomra6 1 / 4, good fair Oomra6 5 / 8, Pernam7 5 / 8, Smyrne 7,
                        Egyptian7 3 / 4. Tagesimport 27 000 B., davon indische keine, amerikanische
                        18,000 B.
               
               
                  ⁑ Antwerpen, 8 März. Petroleummarkt. loco 49; per März46 1 / 4;
                        per April 45 3 / 4.
               
               
                  ⁑ Amsterdam, 8 März. Börse. Wechsel auf London --; 3proc.
                        Spanier29 3 / 4; 1882er Amerikaner96 9 / 16; 5proc. Papierrente 46; 5proc. Silberrente 53 3 / 4; 5proc. Türken41 1 / 8; 5proc. Russen v. 185576 7 / 8.
               
               
                  ⁑ Amsterdam, 8 März. Productenbörse. Roggen: St. Petersburger
                        215 fl., Galatzer 223 fl, Taganroger 220 fl.; Roggen per März 213 fl., per
                        Mai 217 fl., per October 222 fl. -- Repssamen per October 83 fl. -- 1000
                        Picols Java=Zucker Nr. 10 / 14 zum Novemberwerth.
               
               
                  ⁑ New=York, 7 März. Per Kabel. Gold, Schlußcurs111 1 / 8; Wechsel
                        per London109 3 / 4; 1882er Bonds112 5 / 8; 1885er Bonds112 3 / 8; Erie=Actien
                        21 1 / 4; Jllinois133 1 / 2; Baumwolle24 1 / 2; Petroleum --. Baumwolle gedrückt.
               
            
            
               
                  Die bayerische Gebietsvergrößerung.
                        
               
               
                  l. Vom Oberrhein, 7 März. Die Abtretung des Kreises
                        Weißenburg an Bayern, <said id="1" mode="reported" content="writing" level="1">welche Jhr Münchener Telegramm vom 28 v. M.
                        ( Beil. Nr. 60 ) gemeldet hat</said>, findet ihre volle Bestätigung in den officiösen
                        Mittheilungen über den Abschluß der Friedenspräliminarien und die hiebei zwischen dem Bundeskanzler und den Vertretern der süddeutschen Staaten vereinbarten Abmachungen; bereits ist die Zustimmung der kgl. württembergischen und der großh. badischen Staatsregierung zur Ausscheidung
                        Weißenburgs aus dem unmittelbar verbleibenden Reichsland Elsaß=Lothringen erfolgt, und die vom deutschen Bundesrath dem Reichstag
                        zu erstattende Vorlage über die staatsrechtliche Organisation des Reichslandes wird sich auf das nach Abtretung Weißenburgs verbleibende Territorium von 250 Q.=Meilen und 1,580,000 Seelen beschränken.
               Die Einverleibung Weißenburgs in den bayerischen Staatsverband
                        unterliegt sonach nur noch der Genehmigung der gesetzgebenden Factoren
                        des Königreichs Bayern, welche sicher im Erwerbe dieses früher theilweise pfalz=zweibrücken'schen Gebiets einen mehr als ausreichenden Ersatz
                        für die im Berliner Frieden ( 1866 ) erfolgte Abtretung der ohnehin inmitten preußischen Gebiets gelegenen und weniger wohlhabenden Rhönbezirke Gersfeld=Orb ( 10 Q.=Meil. mit 36,000 Seelen ) erblicken, und in
                        dem seitens des deutschen Kaisers hiefür angebotenen Surrogat ein schätzbares Unterpfand der treuen Waffenbrüderschaft dankbarst annehmen wer 
                  den. <note><said id="2" mode="reported" content="writing" level="1">Wir verweisen in dieser Beziehung auf unsern gestrigen Leitartikel.</said></note>





</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
