<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vater und Sohn im Examen</title>
             <author>Federer, Heinrich</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Federer,_Heinrich_Vater_und_Sohn_im_Examen.tg27_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1911</f>
         <f name="decade">1910</f>
         <f name="title">Vater und Sohn im Examen</f>
         <f name="author">Federer, Heinrich</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">2</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Ja,«</said> <seg id="1" type="frame" pos="mid"><seg id="1" type="intExpr">mischte</seg> <seg id="1" type="intExpr">sich</seg> nun der <seg id="1" type="speaker">Doktor</seg> mit seiner harten Stimme <seg id="1" type="intExpr">ein</seg>,</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»<said id="2" mode="reported" content="thought" level="2" nonfact="yes">das haben Sie leider nicht gewußt.</said> Der Schüler ist diesmal gescheiter gewesen als der Schulmeister.«</said> Darauf gab er seinem Buben in der ersten Bank einen Wink. Sogleich erhob sich Emil. 
                  
                     Indessen hatte der Pfarrer das Notenregister vom Boden aufgelesen, wo es unbemerkt gelegen hatte. Die Feder in die pechschwarze Tinte tunkend, <seg id="3" type="frame" pos="start"><seg id="3" type="intExpr">rief</seg> <seg id="3" type="speaker">er</seg> schallend durch die Stube:</seg> <said id="3" mode="direct" content="speech" level="1">»Sind die Herren Schulräte einverstanden, wenn ich diesen Fünfer ausstreiche und dafür einen Zweier schreibe?«</said> 
                  <said id="4" mode="direct" content="speech" level="1">»Einverstanden!«</said> <seg id="4" type="frame" pos="end"><seg id="4" type="intExpr">ertönte</seg> es im Chore von zuständigen und unzuständigen <seg id="4" type="speaker">Lippen</seg>.</seg> 
                  <said id="5" mode="reported" content="writing" level="1">Darauf tat der Pfarrer einen Federzug, der wie ein Schwerthieb klang.</said> <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">Nie hat er einen Fünfer lieber geköpft und nie einen schöneren Zweier gezeichnet, einen Zweier mit so stolzem, rundem Leuenkopf und so prachtvollem Ringelschwanz.</said> 
                  <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Emil!«</said> <seg id="7" type="frame" pos="mid"><seg id="7" type="intExpr">rempelte</seg> der <seg id="7" type="speaker">Arzt</seg> seinen Buben, der indessen herzugetreten war, mit seiner barschen, aber vor heimlicher Aufregung zitternder Stimme <seg id="7" type="intExpr">an</seg>:</seg> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Emil, <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2" nonfact="yes">wie hat Wenzel die Geschichte erzählt?</said>«</said> 
                  <said id="9" mode="direct" content="speech" level="1">»Gut!«</said> <seg id="9" type="frame" pos="end"><seg id="9" type="intExpr">erwiderte</seg> der <seg id="9" type="speaker">Knabe</seg> etwas unsicher.</seg> 
                  <said id="10" mode="direct" content="thought" level="1">Eine ganze Antwort!</said> <seg id="10" type="frame" pos="end"><seg id="10" type="intExpr">dachte</seg> der <seg id="10" type="speaker">Lehrer</seg></seg>; <said id="11" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes">aber sprach es mit einiger Selbstüberwindung diesmal nicht aus.</said> 
                  <said id="12" mode="direct" content="speech" level="1">»Was hast du also zu tun, Emil?«</said> <seg id="12" type="frame" pos="end"><seg id="12" type="intExpr">fragte</seg> der <seg id="12" type="speaker">Arzt</seg> mit der Miene eines Verhörrichters.</seg> 
                  Verlegen blickte der dunkle Bursche mit seinen Stahlaugen bald seinen Kameraden, der immer noch halb neben Herrn Philipp kniete, bald das hübsche Heldenbuch an, das ihm aus dem Sonntagsrock guckte. Wie in einem innern Widerstand schüttelte er den Kopf, schüttelte ihn nochmals und heftiger und zog das Buch entschieden aus der Tasche. <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»Da, Wenzel,«</said> <seg id="13" type="frame" pos="mid"><seg id="13" type="intExpr">sagte</seg> <seg id="13" type="speaker">er</seg> und beugte sich zum Lehrersohn hinunter,</seg> <said id="13" mode="direct" content="speech" level="1">»da hast du meine Prämie!«</said> 
                  Der Lehrer wollte aufstehen, wollte protestieren. Aber der Doktor hielt ihn mit einem befehlenden Blicke seiner schwarzen Augen zurück. 
                  <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Warum,«</said> <seg id="14" type="frame" pos="mid"><seg id="14" type="intExpr">fragte</seg> <seg id="14" type="speaker">er</seg> unerbittlich <seg id="14" type="intExpr">weiter</seg>,</seg> als gälte es, seinen stolzen Knaben bis zu Boden zu demütigen, <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»warum, Emil, gehört die Prämie dem Wenzel und nicht dir?«</said> 
                  Eine heiße, helle Röte überschwemmte augenblicklich die weiße Stirne des Doktorbuben. <seg id="15" type="frame" pos="start"><seg id="15" type="speaker">Er</seg> neigte sich noch tiefer und <seg id="15" type="intExpr">sagte</seg> leise:</seg> <said id="15" mode="direct" content="speech" level="1">»<said id="16" mode="reported" content="thought" level="2">Weil er die Geschichte besser weiß, als ich!</said>«</said> 
                  Nun hielt der knurrige Doktor nicht länger an sich. Kräftig packte er seinen Burschen und riß ihn an den wilden Bart hinauf und küßte ihn stürmisch. 
                  Er war jetzt viel stolzer auf seinen unbeschenkten Emil, als wenn der Bub den ganzen Korb voll Prämien heimgetragen hätte. 
                  Nie gab es in Lachweiler einen gemütlichern Examentrunk als nach dieser Prüfung. <seg id="17" type="frame" pos="start">Bei jedem Schluck Wein <seg id="17" type="intExpr">erklärte</seg> der <seg id="17" type="speaker">Lehrer</seg> lachend:</seg> <said id="17" mode="direct" content="speech" level="1">»<seg id="18" type="frame" pos="start"><seg id="18" type="intExpr">Glaubt</seg> <seg id="18" type="speaker">ihr</seg>,</seg> <said id="18" mode="indirect" content="thought" level="2" nonfact="yes">ich sei krank?</said> Torheit, gesund bin ich heute geworden! Erst recht gesund! Vom Buchstaben bin ich genesen und zum Geist gekehrt worden. Ha!«</said> 
                  <said id="19" mode="reported" content="speech" level="1">Ein wenig sagte er das im Fieber, ein wenig auch wohl im Anhauch des Weines.</said> Aber er redete nicht irre. Das Wunderbare, <said id="20" mode="reported" content="speech" level="1">wovon er sprach</said>, war wirklich und ganz ohne den Zwang eines Wunders zustande gekommen.
                  
                     *
                     *
                     *
                        
                   
                  O teure, heilige, grüne Jahre tief hinten im Dorfe unter Nußbäumen und alten, braunen Schindeldächern! Wie Schwalben seid ihr gekommen, wie Schwalben seid ihr verflogen. Und die Nester, die ihr erbaut habt, fast alle sind sie zerfallen. 
                  Aber Magister Philipp lebt noch und <said id="21" mode="reported" content="thought" level="1">gedenkt das Stecklein noch nicht so bald niederzulegen.</said>






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
