<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der arme Spielmann</title>
             <author>Grillparzer, Franz</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Grillparzer,_Franz_Der_arme_Spielmann.tg1810_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1847</f>
         <f name="decade">1840</f>
         <f name="title">Der arme Spielmann</f>
         <f name="author">Grillparzer, Franz</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">3</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">first</f>
         <f name="quotes">chevron</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          



















<seg id="1" type="speaker">Er</seg> aber hatte mit der einen Hand das Notenpult, mit der andern seine Violine angefaßt und <seg id="1" type="frame" pos="start"><seg id="1" type="intExpr">rief</seg> hastig:</seg> <said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Was ich devotest verbitten muß. Das Honorarium für mein Spiel ist mir bereits in Fülle zuteil geworden, <said id="2" mode="reported" content="thought" level="2" border="yes">eines andern Verdienstes aber bin <seg id="2" type="speaker">ich</seg> mir zur Zeit nicht <seg id="2" type="intExpr">bewußt</seg>.</said>«</said> Dabei machte er mir mit einer Abart vornehmer Leichtigkeit einen ziemlich linkischen Kratzfuß und entfernte sich, so schnell ihn seine alten Beine trugen. 
                  <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1"><seg id="3" type="speaker">Ich</seg> hatte</said><seg id="3" type="frame" pos="mid">, wie <seg id="3" type="intExpr">gesagt</seg>,</seg> <said id="3" mode="indirect" content="speech" level="1">die Lust verloren, dem Volksfeste für diesen Tag länger beizuwohnen</said>, ich ging daher heimwärts, den Weg nach der Leopoldstadt einschlagend, und, von Staub und Hitze erschöpft, trat ich in einen der dortigen vielen Wirtsgärten, die, an gewöhnlichen Tagen überfüllt, heute ihre ganze Kundschaft der Brigittenau abgegeben hatten. Die Stille des Ortes, im Abstich der lärmenden Volksmenge, tat mir wohl, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">und <seg id="4" type="speaker">mich</seg> verschiedenen <seg id="4" type="intExpr">Gedanken</seg> überlassend, an denen der alte Spielmann nicht den letzten Anteil hatte</said>, war es völlig Nacht geworden, <said id="5" mode="reported" content="thought" level="1">als <seg id="5" type="speaker">ich</seg> endlich des Nachhausegehens <seg id="5" type="intExpr">gedachte</seg></said>, den Betrag meiner Rechnung auf den Tisch legte und der Stadt zuschritt. 
                  <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">In der Gärtnergasse</said><seg id="6" type="frame" pos="mid">, hatte der alte <seg id="6" type="speaker">Mann</seg> <seg id="6" type="intExpr">gesagt</seg>,</seg> <said id="6" mode="indirect" content="speech" level="1">wohne er.</said> <said id="7" mode="direct" content="speech" level="1">»Ist hier in der Nähe eine Gärtnergasse?«</said> <seg id="7" type="frame" pos="end"><seg id="7" type="intExpr">fragte</seg> <seg id="7" type="speaker">ich</seg> einen kleinen Jungen</seg>, der über den Weg lief. <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1">»Dort, Herr!«</said> <seg id="8" type="frame" pos="end"><seg id="8" type="intExpr">versetzte</seg> <seg id="8" type="speaker">er</seg></seg>, indem er auf eine Querstraße hinwies, die, von der Häusermasse der Vorstadt sich entfernend, gegen das freie Feld hinaus lief. Ich folgte der Richtung. Die Straße bestand aus zerstreuten einzelnen Häusern, die, zwischen großen Küchengärten gelegen, die Beschäftigung der Bewohner und den Ursprung des Namens Gärtnergasse augenfällig darlegten. In welcher dieser elenden Hütten wohl mein Original wohnen mochte? <said id="9" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes"><seg id="9 10" type="speaker">Ich</seg> hatte die Hausnummer glücklich <seg id="9" type="intExpr">vergessen</seg></said>, <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">auch war in der Dunkelheit an das Erkennen irgend einer Bezeichnung kaum zu <seg id="10" type="intExpr">denken</seg>.</said> Da schritt, auf mich zukommend, ein mit Küchengewächsen schwer beladener Mann an mir vorüber. <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»Kratzt der Alte einmal wieder«</said><seg id="11" type="frame" pos="mid">, <seg id="11" type="intExpr">brummte</seg> <seg id="11" type="speaker">er</seg>,</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»und stört die ordentlichen Leute in ihrer Nachtruhe.«</said> Zugleich, wie ich vorwärts ging, schlug der leise, langgehaltene Ton einer Violine an mein Ohr, der aus dem offen stehenden Bodenfenster 
eines wenig entfernten ärmlichen Hauses zu kommen schien, das niedrig und ohne Stockwerk wie die übrigen sich durch dieses in der Umgrenzung des Daches liegende Giebelfenster vor den andern auszeichnete. Ich stand stille. Ein leiser, aber bestimmt gegriffener Ton schwoll bis zur Heftigkeit, senkte sich, verklang um gleich darauf wieder bis zum lautesten Gellen emporzusteigen und zwar immer derselbe Ton mit einer Art genußreichem Daraufberuhen wiederholt. Endlich kam ein Intervall. Es war die Quarte. Hatte der Spieler sich vorher an dem Klange des einzelnen Tones geweidet, so war nun das gleichsam wollüstige Schmecken dieses harmonischen Verhältnisses noch ungleich fühlbarer. Sprungweise gegriffen, zugleich gestrichen, durch die dazwischen liegende Stufenreihe höchst holperig verbunden, die Terz markiert, wieder holt. Die Quinte daran gefügt, einmal mit zitterndem Klang, wie ein stilles Weinen, ausgehalten, verhallend dann in wirbelnder Schnelligkeit ewig wiederholt, immer dieselben Verhältnisse, die nämlichen Töne. – <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1">Und das <seg id="12" type="intExpr">nannte</seg> der alte <seg id="12" type="speaker">Mann</seg> Phantasieren!</said> – Obgleich es im Grunde allerdings ein Phantasieren war, für den Spieler nämlich, nur nicht auch für den Hörer. 
                  <seg id="13" type="frame" pos="start"><seg id="13" type="speaker">Ich</seg> <seg id="13" type="intExpr">weiß</seg> nicht,</seg> <said id="13" mode="indirect" content="thought" level="1" nonfact="yes" border="yes">wie lange das gedauert haben mochte und wie arg es geworden war</said>, als plötzlich die Türe des Hauses aufging ein <seg id="14" type="speaker">Mann</seg>, nur mit dem Hemde und lose eingeknöpftem Beinkleide angetan, von der Schwelle bis in die Mitte der Straße trat und <seg id="14" type="frame" pos="start">zu dem Giebelfenster <seg id="14" type="intExpr">emporrief</seg>:</seg> <said id="14" mode="direct" content="speech" level="1">»Soll das heute einmal wieder gar kein Ende nehmen?«</said> Der Ton der Stimme war dabei unwillig, aber nicht hart oder beleidigend.






</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
