<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Undefined</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">nn_pfennig119_1855_9.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1855</f>
         <f name="decade">1850</f>
         <f name="title">Undefined</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Reportage</f>
         <f name="source">mkhz.pfennig</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          
















         
            
               Rest des Zaunkönigs.
                        
            
            
            
               G ar hübsch nimmt sich das Nest des Zaunkönigs aus,
                        das er zwar zuweilen in Buschwerk, oft aber auch in
                        Reisighaufen, Strohdächern u. s. w., doch immer an
                        düstern Orten baut. Die niedlichen Vögelchen sind
                        damit bei nicht ganz günstiger Witterung über zwei
                        Wochen lang beschäftigt. Grünes Moos enthalten alle,
                        die übrigen Materialien sind aber sehr verschieden. Gewöhnlich besteht die äußere Lage aus dürrem Laube,
                        Pflanzenstengeln und feinen Halmen, dann folgt eine
                        sehr dicht gefilzte Lage von grünem Moos, dann als
                        innere Ausfütterung eine Menge von Federn, die allerseits glatt anliegen. Wenn das Nest in keiner Höhlung steht, sondern in einem Gebüsch, so ist es auch
                        wol ganz aus grünem Moose gebaut, das so dicht
                        verfilzt ist, daß es zusammengeleimt scheint und selbst
                        von außen ganz glatt aussieht, was in der Regel bei
                        den andern nicht der Fall ist. Die Form des Nestes
                        ist völlig kugelig und rund, nur an der Seite, wo sich
                        das Eingangsloch befindet, etwas glatt. Die Dachung
                        oder Wölbung über dem etwas hoch angebrachten Eingange ist besonders dicht und schön gefilzt und die Aushöhlung im Jnnern ansehnlich weit, niedlich gerundet
                        und so tief, daß man, ohne Schaden anzurichten, gerade mit dem Zeigefinger auf den Grund reicht. Das
                        Nest des Zaunkönigs ist übrigens gewöhnlich sehr schwer
                        zu finden; denn in alten Zäunen, Hütten, Stämmen
                        u. dgl. ist es immer mit einer Menge von altem Laube
                        und Geniste umgeben und <said id="1" mode="reported" content="speech" level="1" metaph="yes">nur das runde, nette Eingangsloch kann das Nest vielleicht verrathen.</said>
         
      
   
</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
