<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ein Spätgeborner</title>
             <author>Ebner-Eschenbach, Marie von</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">Ebner-Eschenbach,_Marie_von_Ein_Spaetgeborner.tg95_1.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1875</f>
         <f name="decade">1870</f>
         <f name="title">Ein Spätgeborner</f>
         <f name="author">Ebner-Eschenbach, Marie von</f>
         <f name="fictional">yes</f>
         <f name="sample_id">3</f>
         <f name="narrative">yes</f>
         <f name="text_type">Erzähltext</f>
         <f name="source">digbib</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">chevron none</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          




















<said id="1" mode="direct" content="speech" level="1">»Als hätte ihn Hanswurst mit der Britsche erschlagen«</said><seg id="1" type="frame" pos="end">, <seg id="1" type="intExpr">erwiderte</seg> <seg id="1" type="speaker">Andreas</seg></seg> und setzte sich an seinen Arbeitstisch. 
                     Erschlagen unter Lachen und Scherzen. Die letzte, die reifste Arbeit seines Geistes war nicht einmal einer ernsthaften Beurteilung würdig. 
                     <said id="2" mode="reported" content="thought" level="1" nonfact="yes">Noch nie hatte <seg id="2" type="speaker">er</seg> an sein Alter <seg id="2" type="intExpr">gedacht</seg></said>, <said id="3" mode="reported" content="thought" level="1">jetzt fiel <seg id="3" type="speaker">ihm</seg> das <seg id="3" type="intExpr">Bewußtsein</seg> seiner fünfundvierzig Jahre schwer auf das Herz.</said> <said id="18" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Was konnte die Zukunft noch gutmachen? – <seg id="18" type="speaker">er</seg> hatte keine mehr.</said> <said id="19" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">Was konnte <seg id="19" type="speaker">er</seg> von sich erwarten, nachdem er, urteilslos und blind, ein langes Dasein hindurch Werke geschaffen hatte ohne Wert und Zweck?</said> 
                     Das Bestreben seines ganzen Lebens war töricht gewesen, lächerlich alles, seine Hoffnungen, seine Entzückungen, ja selbst seine Resignation. 
                     Sogar sie, die bescheidene, entsprang einer Überhebung. Wo kein Anspruch vorhanden ist, da gibt es auch kein Verzichten. Nun wurden ihm die Augen geöffnet, <said id="4" mode="reported" content="thought" level="1">nun <seg id="4" type="intExpr">sah</seg> <seg id="4" type="speaker">er</seg> <seg id="4" type="intExpr">sich</seg> in seiner Erbärmlichkeit</said>, und schlimmer noch, als er war, sahen ihn die anderen, <said id="20" mode="reported" content="writing" level="1" border="yes">die seine Verurteilung <seg id="20" type="intExpr">gelesen</seg> hatten</said> – die seine, ja, <seg id="5" type="frame" pos="start"><seg id="5" type="speaker">er</seg> <seg id="5" type="intExpr">zweifelte</seg> nicht,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="thought" level="1"><said id="7" mode="reported" content="speech" level="2">daß sein Geheimnis, <said id="21" mode="reported" content="thought" level="3"><seg id="21" type="speaker">Gott</seg> <seg id="21" type="intExpr">weiß</seg> durch welchen Zufall</said>, <seg id="7" type="intExpr">verraten</seg> sei.</said></said> Gewiß! es ist so, und die Folgen werden nicht ausbleiben. <seg id="8" type="frame" pos="start">Seine <seg id="8" type="speaker">Kollegen</seg> werden ihm ihr Wohlwollen entziehen, ihm vielleicht <seg id="8" type="intExpr">sagen</seg>:</seg> <said id="8" mode="direct" content="speech" level="1" nonfact="yes">Gehen Sie; ein Mensch, <said id="9" mode="reported" content="speech" level="2">der öffentlich <seg id="9" type="intExpr">verhöhnt</seg> worden ist</said>, gehört nicht in die Gesellschaft ehrenhafter Männer.</said> 
                     <said id="22" mode="freeIndirect" content="thought" level="1">... Schande! Schande!... Fressende Qual, nicht zu ertragen, nicht zu besiegen – – sie umspinnt ihn, sie haftet fest an ihm, nie mehr zu tilgen, nie mehr! – Sein Wesen erstarrt unter ihrem Hauche – o könnt <seg id="22" type="speaker">er</seg> sterben!</said> 
                     Aber so gut wird es ihm nicht. Erst muß noch alles wirklich erlitten sein, <said id="10" mode="reported" content="thought" level="1">was <seg id="10" type="speaker">er</seg> jetzt in <seg id="10" type="intExpr">Gedanken</seg> erleidet.</said> 
                     Im Zimmer entsteht eine Bewegung, er neigt den Kopf tiefer über das mit Worten und Zahlen bedeckte Blatt auf seinem Pulte, die schwarzen Zeichen laufen wütend durcheinander wie aufgescheuchte Ameisen. 
                     <said id="12" mode="reported" content="speech" level="1" border="yes">Nun wird ein <seg id="12" type="intExpr">Flüstern</seg> hörbar</said>, Schritte nähern sich, <seg id="11" type="frame" pos="start">eine <seg id="11" type="speaker">Stimme</seg> <seg id="11" type="intExpr">ruft</seg>:</seg> <said id="11" mode="direct" content="speech" level="1">»Herr Muth!«</said> 
                     Und er springt empor. 
                     Seine Kollegen stehen in zwei dichten Reihen vor ihm, an ihrer Spitze in feierlicher Haltung der Finanzrat und der Finanzsekretär. <said id="13" mode="direct" content="thought" level="1">Jetzt</said><seg id="13" type="frame" pos="mid">, <seg id="13" type="intExpr">denkt</seg> <seg id="13" type="speaker">Andreas</seg>,</seg> <said id="13" mode="direct" content="thought" level="1"><seg id="14" type="frame" pos="start">jetzt werden <seg id="14" type="speaker">sie</seg> mir <seg id="14" type="intExpr">sagen</seg>,</seg> <said id="14" mode="indirect" content="speech" level="2" nonfact="yes">daß sie nicht mehr mit mir dienen wollen, <said id="15" mode="reported" content="speech" level="3" nonfact="yes">daß <seg id="15" type="speaker">ich</seg> um meine Entlassung <seg id="15" type="intExpr">bitten</seg> soll.</said></said></said> 
                     <seg id="16" type="frame" pos="start">Der stattliche <seg id="16" type="speaker">Rat</seg> weidete sich einen Augenblick an der Bestürzung seines Untergebenen und <seg id="16" type="intExpr">begann</seg> dann voll Salbung laut und langsam:</seg> <said id="16" mode="direct" content="speech" level="1">»Sie feiern, Herr Muth, heut Ihr fünfundzwanzigjähriges Dienstjubiläum. Ich und Ihre Kollegen, wir laden Sie ein, teilzunehmen an einem zu Ihren Ehren im Gasthofe ,Zum weißen Lamm' veranstalteten kleinen Festsouper. Und findet dasselbe um neun Uhr statt.«</said> 
                     Als ob er ihn nicht verstanden hätte, starrte Andreas den Sprecher mit weit aufgerissenen Augen an, in denen sich Überraschung, Freude, unaussprechliche Dankbarkeit spiegelten. Seine Hände, die die Sessellehne umklammert gehalten hatten, lösten sich, und er preßte sie ineinandergefaltet an seine Brust. Er wollte vortreten, die Knie brachen unter ihm, <said id="17" mode="reported" content="speech" level="1" nonfact="yes"><seg id="17" type="speaker">er</seg> wollte <seg id="17" type="intExpr">sprechen</seg></said>, die Stimme versagte ihm, und schluchzend wie ein Kind sank er auf seinen Platz zurück. 
                     Auf eine derart überwältigende Wirkung ihrer freundlichen Demonstration waren die Herren nicht gefaßt gewesen, und sie rief bei ihnen eine nicht geringe, wenn auch männlich bekämpfte Rührung hervor.







</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
