<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="resources/tei_rw_corpus_schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
       <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vom Ansehen des Reichstags</title>
             <author>Undefined</author>
            <respStmt>
               <resp></resp>
               <name></name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>www.redewiedergabe.de</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl></bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <fs type="metadata">
         <f name="filename">grenzboten_341889_313036.txt_78.xml</f>
         <f name="name">mars</f>
         <f name="year">1909</f>
         <f name="decade">1900</f>
         <f name="title">Vom Ansehen des Reichstags</f>
         <f name="author">Undefined</f>
         <f name="fictional">no</f>
         <f name="sample_id">1</f>
         <f name="narrative">no</f>
         <f name="text_type">Kommentar</f>
         <f name="source">grenz</f>
         <f name="dialect">no</f>
         <f name="perspective">third</f>
         <f name="quotes">undef</f>
      </fs>
      <body>
         <p>          

















Dabei besteht noch die Wahrscheinlichkeit, daß einzelne Parteien den Wünschen der sozialdemokratischen Agitationsredner ohnehin mehr als billig entgegenkommen, da sie selbst Redner haben,
                        die es auch nicht leicht unter zwei Stunden tun. Soweit bei diesen Dauerreden nicht bloß persönliche Eitelkeit ins Spiel kommt, kann doch auch bloß
                        der Zweck vorwalten, zum Fenster hinaus zu sprechen, da sie bei der üblichen
                        Fraktionspraktik auf die Beschlüsse des Hauses ohne jede Wirkung bleiben. Es
                        wird dem Ansehen des Reichstags nicht dienlich sein, wenn dieser Zustand
                        fortdauert oder sich gar noch verschlimmert. Es gibt Leute genug, <said id="1" mode="reported" content="thought" level="1">die nach
                        der Gewährung der Diäten eine sachlichere Beratung und die Beseitigung
                        eines früher schwer zu beseitigenden Übelstandes erwartet hatten.</said> <said id="2" mode="reported" content="speech" level="1">Moltke, der
                        einer der gewissenhaftesten Abgeordneten war, hat einmal die stundenlangen
                        Reden als Rücksichtslosigkeit gegen andre bezeichnet.</said>
            Die Möglichkeit sachlicher Beratungen für den Reichstag geschaffen zu
                        haben, genügte aber dem Fürsten Bülow nicht; <said id="3" mode="indirect freeIndirect" content="speech" level="1">es bedürfte zur Hebung des
                         
            
            Parlaments auch noch einer Auffrischung und Ermunterung der wirklich auf
                        dem Boden der Verfassung stehenden Parteien.</said> <seg id="4" type="frame" pos="start">Seine wiederholte <seg id="4" type="intExpr">Aufforderung</seg>
                        an die bürgerlichen Parteien,</seg> <said id="4" mode="indirect" content="speech" level="1">sich gegen die den Klassenkampf betreibende
                        Sozialdemokratie zusammenzuschließen</said>, fiel zunächst auf unfruchtbaren Boden,
                        denn die Parteien vermochten nicht über den Schatten ihrer Vergangenheit
                        zu springen. Aber das Ziel wurde in der Hauptsache doch erreicht bei der
                        Reichstagsauflösung, <seg id="5" type="frame" pos="start">nachdem die <seg id="5" type="speaker">Liberalen</seg> durch ihr kräftiges Eintreten für
                        die Kolonialpolitik indirekt selbst <seg id="5" type="intExpr">zugegeben</seg> hatten,</seg> <said id="5" mode="indirect" content="speech" level="1" border="yes">daß die seitherigen Gegensätze zwischen liberal und konservativ für die Aufgaben des Reichs keine
                        Geltung mehr haben können.</said> Auf dieser Grundlage fußt die neue Zusammenfassung der Parteien im Reichstage, <said id="6" mode="reported" content="writing" level="1">für die der Berliner Zeitungswitz
                        — natürlich nach ausländischem Muster — die Bezeichnung Block aufgebracht
                        hat.</said> Eine breite Grundlage fand sie in der Stimmung der Bevölkerung, die
                        namentlich die Mahnung Bülows zum Zusammenschluß gegen die Sozialdemokratie mit überraschendem Eifer erfaßte und dieser übermütig gewordnen
                        Partei eine gewaltige Wahlniederlage beibrachte, durch die sie wohl noch nicht
                        die gebührende Bescheidenheit gelernt aber doch den viele betörenden Ruf der
                        Unbesiegbarkeit eingebüßt hat. Solange die wärmende Sonne der Wahlglut
                        hoch stand, haben auch die Reichstagsverhandlungen ergeben, daß ganz gut
                        ein Zusammenarbeiten der liberalen und der konservativen Partei für das Reich
                        möglich ist, wie es ja auch schon zwischen Nationalliberalen und Konservativen
                        seit Jahrzehnten bestanden hatte. Aber je mehr jene Sonne sank, desto
                        größer wurden die Parteischatten wieder. Die bei den Wahlen ausschlaggebende Volksstimmung hatte auf eine tatkräftige und großdenkende Mehrheit
                        gerechnet, aber diese hat sich eigentlich nur bei den Kolonialfragen betätigt.
                        Schon bei dem ausgesprochen sehr liberalen Vereinsgesetz konnte nur schwer
                        eine Verständigung erreicht werden, und bei der Finanzreform ist das alte
                        Parteienchaos wieder da.
            <seg id="7" type="frame" pos="start">In einem Artikel im Tag <seg id="7" type="intExpr">äußerte</seg> vor einigen Wochen <seg id="7" type="speaker">Generalmajor
                        Keim</seg>,</seg> <said id="7" mode="indirect" content="writing" level="1">in der allgemeinen Unzufriedenheit mit dem Reichstage und in dem
                        <said id="8" mode="reported" content="speech" level="2">vielfachen Schelten über ihn</said> stecke ein gutes Teil Pharisäertum, natürlich unbewußt, weil der Reichstag doch nichts weiter sei als der Mikrokosmus des
                        oft krausen politischen Gedankenlebens des deutschen Volks.</said> Das ist zum
                        Teil richtig, zum Teil aber doch nicht. Obgleich er jetzt auch schon vor dem
                        Beweise seiner Unfähigkeit steht, ist der jetzige Reichstag doch wesentlich anders
                        als sein Vorgänger, und in dreieinhalb Jahren hatte sich das politische Gedankenleben des deutschen Volks schwerlich so weit gewandelt, daß sein Mikrokosmos soviel anders aussehen könnte.




</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
